let shuffledQuestions;
let selectedChapter;
let selectedMarks;

function goBack() {
    window.history.back();
}

function updateClock() {
    const clockElement = document.getElementById("clock");
    const now = new Date();
    const hours = now.getHours().toString().padStart(2, "0");
    const minutes = now.getMinutes().toString().padStart(2, "0");
    const seconds = now.getSeconds().toString().padStart(2, "0");
    const timeString = `${hours}:${minutes}:${seconds}`;
    clockElement.textContent = timeString;

    setTimeout(updateClock, 1000);
}

function startTimer() {
    const timerElement = document.getElementById("timer");
    let startTime = new Date().getTime();

    function updateTimer() {
        const currentTime = new Date().getTime();
        const elapsedTime = new Date(currentTime - startTime);

        const hours = elapsedTime.getUTCHours().toString().padStart(2, "0");
        const minutes = elapsedTime.getUTCMinutes().toString().padStart(2, "0");
        const seconds = elapsedTime.getUTCSeconds().toString().padStart(2, "0");

        const timerString = `Timer: ${hours}:${minutes}:${seconds}`;
        timerElement.textContent = timerString;

        setTimeout(updateTimer, 1000);
    }

    updateTimer();
}

function shuffleArray(arrayOrObject) {
    if (Array.isArray(arrayOrObject)) {
        // Shuffle an array
        for (let i = arrayOrObject.length - 1; i > 0; i--) {
            const j = Math.floor(Math.random() * (i + 1));
            [arrayOrObject[i], arrayOrObject[j]] = [arrayOrObject[j], arrayOrObject[i]];
        }
    } else if (typeof arrayOrObject === 'object') {
        // Shuffle an object (questions)
        const keys = Object.keys(arrayOrObject);
        for (let i = keys.length - 1; i > 0; i--) {
            const j = Math.floor(Math.random() * (i + 1));
            [arrayOrObject[keys[i]], arrayOrObject[keys[j]]] = [arrayOrObject[keys[j]], arrayOrObject[keys[i]]];
        }
    }

    return arrayOrObject;
}
// Sample questions data (replace this with your actual questions)
const questions = {
    gujarati: {
        'વૈષ્ણવજન': {
            questions: [
                {"question": "નરસિંહ મહેતાનો જન્મ ક્યાં થયો હતો?", "options": ["A) તળાજા", "B) જુનાગઢ", "C) આંબાજોગાઇ", "D) ભાવનગર"],"answer": "A) તળાજા" },
                {"question": "નરસિંહ મહેતાનું કર્મભૂમિ ક્યાં હતું?","options": ["A) જુનાગઢ", "B) અમદાવાદ", "C) ભાવનગર", "D) રાજકોટ"],"answer": "A) જુનાગઢ"},
                {"question": "નરસિંહ મહેતાનાં પદ _____ તરીકે જાણીતાં છે?","options": ["A) રાત્રેનાં પદ", "B) પ્રકાશમય પદ", "C) સવારનાં પદ", "D) પ્રભાતિયાં"],"answer": "B) પ્રભાતિયાં "},
                {"question": "'વૈષ્ણવજન' પદમાં કોનાં લક્ષણો બતાવવામાં આવ્યાં છે?","options": ["A) ભગવાનના માણસ", "B) ભગવાનના પરમભક્ત", "C) સજ્જન", "D) બધા"],"answer": "D) બધા"},
                {"question": "વૈષ્ણવજન નો અર્થ કયો છે?","options": ["A) મહાત્મા", "B) ભગવાનનો અનુગ્રહ", "C) સજ્જન", "D) દેવભક્ત"],"answer": "C) સજ્જન"},
                {"question": "વૈષ્ણવજન માટે નરસિંહ મહેતાનો પદ છે. આ કાવ્યરચના માટે મુખ્ય ભાષા શું છે?","options": ["A) સંસ્કૃત", "B) ગુજરાતી", "C) હિન્દી", "D) મરાઠી"],"answer": "B) ગુજરાતી"},
                {"question": "જે વ્યક્તિ 'વૈષ્ણવજન' અભ્યાસ કરે છે, તેમને કેટલાં ગુણાં પ્રદર્શન કરવાની જરૂરત છે?","options": ["A) નાસત્ય અને લોભ","B) કરુણા અને મૃદુભાવ","C) અકર્મ અને ઉદારચરિત્ર","D) અસહાનુભૂતિ અને ક્રોધ"],"answer": "C) અકર્મ અને ઉદારચરિત્ર"},
                {"question": "'સમદષ્ટિ ને તૃષ્ણા ત્યાગી' શબ્દોનો અર્થ શું છે?","options": ["A) અન્યાયને સમજવો","B) આસક્તિઓને છોડવી","C) દેશભક્તિ અભિવૃદ્ધિ","D) અમારી આવડ માટે પોતાનો સારો જોવાનો ક્ષમતા"],"answer": "B) આસક્તિઓને છોડવી"},
                {"question": "'વણલોભી ને કપટરહિત છે' વાક્યમાં 'કપટ' શબ્દનો અર્થ શું છે?","options": ["A) ઈમાનદારી","B) છલ","C) ઉદારમાનતા","D) મૌનતા"],"answer": "B) છલ"},
                {"question": "'વૈષ્ણવજન'માં વણલોભી ને કપટરહિત કહેવું શું છે?","options": ["A) ઈમાનદાર","B) છલને ત્યાગવું","C) ધર્મને આચરવું","D) ઉદારતાને અભ્યંતર"],"answer": "B) છલને ત્યાગવું"},
                {"question": "જન-માણસ અર્થમાં શું છે?","options": ["A) સકળ-બધું","B) પીઠ-પીડા","C) વ્યક્તિ","D) પરાયું"],"answer": "C) વ્યક્તિ"},
                {"question": "પરાયું શબ્દનો સમાનાર્થી કયો છે?","options": ["A) સકળ-બધું","B) પીઠ-પીડા","C) વ્યક્તિ","D) બીજાનું"],"answer": "D) બીજાનું"},
                {"question": "તન શબ્દનો સમાનાર્થી કયો છે?","options": ["A) સકળ-બધું","B) જિહૂવા","C) વાણી","D) દેહ"],"answer": "D) દેહ"},
                {"question": "તૃષ્ણા શબ્દનો સમાનાર્થી કયો છે?","options": ["A) લાલસા","B) પરાયું","C) જનની","D) જિહૂવા"],"answer": "A) લાલસા"},
                {"question": "જિહૂવા શબ્દનો સમાનાર્થી કયો છે?","options": ["A) સકળ-બધું","B) લાલસા","C) વાણી","D) જનની"],"answer": "C) વાણી"},
                {"question": "આણે શબ્દનો અર્થ શું છે?","options": ["A) લાવે","B) વાણી","C) કાછડી","D) ચારિત્ર્ય"],"answer": "A) લાવે"},
                {"question": "વાચ શબ્દનો સાર્થક રૂપ શું છે?","options": ["A) લાવે","B) વાણી","C) ચારિત્ર્ય","D) ભાગ્યશાળી"],"answer": "B) વાણી"},
                {"question": "કાછ શબ્દનો અર્થ શું છે?","options": ["A) લાવે","B) ચારિત્ર્ય","C) કાછડી","D) ભાગ્યશાળી"],"answer": "C) કાછડી"},
                {"question": "ધન શબ્દનો સમાનાર્થી કયો છે?","options": ["A) ધન્ય","B) ભાગ્યશાળી","C) લાવે","D) ચારિત્ર્ય"],"answer": "A) ધન્ય"},
                {"question": "ધન શબ્દનો સમાનાર્થી કયો છે?","options": ["A) ધન્ય","B) ભાગ્યશાળી","C) લાવે","D) ચારિત્ર્ય"],"answer": "A) ધન્ય"},
                {"question": "ઝાલે શબ્દનો સમાનાર્થી કયો છે?","options": ["A) પકડે","B) લાવે","C) કહે","D) ચારિત્ર્ય"],"answer": "A) પકડે"},
                {"question": "કેની શબ્દનો સાર્થક રૂપ શું છે?","options": ["A) લાવે","B) કહે","C) ચારિત્ર્ય","D) ભાગ્યશાળી"],"answer": "B) કહે"},
                {"question": "ઉપકાર શબ્દનો વિરુદ્ધાર્થી શબ્દ શું છે?","options": ["A) અપકાર","B) સત્ય","C) લોભી","D) નિરભિમાન"],"answer": "A) અપકાર"},
                {"question": "અસત્ય શબ્દનો વિરુદ્ધાર્થી શબ્દ શું છે?","options": ["A) ઉપકાર","B) સત્ય","C) લોભી","D) નિરભિમાન"],"answer": "B) સત્ય"},
                {"question": "વણલોભી શબ્દનો વિરુદ્ધાર્થી શબ્દ શું છે?","options": ["A) ઉપકાર","B) સત્ય","C) લોભી","D) નિરભિમાન"],"answer": "C) લોભી"},
                {"question": "અભિમાન શબ્દનો વિરુદ્ધાર્થી શબ્દ શું છે?","options": ["A) ઉપકાર","B) સત્ય","C) લોભી","D) નિરભિમાન"],"answer": "D) નિરભિમાન"},
                {"question": "તાળી લાગવી અર્થ શું છે?","options": ["A) એકતાન થવું","B) માર્ગદર્શન કરવું","C) સાંભળવું","D) અનેક વખત મારવું"],"answer": "A) એકતાન થવું"},
                {"question": "લોભ વગરનું અર્થ શું છે?","options": ["A) લોભી","B) સમદ્રષ્ટિ","C) સત્ય","D) નિરભિમાન"],"answer": "A) લોભી"},
                {"question": "સમાનદૃષ્ટિ રાખનાર શબ્દનો અર્થ શું છે?","options": ["A) સમદ્રષ્ટિ","B) લોભી","C) સત્ય","D) નિરભિમાન"],"answer": "A) સમદ્રષ્ટિ"},
                {"question": "નીચેનામાંથી કઈ ભાબત વૈષ્ણવજનને લાગુ પડતી નથી?","options": ["A) બીજાના દુઃખને સમજી શકે છે.","B) નિરભિમાની હોય છે.","C) અભિમાની હોય છે.","D) કોઈની પણ નિંદા કરતા નથી."],"answer": "C) અભિમાની હોય છે."},
                {"question": "વાચ, કાછ, મન નિર્મળ રાખે એટલે...","options": ["A) વાણી, ચારિત્ર્ય અને મનને કપટથી દૂર રાખે","B) વાણી, કાયા અને મનને કપટી બનાવે","C) વાણી, ચારિત્ર્ય અને મનને સ્થિર રાખે","D) વાણી, કાયા અને મનને ચંચળ રાખે"],"answer": "C) વાણી, ચારિત્ર્ય અને મનને સ્થિર રાખે"},],},

        'રેસનો ઘોડો':{
            questions: [
                {"question": "વર્ષા ગુણવંતરાય આચાર્યનો જન્મ ક્યા શહેરમાં થયો હતો?","options": ["A) સુરત","B) અમદાવાદ","C) મુંબઈ","D) રાજકોટ"],"answer": "C) મુંબઈ"},

                ],},

    },
    // Add more subjects configurations
    physics:{
        'વિધુતભારો અને ક્ષેત્રો':{
            questions: [
                {"question": "સુવાહકને સંપર્ક દ્વારા વિધુતભારિત કરવામાં આવે તો પદાર્થનું દળ ……………………….","options": ["(A) વધે.","(B) ઘટે.","(C) વધે અથવા ઘટે.","(D) અચળ રહે."],"answer": "(C) વધે અથવા ઘટે."},
                {"question": "સ્થિર વિધુત શાના કારણે ઉત્પન્ન થાય છે ?","options": ["(A) ઘર્ષણ","(B) પ્રેરણ","(C) વિદ્યુતવહન","(D) ઘર્ષણ અને પ્રેરણ એમ બંનેના"],"answer": "(D) ઘર્ષણ અને પ્રેરણ એમ બંનેના"},
                {"question": "કોઈ વ્યક્તિના સૂકા વાળમાં ઘસેલો કાંસકો નાના કાગળના ટુકડાને આકર્ષે છે. કારણ કે ……………………. (IPUEE – 2007)","options": ["(A) કાંસકો સુવાહક છે.","(B) કાગળ સુવાહક છે.","(C) વિદ્યુતભારિત કાંસકાથી કાગળના પરમાણુઓ પોલરાઈઝ થાય છે.","(D) કાંસકો ચુંબકનો ગુણધર્મ પ્રાપ્ત કરે છે."],"answer": "(C) વિદ્યુતભારિત કાંસકાથી કાગળના પરમાણુઓ પોલરાઈઝ થાય છે."},
                {"question": "અલગ રાખેલા બે વિધુતભારો વચ્ચે વિધુતબળ લાગે છે. કારણ કે વિધુતભાર એ દ્રવ્યનો ……………….","options": ["(A) બાહ્ય ગુણધર્મ છે.","(B) કોઈ ગુણધર્મ નથી.","(C) આંતરિક ગુણધર્મ છે.","(D) વિદ્યુતીય ગુણધર્મ છે."],"answer": "(C) આંતરિક ગુણધર્મ છે."},
                {"question": "ધન વિધુતભારિત સળિયાને તટસ્થ સુવાહક પદાર્થની નજીક લાવીએ તો સુવાહક પદાર્થ ………………….","options": ["(A) ધનવિદ્યુતભારિત થશે.","(B) ઋણ વિદ્યુતભારિત થશે.","(C) તટસ્થ જ રહેશે.","(D) આમાંથી એક પણ નહીં."],"answer": "(C) તટસ્થ જ રહેશે."},
                {"question": "કોઈ પણ પદાર્થને ધન વિધુતભારિત બનાવવા માટે ………………","options": ["(A) તેના પર ઇલેક્ટ્રૉન્સ મૂકવા પડે.","(B) તેના પરથી ઇલેક્ટ્રૉન્સ દૂર કરવા પડે.","(C) તેના પરથી પ્રોટોન્સ દૂર કરવા પડે.","(D) તેના પરથી ન્યૂટ્રૉન્સ દૂર કરવા પડે."],"answer": "(B) તેના પરથી ઇલેક્ટ્રૉન્સ દૂર કરવા પડે."},
                {"question": "1 કુલંબ વિધુતભાર બરાબર ……………………….. ઈલેક્ટ્રોન પરના વિધુતભારનું મૂલ્ય.","options": ["(A) 6.25 x 1019","(B) 6.25 x 1018","(C) 6.25 x 1020","(D) 1.6 x 1019"],"answer": "(B) 6.25 x 1018"},
                {"question": "કુદરતમાં અલગ કરેલા તંત્ર પરના વિધુતભારનું મૂલ્ય હંમેશાં ………………………","options": ["(A) શૂન્ય","(B) મૂળભૂત વિદ્યુતભારના વર્ગમૂળના ગુણાંકમાં","(C) મૂળભૂત વિદ્યુતભારના પૂર્ણ ગુણાંકમાં","(D) મૂળભૂત વિદ્યુતભારના વર્ગના ગુણાંકમાં"],"answer": "(C) મૂળભૂત વિદ્યુતભારના પૂર્ણ ગુણાંકમાં"},
                {"question": "સુવાહક પર કોઈ વિધુતભારને મૂકવામાં આવે તો …………………","options": ["(A) તેના તે જ સ્થાને રહે છે.","(B) સુવાહકના કેન્દ્ર પર રહે છે.","(C) સુવાહકની સપાટી પર રહે છે.","(D) આમાંથી એક પણ નહીં."],"answer": "(C) સુવાહકની સપાટી પર રહે છે."},
                {"question": "વિધુતભારનો SI એકમ ……………………. છે.","options": ["(A) કુલંબ","(B) ન્યૂટન","(C) વોલ્ટ","(D) કુલંબ/વોલ્ટ"],"answer": "(A) કુલંબ"},
                {"question": "સમાન ત્રિજ્યા અને સમાન દ્રવ્યમાંથી બનાવેલ ગોળીય કવચ અને નક્કર ગોળાને મહત્તમ ક્ષમતા સુધી વિધુતભારિત કરવામાં આવે. જો તેમના પરના વિધુતભારના મૂલ્યો અનુક્રમે q1 અને q2 હોય તો …………………..","options": ["(A) q1 < q2","(B) q1 > q2","(C) q1 = q2","(D) કંઈ કહી શકાય નહીં"],"answer": "(C) q1 = q2"},
                {"question": "2He4 ના પરમાણુ પરનો વિધુતભાર ………………………","options": ["(A) 1.6 × 10-19C","(B) 2 × 1.6 × 10-19C","(C) 4 × 1.6 × 10-19C","(D) શૂન્ય કુલંબ"],"answer": "(B) 2 × 1.6 × 10-19"},
                {"question": "બે વિધુતભારો વચ્ચે પ્રવર્તતું કુલંબીય બળ એ ………………….. હોય છે.","options": ["(A) માત્ર આકર્ષી પ્રકારનું","(B) માત્ર અપાકર્ષી પ્રકારનું","(C) આકર્ષી અથવા અપાકર્ષી પ્રકારનું","(D) હંમેશાં શૂન્ય"],"answer": "(C) આકર્ષી અથવા અપાકર્ષી પ્રકારનું"},
                {"question": "પ્રોટોનનું ક્વાર્કસ બંધારણ …………………….","options": ["(A) uuu","(B) uud","(C) udd","(D) ddd"],"answer": "(B) uud"},
                {"question": "ન્યૂટ્રૉનનું ક્વાર્કસ બંધારણ ………………….","options": ["(A) uuu","(B) uud","(C) udd","(D) ddd"],"answer": "(C) udd"},
                {"question": "યોગ્ય પદાર્થોને ઘસવાની ક્રિયામાં ………………….","options": ["(A) ધન વિદ્યુતભાર ઉત્પન્ન થાય છે.","(B) ઋણ વિદ્યુતભાર ઉત્પન્ન થાય છે.","(C) કોઈ નવો વિદ્યુતભાર ઉત્પન્ન થતો નથી.","(D) આમાંથી એક પણ નહીં."],"answer": "(C) કોઈ નવો વિદ્યુતભાર ઉત્પન્ન થતો નથી."},
                {"question": "એક પદાર્થ પર -2μC નો વિધુતભાર છે. જો તેના પર 2.5 × 1013 પ્રોટોન પહેલેથી હોય તો પદાર્થ પર હવે કેટલાં ઇલેક્ટ્રોન હશે ? (IPUEE-2010)","options": ["(A) 1.25 × 1013","(B) 2.5 × 1013","(C) 3.75 × 1013","(D) આમાંથી એકેય નહીં."],"answer": "(C) 3.75 × 1013"},
                {"question": "સૂકા વાળમાં પ્લાસ્ટિકના કાંસકાને ઘસતાં …………………","options": ["(A) સૂકા વાળ ઇલેક્ટ્રૉન મેળવે છે.","(B) સૂકા વાળ ઇલેક્ટ્રૉન ગુમાવે છે.","(C) કાંસકા પરથી ઇલેક્ટ્રૉન દૂર થાય છે.","(D) આમાંથી એક પણ નહીં."],"answer": "(B) સૂકા વાળ ઇલેક્ટ્રૉન ગુમાવે છે."},
                {"question": "કાચના સળિયા સાથે રેશમના કપડાને ઘસતાં રેશમનું કપડું 320 nC ઋણ વિધુતભારિત થાય છે, તો કાચનો સળિયો કેટલા ઇલેક્ટ્રૉન ગુમાવશે ?","options": ["(A) 2 × 1010","(B) 2 × 1011","(C) 2 × 1012","(D) 5.12 × 10-26"],"answer": "(C) 2 × 1012"},
                {"question": "1 માઇક્રોગ્રામ ઇલેક્ટ્રૉન પરનો વિધુતભાર ……………………………. ગણાય.","options": ["(A) 176 × 10-3C","(B) 176 × 100C","(C) 176 × 103C","(D) 176 × 105C"],"answer": "(B) 176 × 100C"},
                {"question": "કોઈ પદાર્થને ઘસીને વિધુતભારિત કરવામાં આવે તો તેના વજનમાં શો ફેરફાર થાય ?","options": ["(A) બદલાતું નથી.","(B) સહેજ વધે છે.","(C) સહેજ ઘટે છે.","(D) સહેજ વધે અથવા સહેજ ઘટે."],"answer": "(D) સહેજ વધે અથવા સહેજ ઘટે."},
                {"question": "A અને B સમાન ગોળાઓ છે. તે દરેક પર Q જેટલો વિધુતભાર પ્રસ્થાપિત કરેલ છે. હવે આવો જ ત્રીજો સમાન ગોળો C છે. તેને પહેલા ગોળા A સાથે સંપર્કમાં લાવી છૂટો પાડી ગોળા B સાથે સંપર્કમાં લાવી છૂટા પાડવામાં આવે છે, ત્યારે ગોળા C પર કેટલો વિધુતભાર હશે ?","options": ["(A) Q","(B) Q^2","(C) 3Q/4","(D) Q/4"],"answer": "(C) 3Q/4"},
                {"question": "1 g દળ ધરાવતો પદાર્થ 5 × 10^21 પરમાણુનો બનેલો છે. જો આ પદાર્થના 0.01 % પરમાણુઓ પરથી 1 ઇલેક્ટ્રોન દૂર કરવામાં આવે, તો પદાર્થ પરનો કુલ વિદ્યુતભાર ………………….. C.","options": ["(A) + 0.08","(B) 0.8","(C) - 0.08","(D) - 0.8"],"answer": "(A) + 0.08"},
                {"question": "75 kg દ્રવ્યમાન ધરાવતા ઇલેક્ટ્રોન્સ પરનો વિધુતભાર ………………… C.","options": ["(A) - 1.32 × 10^13","(B) - 6.25 × 10^18","(C) - 1.25 × 10^13","(D) - 1.6 × 10^19"],"answer": "(A) - 1.32 × 10^13"},
                {"question": "4 cm ત્રિજ્યાવાળા ગોળા પર 80 μC અને 6 cm ત્રિજ્યાવાળા ગોળા પર 40 μC વિધુતભાર આપવામાં આવે છે. જો તેમને વાહકતારથી જોડવામાં આવે તો, 4 cm ના ગોળા પરથી 6 cm ત્રિજ્યાના ગોળા પર જતો વિધુતભાર …………………","options": ["(A) 48 μC, 4 cm ત્રિજ્યાના ગોળા પરથી 6 cm ત્રિજ્યાના ગોળા પર","(B) 72 μC, 4 cm ત્રિજ્યાના ગોળા પરથી 6 cm ત્રિજ્યાના ગોળા પર","(C) 32 μC, 4 cm ત્રિજ્યાના ગોળા પરથી6 cm ત્રિજ્યાના ગોળા પર","(D) 32 μC, 6 cm ત્રિજ્યાના ગોળા પરથી 4 cm ત્રિજ્યાના ગોળા પર"],"answer": "(C) 32 μC, 4 cm ત્રિજ્યાના ગોળા પરથી 6cm ત્રિજ્યાના ગોળા પર"},
                {"question": "સમાન ત્રિજ્યાવાળા તાંબાના બે ગોળાઓ A અને B છે. જો A ગોળા પર 100 ઇલેક્ટ્રોન અને B ગોળા પર 400 પ્રોટોન હોય અને તે બંનેને સંપર્કમાં લાવી છૂટા પાડવામાં આવે છે તો, દરેક ગોળા પર હવે કેટલો વિધુતભાર હશે ?","options": ["(A) 4.8 × 10^-17C","(B) 2.4 × 10^-17 C","(C) 1.6 × 10^-17C","(D) 6.4 × 10^-17 C"],"answer": "(B) 2.4 × 10^-17 C"},
                {"question": "9 × 10^13 પ્રોટોન તેમજ 6 × 10^13 ઇલેક્ટ્રૉન્સ ધરાવતા પદાર્થ પર ચોખ્ખો વિધુતભાર ………………………. હોય.","options": ["(A) - 4.8 μC","(B) 4.8 μC","(C) 4.8 C","(D) 3 × 1.6 × 10^-19 C"],"answer": "(B) 4.8μC"},
                {"question": "સાબુના દ્રાવણના પરપોટા પર વિધુતભાર મૂકતાં શું થશે?","options": ["(A) તેની ત્રિજ્યા ઘટે છે.","(B) તેની ત્રિજ્યા વધે છે.","(C) પરપોટો ફૂટી જાય છે.","(D) ઉપરમાંથી એક પણ નહીં."],"answer": "(B) તેની ત્રિજ્યા વધે છે."},
                {"question": "કોઈ પદાર્થ પરના વિધુતભારનું અસ્તિત્વ પારખવા માટે ……………………. વપરાય છે.","options": ["(A) સ્ટેથોસ્કોપ","(B) ગાયરોસ્કોપ","(C) ઇલેક્ટ્રૉસ્કોપ","(D) માઇક્રોસ્કોપ"],"answer": "(C) ઇલેક્ટ્રૉસ્કોપ"},
                {"question": "અપક્વાર્ક્સ અને ડાઉનક્વાર્ક્સ પરનો વિધુતભાર અનુક્રમે …………………. અને ………………. છે.","options": ["(A) –2/3 , –1/3e","(B) 2/3 , –1/3e","(C) 2/3 , 1/3e","(D) –2/3 , 1/3e"],"answer": "(B) 2/3 , –1/3e"},
                {"question": "એક ઋણ વિધુતભારિત સળિયાને તટસ્થ સુવાહક ગોળાની નજીક લાવીએ તો ગોળો ………………………","options": ["(A) ધન વિદ્યુતભારિત થશે","(B) ઋણ વિદ્યુતભારિત થશે","(C) તટસ્થ જ રહેશે","(D) (A) અને (B) બંને"],"answer": "(C) તટસ્થ જ રહેશે"},
                {"question": "કુલંબનો નિયમ એ …………………. નું સમર્થન કરે છે.","options": ["(A) લેન્સના નિયમ","(B) ન્યૂટનના ગતિના ત્રીજા નિયમ","(C) મેક્સવેલના નિયમો","(D) ફેરેડેના નિયમ"],"answer": "(B) ન્યૂટનના ગતિના ત્રીજા નિયમ"},
                {"question": "બે સમાન વિધુતભારો વચ્ચે …………………….. અને અસમાન વિધુતભારો વચ્ચે અનુક્રમે ………………….. ઉદ્ભવે છે.","options": ["(A) અપાકર્ષણ, આકર્ષણ","(B) અપાકર્ષણ, અપાકર્ષણ","(C) આકર્ષણ, અપાકર્ષણ","(D) આકર્ષણ, આકર્ષણ"],"answer": "(A) અપાકર્ષણ, આકર્ષણ"},
                {"question": "બે વિધુતભારિત ગોળાઓ 2mm અંતરે રહેલાં છે. તો નીચેનામાંથી કયામાં મહત્તમ આકર્ષણબળ લાગશે ? (IPUEE – 2015)","options": ["(A) +2q અને -2q","(B) +2q અને +2q","(C) -2q અને -2q","(D) -1q અને +4q"],"answer": "(A) +2q અને -2q"},
                {"question": "કુલંબના અચળાંક k નું CGS એકમમાં મૂલ્ય ………………….. છે.","options": ["(A) 8.98 × 10^9","(B) 8.85 × 10^-12","(C) 9 × 10^9","(D) 1"],"answer": "(D) 1"},
                {"question": "કુલંબના નિયમ F = k q1q2rn સૂત્ર વડે અપાતો હોય, તો n = …………………….","options": ["(A) 12","(B) –12","(C) 2","(D) -2"],"answer": "(D) -2"},
                {"question": "કુલંબનો નિયમ …………………….. અંતરના મૂલ્ય માટે સાચો છે.","options": ["(A) બધા જ","(B) 10^-15m કરતાં ઓછા","(C) 10^-15m કરતાં વધારે અને 10^18m કરતાં ઓછા","(D) 10^18m કરતાં વધારે"],"answer": "(C) 10^-15m કરતાં વધારે અને 10^18m કરતાં ઓછા"},
                {"question": "q1 અને q2 વિદ્યુતભારો પર કુલંબબળ લાગે છે. જો ત્રીજો વિધુતભાર q3 ને નજીક લાવવામાં આવે, તો q1 અને q2 વચ્ચે લાગતાં કુલંબબળ ………………………","options": ["(A) નું મૂલ્ય વધે છે.","(B) નું મૂલ્ય ઘટે છે.","(C) નું મૂલ્ય બદલાતું નથી.","(D) q3 વિદ્યુતભારના મૂલ્ય પર આધાર રાખે છે."],"answer": "(C) નું મૂલ્ય બદલાતું નથી."},
                {"question": "સમાન વિધુતક્ષેત્રમાં મૂકેલા ઇલેક્ટ્રોન અને પ્રોટોન પર લાગતાં વિધુતબળો અનુક્રમે F1−→ અને F2−→ હોય, તો ………………………. (Assume Options as SADISH)","options": ["(A) F1 = −F2","(B) F1 = F2","(C) F1 > F2","(D) F1 < F2"],"answer": "(A) F1 = −F2"},
                {"question": "20 × 10^4 N/C ના વિધુતક્ષેત્રમાં એક -કણને મૂકતાં તેના પર લાગતું વિધુતબળ …………………… હશે.","options": ["(A) 3.2 × 10^-14 N","(B) 1.6 × 10^-14 N","(C) 6.4 × 10^-14 N","(D) 12.8 × 10^-14 N"],"answer": "(C) 6.4 × 10^-14 N"},
                {"question": "ધાતુના ડાઇ-ઇલેક્ટ્રિક અચળાંકનું મૂલ્ય ………………………","options": ["(A) અનંત","(B) શૂન્ય","(C) 1","(D) આપેલામાંથી એક પણ નહીં"],"answer": "(A) અનંત"},
                {"question": "પરમિટિવિટી (∈0) નો SI એકમ ………………. છે.","options": ["(A) C^2N^-1m^-2","(B) N^1 m^2 C^-1","(C) N^1 m^2 C^-2","(D) A^1 m^-1 C^0"],"answer": "(A) C^2 N^-1 m^-2"},
                {"question": "શૂન્યાવકાશની પરમિટિવિટી ε0 નું મૂલ્ય 8.85 × 10^-12 C^2 N^-1 m^-2 છે અને પાણીનો ડાઇ-ઇલેક્ટ્રિક અચળાંક 81 છે, તો પાણીની પરમિટિવિટી ………………….. C^2 N^-1 m^-2 થાય.","options": ["(A) 81 × 8.86 × 10^-12","(B) 8.86 × 10^-12","(C) (8.86×10^−12)/81","(D) 81/(8.86×10^−12)"],"answer": "(A) 81 × 8.86 × 10^-12"},
                {"question": "q જેટલો વિદ્યુતભાર ધરાવતા બે ભારે ગોળાઓને 1 m લંબાઈની દોરીઓ વડે એક જ આધારબિંદુ પર ગુરુત્વમુક્ત અવકાશમાં લટકાવેલ છે. આ બે ગોળા વચ્ચેનું અંતર ………………….. m હશે.","options": ["(A) 0","(B) 0.5","(C) 2","(D) કશું કહી શકાય નહિ"],"answer": "(C) 2"},
                {"question": "બે સમાન મૂલ્યના વિજાતીય વિધુતભારો 10 cm દૂર હોય ત્યારે 0.9 N આકર્ષણ બળ અનુભવે છે, તો તે વિધુતભારોનું મૂલ્ય …………………… હશે.","options": ["(A) 1 pC","(B) 1 nC","(C) 1 μC","(D) 1 mC"],"answer": "(C) 1 μC"},
                {"question": "ઇલેક્ટ્રોન કરતાં પ્રોટોન 1836 ગણો ભારે છે. આપેલા અંતર માટે બે પ્રોટોન વચ્ચે લાગતું અપાકર્ષણબળ F હોય તો તે જ અંતરે આપેલા બે ઇલેક્ટ્રોન વચ્ચે લાગતું વિધુતબળ ……………………. N થાય.","options": ["(A) F","(B) – F","(C) F / (1836)^2","(D) (1836)^2 / F"],"answer": "(A) F"},
                {"question": "2 μC ના બે વિધુતભારોના સ્થાન સદિશો અનુક્રમે (2î + 3ĵ – k̂)m અને (3î + 5ĵ + k̂)m છે. તો બન્ને વિધુતભારો વચ્ચે લાગતા કુલંબ બળનું મૂલ્ય …………………. થાય.","options": ["(A) 4 × 10^-3 N","(B) 4 × 10^-6 N","(C) 4 × 10^-9 N","(D) 10^-3 N"],"answer": "(A) 4 × 10^-3 N"},
                {"question": "+ 2C અને + 6C બિંદુવત્ વિધુતભારો વચ્ચે 12 N નું અપાકર્ષી બળ લાગે છે. જ્યારે બંને વિધુતભારોમાં q કુલંબ વિધુતભાર ઉમેરવામાં આવે તો તેમની વચ્ચે 4 N આકર્ષી બળ લાગે છે, તો q = …………………… C.","options": ["(A) + 4","(B) - 4","(C) + 1","(D) - 1"],"answer": "(B) - 4"},
                {"question": "2C અને 6C વચ્ચે લાગતું અપાકર્ષણ 12 N છે. જો બંનેમાં -4C વિધુતભાર ઉમેરીએ તો હવે તેમના વચ્ચે લાગતું બળ ………………….. હશે.","options": ["(A) 4 N અપાકર્ષી","(B) 4 N આકર્ષી","(C) 8 N અપાકર્ષી","(D) 8N આકર્ષી"],"answer": "(B) 4 N આકર્ષી"},
                {"question": "સમાન મૂલ્યના ત્રણ વિધુતભારો ચોરસનાં ત્રણ શિરોબિંદુઓ પર મૂકેલ છે. જો q1 અને q2 વચ્ચે લાગતું કુલંબ બળ F12 હોય અને q1 અને q3 વચ્ચે લાગતું કુલંબ બળ F13 હોય, તો  = ………………. .","options": ["(A) 1/√2","(B) 2","(C) 1/2","(D) √2"],"answer": "(C) 1/2"},
                {"question": "+q વિધુતભાર ધરાવતા બે આયનો d અંતરે હોય ત્યારે લાગતું વિધુતબળ F છે, તો દરેક પરમાણુ વડે ગુમાવેલ ઇલેક્ટ્રોન્સની સંખ્યા ………………….. (e ઇલેક્ટ્રોન પરનો વિધુતભાર)","options": ["(A) F d^2/k e","(B) √(F e^2/k d^2)","(C) √(F d^2/k e^2)","(D) (F d^2/k e^2)"],"answer": "(C) √(F d^2/k e^2)"},
                {"question": "એક q1 વિધુતભાર, બીજા q2 વિધુતભાર પર F બળ લગાડે છે. ત્રીજો q3 વિધુતભાર આ બે વિધુતભારની નજીક લાવવામાં આવે છે, તો q1 દ્વારા 2 પર લાગતું બળ ………………….","options": ["(A) q1 અને q3 સજાતીય હોય તો વધે અને તે વિજાતીય હોય તો ઘટે.","(B) ઘટશે.","(C) વધશે.","(D) બદલાશે નહીં."],"answer": "(D) બદલાશે નહીં."},
                {"question": "A અને B સમાન ગોળા પર સજાતીય વિધુતભારો અનુક્રમે q1 અને q2 છે. પણ q1 ≠ q2 છે. હવે બંને ગોળાઓને એકબીજાનાં સંપર્કમાં લાવી છૂટા પાડી પોતાના મૂળ સ્થાને લાવવામાં આવે તો તેમના વચ્ચે લાગતું વિધુતબળ …………………","options": ["(A) સંપર્કમાં લાવ્યાં પહેલાં લાગતાં વિદ્યુતબળ કરતાં ઓછું લાગે","(B) સંપર્કમાં લાવ્યાં પહેલાં લાગતાં વિદ્યુતબળ કરતાં વધુ લાગે","(C) સંપર્કમાં લાવ્યાં પહેલા લાગતાં વિદ્યુતબળ જેટલું જ લાગે","(D) શૂન્ય"],"answer": "(B) સંપર્કમાં લાવ્યાં પહેલાં લાગતાં વિદ્યુતબળ કરતાં વધુ લાગે"},
                {"question": "બે બિંદુવત્ વિધુતભારો વચ્ચે લાગતું બળ F છે. હવે જો તે પૈકીના કોઈ એક વિધુતભારની સંજ્ઞા ઊલટાવીએ તો લાગતા બળ ………………….. .","options": ["(A) નું મૂલ્ય બદલાશે.","(B) ની દિશા બદલાશે.","(C) ની દિશા અને મૂલ્ય બદલાશે.","(D) ની દિશા અને મૂલ્ય યથાવત રહેશે."],"answer": "(B) ની દિશા બદલાશે."},
                {"question": "એક (સુવાહક) ગોળીય કવચની ત્રિજ્યા 10 mm છે અને તેના પર 100 µC નો વિધુતભાર મૂકેલ છે. આ કવચના કેન્દ્ર પર 10 µC જેટલો વિધુતભાર મૂકવામાં આવે, તો તેના પર લાગતું વિધુતબળ …………………….. હશે. (k = 9 × 10^9 MKS લો.)","options": ["(A) 10^3N","(B) 10^2 N","(C) શૂન્ય","(D) 10^5 N"],"answer": "(C) શૂન્ય"},
                {"question": "એક ઇલેક્ટ્રૉન 9.1 × 10^3 NC^-1 તીવ્રતાવાળા વિધુતક્ષેત્રમાં મુક્ત પતન કરે છે, તો તેના પ્રવેગનું મૂલ્ય …………………..","options": ["(A) 1.6 × 10^11 ms^-2","(B) 1.6 × 10^15 m^-2","(C) 1.6 × 10^15 cm/s^2","(D) 1.6 × 10^13 ms^-2"],"answer": "(B) 1.6 × 10^15 ms^-2"},
                {"question": "એક ધાતુનો સુવાહક ગોળો 1023 અણુઓ ધરાવે છે. જો તેમાંથી 0.1% ઇલેક્ટ્રૉન દૂર કરવામાં આવે તો, ગોળો કેટલો વિધુતભાર પ્રસ્થાપિત કરશે ?","options": ["(A) 1.6 C","(B) 0.016C","(C) 0.16 C","(D) 16 C"],"answer": "(D) 16 C"},
                {"question": "એક q1 વિદ્યુતભાર તેનાથી અલગ એવા q2 વિધુતભાર પર કુલંબ બળ F લગાડે છે. હવે જો ત્રીજો q3 વિધુતભાર તેમની નજીક લાવવામાં આવે તો વધુ q1 દ્વારા q2 પર લાગતું વિધુતબળ ………………….","options": ["(A) ઘટશે.","(B) વધશે.","(C) અચળ રહેશે.","(D) જો q3 અને q1 સજાતીય હોય તો વધશે અને q1 અને q3 વિજાતીય હોય તો ઘટશે."],"answer": "(C) અચળ રહેશે."},
                {"question": "સમાન વિધુતભાર ધરાવતાં બે વિધુતભારિત કણોને એકબીજાથી 1 m અંતરે મૂકેલા છે. તે દરેકનો પ્રારંભિક પ્રવેગ 1 ms-2 છે. જો તેમનું સમાન દળ 10-3 g હોય, તો તે દરેક પરનો વિધુતભાર શોધો.","options": ["(A) √1.1 × 10^-8 C","(B) 1.1 × 10^-8 C","(C) 11 × 10^8 C","(D) √2 × 10^-8 C"],"answer": "(A) √1.1 × 10^-8 C"},
                {"question": "વિદ્યુત ડાયપોલના વિષુવરેખા પર વિધુત ડાયપોલ મોમેન્ટની દિશા અને તેના વિધુતક્ષેત્ર વચ્ચેનો ખૂણો …………………… હોય છે.","options": ["(A) 0°","(B) 90°","(C) 45°","(D) 180°"],"answer": "(D) 180°"},
                {"question": "વિદ્યુત ડાયપોલ મોમેન્ટ ………………………. રાશિ છે.","options": ["(A) અદિશ","(B) સદિશ","(C) ટેન્સર","(D) પરિમાણરહિત"],"answer": "(B) સદિશ"},
                {"question": "વિદ્યુત ડાયપોલ મોમેન્ટની દિશા …………………… હોય છે.","options": ["(A) તેના ઋણ વિદ્યુતભારથી ધન વિદ્યુતભારની દિશામાં","(B) તેના ધન વિદ્યુતભારથી ઋણ વિદ્યુતભારની દિશામાં","(C) બાહ્ય વિદ્યુતક્ષેત્રની દિશામાં","(D) બાહ્ય વિદ્યુતક્ષેત્રની વિરુદ્ધ દિશામાં"],"answer": "(A) તેના ઋણ વિદ્યુતભારથી ધન વિદ્યુતભારની દિશામાં"},
                {"question": "વિદ્યુત ડાયપોલ પરના કુલ વિદ્યુતભારનું મૂલ્ય","options": ["(A) – q","(B) + q","(C) 2q","(D) શૂન્ય"],"answer": "(D) શૂન્ય"},
                {"question": "વિધુતક્ષેત્રમાં કોઈ બિંદુ આગળનું વિધુત લક્સ …………………. હોય છે.","options": ["(A) શૂન્ય","(B) ઋણ","(C) ધન","(D) શૂન્ય, ઋણ કે ધન"],"answer": "(A) શૂન્ય"},
                {"question": "રેખીય વિધુતભાર ઘનતાનો એકમ અને પારિમાણિક સૂત્ર અનુક્રમે ……………….","options": ["(A) Cm, M^0 L^1 A^1 T^1","(B) Cm^-1, M^0 L^-1 A^1 T^1","(C) C^-1m, M^0 L^1 A^1 T^1","(D) Cm^-1, M^0 L^1 A^1 T^-1"],"answer": "(B) Cm^-1, M^0 L^-1 A^1 T^1"},
                {"question": "પૃષ્ઠ વિધુતભારની ઘનતાનો એકમ અને પારિમાણિક સૂત્ર અનુક્રમે …………………..","options": ["(A) Cm^2, M^0 L^2 A^1 T^1","(B) Cm^-2, M^0 L^2 A^1 T^-1","(C) Cm^-2, M^0 L^-2 A^1 T^1","(D) C^-1 m^2, M^0 L^-2 A^1 T^1"],"answer": "(C) Cm^-2, M^0 L^-2 A^1 T^1"},
                {"question": "કદ વિધુતભારની ઘનતાનો એકમ અને પારિમાણિક સૂત્ર અનુક્રમે ………………….. છે.","options": ["(A) Cm^-3, M^0 L^-3 T^1 A^1","(B) Cm^-3, M^0 L^3 T^1 A^1","(C) Cm^-3, M^0 L^3 A^-1 T^-1","(D) Cm^3, M^0 L^-3 T^1 A^1"],"answer": "(A) Cm^-3, M^0 L^-3 T^1 A^1"},
                {"question": "વિધુતક્ષેત્ર …………………… ને વિચલિત કરે છે.","options": ["(A) X-rays","(B) ન્યૂટ્રૉન્સ","(C) α – કણો","(D) γ -કણો"],"answer": "(C) α – કણો"},
                {"question": "વિધુતડાયપોલ મૉમેન્ટનો એકમ ……………….. છે.","options": ["(A) Cm^-1","(B) Cm","(C) Cm^-2","(D) Cm^2"],"answer": "(B) Cm"},
                {"question": "એક વિદ્યુત-ડાયપોલને સમાન વિધુતક્ષેત્રમાં મૂકતાં તેના પર લાગતું પરિણામી બળ …………………………….","options": ["(A) હંમેશાં શૂન્ય હોય છે.","(B) વિદ્યુત-ડાયપોલની ક્ષેત્રની સાપેક્ષ ગોઠવણ પર આધારિત છે.","(C) કદી પણ શૂન્ય હોઈ શકે નહિ.","(D) વિદ્યુત-ડાયપોલ મૉમેન્ટ પર આધારિત છે."],"answer": "(A) હંમેશાં શૂન્ય હોય છે."},
                {"question": "એક વિદ્યુત-ડાયપોલને કોઈ બિંદુવત્ વિદ્યુતભારના ક્ષેત્રમાં મૂકેલ હોય તો ………………………","options": ["(A) તે ડાયપોલ પર લાગતું પરિણામી વિદ્યુતબળ શૂન્ય જ હોય.","(B) તે ડાયપોલ પર લાગતું પરિણામી વિદ્યુતબળ શૂન્ય હોઈ શકે.","(C) તે ડાયપોલ પર લાગતું ટૉર્ક શૂન્ય હોઈ શકે.","(D) તે ડાયપોલ પર લાગતું ટૉર્ક શૂન્ય જ હોય."],"answer": "(C) તે ડાયપોલ પર લાગતું ટૉર્ક શૂન્ય હોઈ શકે."},
                {"question": "એક ઇલેક્ટ્રોન અને એક પ્રોટોનને સમાન વિધુતક્ષેત્રમાં મૂકતાં …………………….","options": ["(A) તે બંને પર લાગતાં બળોના મૂલ્ય અને દિશા સમાન હોય.","(B) તે બંને પર લાગતાં બળોનાં મૂલ્યો સમાન હોય.","(C) તે બંનેમાં ઉદ્ભવતા પ્રવેગ સમાન હોય.","(D) તે બંનેમાં ઉદ્ભવતા પ્રવેગનાં મૂલ્યો સમાન હોય."],"answer": "(B) તે બંને પર લાગતાં બળોનાં મૂલ્યો સમાન હોય."},
                ],},



        'સ્થિતવિધુત સ્થિતિમાન અને કેપેસીટન્સ':{
            questions:[
                {"question": "એક વિદ્યુતભારિત કેપેસિટરની ઊર્જા U છે. હવે બૅટરી દૂર કરી તેને તેના જેવાં જ બીજા એક વિધુતભારરહિત કેપેસિટર સાથે સમાંતરમાં જોડવામાં આવે છે. હવે દરેક કેપેસિટરની ઊર્જા કેટલી થશે?","options": ["(A) U/4","(B) U","(C) 3U/2","(D) U/2"],"answer": "(A) U/4"},
                {"question": "એક કેપેસિટરની બે પ્લેટ વચ્ચેનું અંતર 4x અને તેમની વચ્ચેનું વિધુતક્ષેત્ર E0 છે. હવે તેમની વચ્ચે x જાડાઈનું અને ડાયઇલેક્ટ્રિક અચળાંક 3 ધરાવતું એક ચોસલું એક પ્લેટને અડકીને મૂકવામાં આવે છે. આ સ્થિતિમાં બે પ્લેટ વચ્ચેનો pd કેટલો હશે?","options": ["(A) 10E0x/3","(B) 11E0x/3","(C) 13E0x3","(D) 9E0x/3"],"answer": "(A) 10E0x/3"},
                {"question": "સમાંતર પ્લેટ કેપેસિટરની પ્લેટો વચ્ચેની જગ્યામાં પ્રારંભમાં હવા હોય અને ત્યારબાદ તેમાં ડાય-ઇલેક્ટ્રિક-અચળાંક K ધરાવતું માધ્યમ ભરી દેવામાં આવે ત્યારે …………………","options": ["(A) વિદ્યુતક્ષેત્ર અને કૅપેસિટન્સ K ગણા થાય છે.","(B) વિદ્યુતક્ષેત્ર 1K ગણું અને કૅપેસિટન્સ K ગણું થાય છે.","(C) વિદ્યુતક્ષેત્ર K ગણું અને કૅપેસિટન્સ 1K ગણું થાય છે.","(D) વિદ્યુતક્ષેત્ર અને કૅપેસિટન્સ 1K ગણાં થાય છે. K"],"answer": "(B) વિદ્યુતક્ષેત્ર 1K ગણું અને કૅપેસિટન્સ K ગણું થાય છે."},
                {"question": "કેપેસિટર કયા પ્રકારના સપ્લાયમાં કાર્ય કરી શકે?","options": ["(A) A.C. પરિપથમાં","(B) D.C. પરિપથમાં","(C) બંને પરિપથમાં","(D) A.C. અથવા D.C. પરિપથમાં"],"answer": "(C) બંને પરિપથમાં"},
                {"question": "નીચેનામાંથી કયો એકમ ફેરેડે દર્શાવે છે?","options": ["(A) VC^-1","(B) CV^-1","(C) JV^-1","(D) CJ^-1"],"answer": "(B) CV^-1"},
                {"question": "મુક્ત અવકાશમાં 10^6ms-1 ના વેગથી બે ઇલેક્ટ્રોન્સને મુક્ત કરતાં એકબીજા તરફ ગતિ કરે છે, તો તેમના વચ્ચેનું નજીકનું લઘુતમ અંતર ………………….. ઇલેક્ટ્રોનનું દળ 9 × 10^-31 kg અને વિધુતભાર = 1.6 × 10-19 C.","options": ["(A) 1.28 × 10^-10 m","(B) 1.92 × 10^-10 m","(C) 2.56 × 10^-10 m","(D) 3.84 × 10^-10 m"],"answer": "(C) 2.56 × 10^-10 m"},
                {"question": "R ત્રિજ્યા અને સમાન પૃષ્ઠ વિદ્યુતભાર ઘનતા σ ધરાવતા વાહક ગોળાની સપાટી પર V સ્થિતિમાન અને E વિધુતક્ષેત્ર છે. જો પૃષ્ઠ વિધુતભાર ઘનતા અચળ રહે તેમ ગોળાની ત્રિજ્યા બમણી કરીએ તો હવે સપાટી પરનું સ્થિતિમાન અને મૂળ વિધુતક્ષેત્રનો ગુણોત્તર ……………………","options": ["(A) 1 : 1","(B) R : 1","(C) 2R : 1","(D) 1 : R"],"answer": "(C) 2R : 1"},
                {"question": "વિધાન જ્યારે બે પદાર્થો વચ્ચે વિધુતભારની વહેંચણી થાય છે, ત્યારે કોઈ વિધુતભાર નાશ પામતો નથી પણ વિધુત-ઊર્જામાં ઘટાડો થાય છે.","options": ["(A) a","(B) b","(C) c","(D) d"],"answer": "(A) a"},
                {"question": "વિધાન : C1 < C2 < C3 હોય તેવા ત્રણ કેપેસિટરોને સમાંતરમાં જોડતાં તેમનું સમતુલ્ય કેપેસિટન્સ","options": ["(A) a","(B) b","(C) c","(D) d"],"answer": "(C) c"},
                {"question": "કેપેસિટરની બે પ્લેટો વચ્ચેના વિસ્તારમાં અવગણ્ય જાડાઈનું ઍલ્યુમિનિયમનું પાતળું પતરું મૂકવામાં આવે તો હવે તેનું કેપેસિટન્સ …………………..","options": ["(A) વધે છે.","(B) ઘટે છે.","(C) અનંત બને છે.","(D) યથાવત રહે છે."],"answer": "(D) યથાવત રહે છે."},
                {"question": "એક કેપેસિટરનું કેપેસિટન્સ 100 μF છે, તેના પર 8 × 10^-18C જેટલો વિધુતભાર જમા કરવું પડતું કાર્ય ……………………. છે.","options": ["(A) 16 × 10^-32 J","(B) 3.1 × 10^-26 J","(C) 4 × 10^-10 J","(D) 32 × 10^-32 J"],"answer": "(D) 32 × 10^-32 J"},
                {"question": "સંપૂર્ણ ચાર્જ કરેલા C કેપેસિટન્સવાળા કેપેસિટરને, m દળ અને s વિશિષ્ટ ઉષ્મા ધરાવતા ઉષ્મીય અવાહક બ્લોકમાં રાખેલી નાની અવરોધ કૉઈલ વડે ડિસ્ચાર્જ કરવામાં આવે છે. જો બ્લૉકના તાપમાનમાં થતો વધારો ΔT હોય તો કેપેસિટરના બે છેડા વચ્ચેનો વિધુત સ્થિતિમાનનો તફાવત ………………….","options": ["(A) msΔT/C","(B) √(2msΔT/C)","(C) √(2mCΔT/s)","(D) mCΔT/s"],"answer": "(B) 2msΔT/C"},
                {"question": "એક X – Y યામાક્ષ પદ્ધતિના ઊગમબિંદુ આગળ 10^-3μC વિધુતભાર છે. બે બિંદુઓ A અને B ના યામ અનુક્રમે (√2, √2) અને (2, 0) છે. તો A અને B બિંદુઓ વચ્ચેનો p.d = …………………","options": ["(A) 9V","(B) શૂન્ય","(C) 2V","(D) 4.5V"],"answer": "(B) શૂન્ય"},
                {"question": "એક સમાંતર પ્લેટ કેપેસિટરને બેટરી વડે ચાર્જ કરતાં જો બે પ્લેટો વચ્ચેનો p.d એ બેટરીના વિધુતચાલકબળ જેટલો થાય છે તો કપેસિટરમાં સંગ્રહિત ઊર્જા અને બેટરી વડે થતાં કાર્યનો ગુણોત્તર ………………….. થશે. (AIEEE – 2007)","options": ["(A) 1","(B) 2","(C) 14","(D) 12"],"answer": "(D) 12"},
                {"question": "બે બિંદુઓ P અને Q પાસે વિદ્યુતસ્થિતિમાનો અનુક્રમે 10V અને -4V છે તો 100 ઇલેક્ટ્રોનને P થી 0 પર લઈ જવા કરવું પડતું કાર્ય ……………. (AIEEE – 2009)","options": ["(A) 22.4 × 10-16 J","(B) 2.24 × 10-16 J","(C) -9.6 × 10-17 J","(D) 9.6 × 10-17 J"],"answer": "(B) 2.24 × 10-16 J"},
                {"question": "બે કેપેસિટર્સ (સંઘારક) C1 અને C2 અનુક્રમે 120 V અને 200 V થી વિધુતભારિત કરેલ છે. એવું જોવા મળે છે કે જ્યારે તેમને એકબીજા સાથે જોડવામાં આવે છે ત્યારે તે બંને પરનું વિભવ શૂન્ય બને છે, તો ………………….. (JEE-2013)","options": ["(A) 5C1 = 3C2","(B) 3C1 = 5C2","(C) 3C1 + 5C2 = 0","(D) 9C1 = 4C2"],"answer": "(B) 3C1 = 5C2"},
                {"question": "બે ગોળાકાર તકતીઓને 5mm અંતરે રાખી તેમની વચ્ચે 2.2 ડાયઇલેક્ટ્રિક અચળાંક ધરાવતો અવાહક મૂકી એક સમાંતર પ્લેટ કેપેસિટર્સ બનાવવામાં આવે છે. જ્યારે અવાહકનું વિધુતક્ષેત્ર 3 × 104 V/m હોય ત્યારે ધન પ્લેટ (તકતી)ની વિધુતભાર ઘનતા લગભગ ………………… હશે. (JEE-2014)","options": ["(A) 3 × 10^4 C/m2","(B) 6 × 10^4 C/m2","(C) 6 × 10^-7 C/m2","(D) 3 × 10^-7 C/m2"],"answer": "(C) 6 × 10^-7 C/m2"},
                {"question": "ધારો કે અવકાશમાં વિધુતક્ષેત્ર E→ = 30 x2î છે. તો સ્થિતિમાનનો તફાવત VA – V0 …………………….. થશે. જ્યાં V0 એ ઉદ્ગમબિંદુ આગળનું સ્થિતિમાન અને VA એ x = 2m આગળનું સ્થિતિમાન છ (JEE-2014)","options": ["(A) – 80JC","(B) 80JC","(C) 120JC","(D) – 120JC"],"answer": "(A) – 80JC"},
                {"question": "એક વિદ્યુત પરિપથમાં 1.0 kV વિદ્યુત વિભવની સામે 2 μF કેપેસિટરની જરૂર છે. 1 μF ના ખૂબ જ મોટી સંખ્યામાં કેપેસિટરો છે જે 300 V ના વિદ્યુત વિભવ કરતાં વધુ વિધુત વિભવ સહી શકતા નથી. તો આ માટે જરૂરી ઓછામાં ઓછા કેપેસિટરોની સંખ્યા છે. (JEE – 2017)","options": ["(A) 24","(B) 32","(C) 2","(D) 16"],"answer": "(B) 32"},
                {"question": "90 pF જેટલું સંઘારક્તા ધરાવતા એક સમાંતર પ્લેટ સંઘારકને 20 V emf ધરાવતી બેટરી સાથે જોડવામાં આવે છે. K =  જેટલો ડાયઇલેક્ટ્રિક અચળાંક ધરાવતા ડાઈઇલેક્ટ્રિક પદાર્થને સંઘારકની બે પ્લેટોની વચ્ચે દાખલ કરવામાં આવે છે. પ્રેરિત વીજભારનું માન …………………… થશે. (JEE – 2018)","options": ["(A) 1.2 n C","(B) 0.3 n C","(C) 2.4 n C","(D) 0.9 n C"],"answer": "(A) 1.2 n C"},
                {"question": "60 μF ના કેપેસિટરને 20V ના સપ્લાયથી વિધુતભારિત કરવામાં આવેલ છે. હવે તેની સાથેની બેટરીને દૂર કરીને તેના જેવાં જ બીજા વિદ્યુતભારરહિત કેપેસિટર સાથે જોડવામાં આવે છે, તો ઉષ્માનો વ્યય nJ માં ………………….. હશે (JEE Jan.- 2020)","options": ["(A) 30","(B) 15","(C) 12","(D) 6"],"answer": "(D) 6"},
                {"question": "C1 અને C2 કેપેસિટન્સવાળા બે કેપેસિટરોના સમાંતર જોડાણનો સમતુલ્ય કેપેસિટન્સ 10 µF છે. જો બંને કેપેસિટરોને 1 V ની બેટરી સાથે જોડીએ તો C2 કેપેસિટરમાં સંગ્રહ પામતી ઊર્જા, C1 કેપેસિટરમાં સંગ્રહ પામતી ઊર્જા કરતાં 4 ગણી હોય, તો તેમને શ્રેણીમાં જોડતાં સમતુલ્ય કેપેસિટન્સ …………………(JEE Jan.- 2020)","options": ["(A) 16 µF","(B) 1.6 µF","(C) 4 µF","(D) 14μF"],"answer": "(B) 1.6 µF"},
                {"question": "કોઈ પૃષ્ઠની આસપાસ વિધુતક્ષેત્ર |E⃗ |=QE0|A⃗ | વડે આપવામાં આવેલું છે. જ્યાં A⃗  એ પૃષ્ઠનો ક્ષેત્રફળ સદિશ છે અને Q એ પૃષ્ઠ વડે ઘેરાયેલ વિદ્યુતભાર છે. આ સંબંધ માટે ગૉસનો નિયમ લાગુ પડે જો …………………………….(JEE Jan. – 2020)","options": ["(A) જો પૃષ્ઠ સમસ્થિતિમાન હોય","(B) જો વિદ્યુતક્ષેત્રનું મૂલ્ય અચળ હોય","(C) વિદ્યુતક્ષેત્રનું મૂલ્ય અચળ અને પૃષ્ઠ સમસ્થિતિમાન હોય","(D) બધા ગૉસિયન પૃષ્ઠ માટે"],"answer": "(C) વિદ્યુતક્ષેત્રનું મૂલ્ય અચળ અને પૃષ્ઠ સમસ્થિતિમાન હોય."},
                {"question": "V વોલ્ટથી એક C કેપેસિટન્સવાળા કેપેસિટરને સંપૂર્ણ ચાર્જ કરેલું છે. વોલ્ટેજના ઉદ્ગમથી અલગ કરીને તેને C2 કેપેસિટન્સવાળા બીજા વિદ્યુતભારિત કેપેસિટર સાથે સમાંતરમાં જોડવામાં આવે છે. બંને કેપેસિટરો પર વિધુતભારની વહેંચણી પછી આ પ્રક્રિયામાં ઊર્જાનો વ્યય ………………….. (JEE Main – 2020)","options": ["(A) (1/6)CV^2","(B) (1/2)CV^2","(C) (1/4)CV^2","(D) (1/3)CV^2"],"answer": "(A) (1/6)CV^2"},
                {"question": "X-દિશામાં પ્રવર્તતા વિધુતક્ષેત્ર E = E0(1 – ax2) ની અસરમાં એક m દળ અને q વિધુતભારિત કણ આવેલો છે. જ્યાં a અને E0 અચળાંકો છે. શરૂઆતમાં કણ x = 0 આગળ સ્થિર છે. કણનું ઊગમબિંદુથી ૪ અંતરે વધારામાં આવે ત્યારે અંતિમ સ્થિતિમાં કણની ગતિઊર્જા શૂન્ય થાય છે, તો x = ………………… (JEE Main – 2020)","options": ["(A) a","(B) √(1/a)","(C) √(3/a)","(D) √(2/a)"],"answer": "(C) √(3/a)"},
                {"question": "C કેપેસિટન્સવાળા હવાના સમાંતર પ્લેટ કેપેસિટરને V. emf વાળી બેટરી સાથે જોડીને પછી છૂટું પાડવામાં આવે છે. ડાય-ઇલેક્ટ્રિક અચળાંકવાળાં ડાય-ઇલેક્ટ્રિક સ્લેબને સંપૂર્ણ રીતે કેપેસિટરમાં ભરવામાં આવે છે. તો નીચેનામાંથી કયું વિધાન ખોટું છે ? (AIPMT July – 2015)","options": ["(A) બે પ્લેટો વચ્ચેનો p· d, K ગણો ઘટે છે.","(B) કૅપેસિટરમાં સંગ્રહ પામતી ઊર્જા K ગણી ઘટે છે.","(C) કૅપેસિટરમાં સંગ્રહ પામતી ઊર્જા 12CV2 ( – 1) છે.","(D) કૅપેસિટર પરના વિદ્યુતભારનું સંરક્ષણ થતું નથી."],"answer": "(D) કૅપેસિટર પરના વિદ્યુતભારનું સંરક્ષણ થતું નથી."},
                {"question": "જો કોઈ વિસ્તારમાં વિધુતવિભવ (વોલ્ટમાં) V (x, y, z) = 6xy – y + 2yz દ્વારા દર્શાવવામાં આવે તો (1, 1, 0) બિંદુ પર વિધુતક્ષેત્ર ………………….. N/C (AIPMT July – 2015)","options": ["(A) -(6î + 9ĵ + k̂)","(B) -(3î + 5ĵ + 3k̂)","(C) -(6î + 5ĵ + 2k̂)","(D) -(2î + 3ĵ + k̂)"],"answer": "(C) -(6î + 5ĵ + 2k̂)"},
                {"question": "એક પદાર્થના અણુની કાયમી દ્વિધ્રુવીય ચાકમાત્રા p છે. એક તીવ્ર સ્થિતવિધુત ક્ષેત્ર E આપીને આ પદાર્થના એક મોલને ધ્રુવીભૂત કરવામાં આવે છે. એકાએક આ ક્ષેત્રની દિશા 60° ખૂણા જેટલી બદલવામાં આવે છે. જો N ઍવોગેડ્રો અંક હોય તો આ ક્ષેત્ર વડે થતા કાર્યનો જથ્થો છે :", "options": ["(A) 2 NpE","(B) 1/2 NpE","(C) NPE","(D) 3/2 NpE"],"answer": "(B) 1/2 NPE"},
                {"question": "એક સમાંતર પ્લેટ્સ કેપેસિટરને 5 ડાયઇલેક્ટ્રિક અચળાંક ધરાવતા ડાયઇલેક્ટ્રિકના ઉપયોગથી એ રીતે ડિઝાઈન કરવાનો છે કે તેની ડાયઇલેક્ટ્રિક સ્ટ્રેન્થ 109 Vm-1 થાય. જો કેપેસિટરનો વોલ્ટેજ રેટિંગ 12 kV હોય, તો 80 pF કેપેસિટન્સ હોય તેવા કેપેસિટરની દરેક પ્લેટનું લઘુતમ ક્ષેત્રફળ હોવું જોઈએ :", "options": ["(A) 10.5 × 10^-6 m^2","(B) 21.7 × 10^-6 m^2","(C) 25.0 × 10^-5 m^2","(D) 12.5 × 10^-5 m^2"],"answer": "(B) 21.7 × 10^-6 m^2"},
                {"question": "એક કેપેસિટરને બેટરી વડે ચાર્જ કરીને બૅટરીથી અલગ કરી તેના જેવા જ ચાર્જ વગરના બીજા કેપેસિટર સાથે સમાંતરમાં જોડેલ છે, તો પરિણામી તંત્ર સાથે સંકળાયેલ કુલ વિદ્યુતઊર્જા …………………. (NEET Eng.Med. – 2017)", "options": ["(A) 2 ફેક્ટર જેટલી ઘટશે.", "(B) તેટલી જ રહેશે.", "(C) 2 ફેક્ટર જેટલી વધશે.", "(D) 4 ફેક્ટર જેટલી વધશે."], "answer": "(A) 2 ફેક્ટર જેટલી ઘટશે."},
                {"question": "Q વીજભાર ધરાવતાં અને ક્ષેત્રફળ A વાળા અલગ કરેલ સમાંતર પ્લેટસ કેપેસિટર C ની ધાતુની પ્લેટસ વચ્ચેનો સ્થિત વિદ્યુત બળ છે. (NEET – 2018)", "options": ["(A) આ પ્લેટસ વચ્ચેના અંતરના વ્યસ્ત પ્રમાણમાં ચલે છે.", "(B) આ પ્લેટસ વચ્ચેના અંતર પર આધારિત નથી.", "(C) આ પ્લેટસ વચ્ચેના અંતરના વર્ગમૂળના પ્રમાણમાં ચલે છે.", "(D) આ પ્લેટસ વચ્ચેના અંતરના સુરેખ પ્રમાણમાં ચલે છે."], "answer": "(B) આ પ્લેટસ વચ્ચેના અંતર પર આધારિત નથી."}, 
                {"question": "હવા માધ્યમ ધરાવતાં એક સમાંતર બાજુ કેપેસિટરનો કેપેસિટન્સ 6 µF છે. એક ડાઇ-ઇલેક્ટ્રિક માધ્યમ ઉમેરતાં આ કેપેસિટન્સ 30 µF થાય છે. આ માધ્યમની પરમિટિવિટી છે…………………….. (ε0 8.85 × 10-12 C2 N-1 m-2) (NEET-2020)", "options": ["(A) 0.44 × 10^-13 C^2 N^-1 m^-2", "(B) 1.77 × 10^-12 C^2 N^-1 m^-2", "(C) 0.44 × 10^-10 C^2 N^-1 m^-2", "(D) 5.00 C^2 N^-1 m^-2"], "answer": "(C) 0.44 × 10^-10 C^2 N^-1 m^-2"},
                {"question": "એક ટૂંકા વિદ્યુત દ્વિધ્રુવિયની દ્વિધ્રુવિય ચાકમાત્રા 16 × 10-9 Cm છે. આ દ્વિધ્રુવિયના અક્ષ સાથે 60° ખૂણો બનાવતી એક રેખા પર આ દ્વિધ્રુવિયના કેન્દ્રથી 0.6 m અંતરે રહેલ એક બિંદુ પર આ દ્વિધ્રુવિયના કારણે લાગતું વિધુત સ્થિતિમાન છે. (14πEo = 9 × 10^9Nm^2C^2) (NEET-2020)", "options": ["(A) 50 V", "(B) 200 V", "(C) 400V", "(D) શૂન્ય"], "answer": "(B) 200 V"},
                {"question": "ડીફાઈબ્રીલેટરમાં 40 μF ના કેપેસિટરને 3000 V સુધી વિધુતભારિત કરવામાં આવે છે. કેપેસિટરમાં સંગ્રહિત ઊર્જા દર્દીને 2 ms સમયગાળામાં પલ્સ મોકલવામાં આવે છે. દર્દીને પહોંચતો પાવર ……………………. છે. (2004)", "options": ["(A) 45 kW", "(B) 90 kW", "(C) 180 kW", "(D) 360 kW"], "answer": "(B) 90 kW"},
                {"question": "X-અક્ષની દિશામાં વિધુતક્ષેત્રનું મૂલ્ય એક સરખી રીતે વધતું જાય છે, તો આ વિધુતક્ષેત્ર સાથે સંકળાયેલ સમસ્થિતિમાન પૃષ્ઠ ………………… (2004)", "options": ["(A) XY સમતલને સમાંતર હોય", "(B) YZ સમતલને સમાંતર હોય", "(C) XZ સમતલને સમાંતર હોય", "(D) X-અક્ષની આસપાસ વધતી ત્રિજ્યાનાં સમકેન્દ્રીય નળાકારો."], "answer": "(B) YZ સમતલને સમાંતર હોય."},   
                {"question": "જમીનની સાપેક્ષમાં વાદળાઓનો વૉલ્ટેજ 4 × 10^6 V છે. તેમાંથી આવતી વીજળી જમીન પર 100 સેકન્ડ સુધી પડે છે અને 4 કુલંબ વિધુતભાર જમીન પર પહોંચાડે છે. તો વીજળી કેટલા પાવરથી જમીન પર પડે છે ? (2006)", "options": ["(A) 160 MW", "(B) 80 MW", "(C) 20 MW", "(D) 500 MW"], "answer": "(B) 80 MW"},
                {"question": "(x -y) યામ પદ્ધતિના ઉગમબિંદુ (0, 0) પર એક 10-3μC વિધુતભારને મૂકેલ છે. બે બિંદુઓ A અને B (√2, √2) અને (2, 0) અનુક્રમે છે, તો બિંદુ A અને B વચ્ચે વિદ્યુતવિભવ ……………………… થશે. (2010)", "options": ["(A) 4.5V", "(B) 9 V", "(C) શૂન્ય", "(D) 2 V"], "answer": "(C) શૂન્ય"},
                {"question": "એક સમાંતર પ્લેટ કેપેસિટરની દરેક પ્લેટનું ક્ષેત્રફળ A હોય અને તેમની વચ્ચે d અંતર હોય, તો પ્લેટો વચ્ચે સંગ્રહિત ઊર્જા ……………………. (2011)", "options": ["(A) (1/2)εoE^2Ad", "(B) (1/2)εoE^2Ad", "(C) (1/2)εoA/E^2 A", "(D) (1/2)Ad/εoE^2"], "answer": "(A) (1/2)εoE^2Ad"},
                {"question": "R – ત્રિજ્યાના એક ગોળાની સપાટી પર Q જેટલો વિદ્યુતભાર છે, તો આ વિધુતભાર તંત્રની સ્થિતિઊર્જા ……………………. (2014)", "options": ["(A) k Q^2 R", "(B) (1/2) kQ^2 R", "(C) k Q^2 R^2", "(D) (1/2) k Q^2 R^2"], "answer": "(B) (1/2) kQ^2 R"},
                {"question": "2√2m બાજુઓવાળા એક ચોરસનાં બધાં શિરોબિંદુઓ પર 1 μC વીજભાર મૂકેલો છે. આ ચોરસના વિકર્ણોના છેદનબિંદુ પાસે વીજસ્થિતિમાનનું મૂલ્ય ……………………. k = 9 × 10^9 SI એકમ. (2015)", "options": ["(A) 18 × 10^3 V", "(B) 1800 V", "(C) 18 × √2 × 10^3V", "(D) એક પણ નહીં"], "answer": "(A) 18 × 10^3 V"},
                {"question": "એક, વિદ્યુતભારિત કેપેસિટરની ઊર્જા U છે. હવે બૅટરી દૂર કરી તેને તેના કરતાં બમણા બીજા એક વિદ્યુતભારરહિત કેપેસિટર સાથે સમાંતરમાં જોડવામાં આવે છે. તો પહેલા અને બીજા કેપેસિટરની ઊર્જાઓ અનુક્રમે ………………………. થશે. (2016)", "options": ["(A) 1/9 U, 1/9 U", "(B) 2/9 U, 1/9 U", "(C) 1/9 U, 2/9 U", "(D) 2/9 U, 2/9 U"], "answer": "(C) 1/9 U, 2/9 U"},   
                {"question": "કેપેસિટન્સનું પારિમાણિક સૂત્ર …………………….. છે. અહીં વિધુતભારનું પરિમાણ સૂત્ર Q લો. (2017)", "options": ["(A) M^1 L^2 T^-2 Q^-2", "(B) M^-1 L^-2 T^2 Q^2", "(C) M^1 L^-2 T^2 Q^2", "(D) M^1 L^-2 T^-2 Q^-2"], "answer": "(B) M^-1 L^-2 T^2 Q^2"},  
                {"question": "એક વિસ્તારમાં નિયમિત વિધુતક્ષેત્ર X – દિશામાં પ્રવર્તે છે. તેમાં P, Q અને R બિંદુના યામ અનુક્રમે (0,0), (2,0) અને (0,2) છે. તો આ બિંદુઓ પાસેના સ્થિતિમાનો માટે નીચેનામાંથી કયો વિકલ્પ સાચો છે ? (2017)", "options": ["(A) Vp > Vq, Vp = Vr", "(B) Vp = Vq, Vp > Vr", "(C) Vp < Vr, Vq = Vr", "(D) Vp = Vq, Vp < Vq"], "answer": "(A) Vp > Vq, Vp = Vr"},
                {"question": "સમાન વિધુતક્ષેત્ર E→ ને સમાંતર મૂકેલ P⃗  વિદ્યુત ડાયપોલ મોમેન્ટ ધરાવતી વિધુત ડાઈપોલને વિધુતક્ષેત્રમાં 180° જેટલું ભ્રમણ કરાવતાં થતું કાર્ય ………………………. હશે. (2017)", "options": ["(A) શૂન્ય", "(B) -2pE", "(C) pE", "(D) 2pE"], "answer": "(D) 2pE"},
                {"question": "વિધુતડાયપોલની અક્ષ પરના અને વિષુવરેખા પરના કોઈ પણ બિંદુ પાસે ………………………. (2018)", "options": ["(A) બંને પર V ≠ 0", "(B) બંને પર V = 0", "(C) અક્ષ પર V = 0 અને વિષુવરેખા પર V ≠ 0", "(D) અક્ષ પર V ≠ 0 અને વિષુવરેખા પર V = 0"], "answer": "(D) અક્ષ પર V ≠ 0 અને વિષુવરેખા પર V = 0"},
                {"question": "અણુની ધ્રુવિયતા (polarizabity) નો એકમ ……………………….. છે.(2018)", "options": ["(A) C^2 m^1 N^-1", "(B) C^2 m^-1 N^1", "(C) C^-2 m^1 N^-1", "(D) C^2 m^-1 N^-1"], "answer": "(A) C^2 m^1 N^-1"},
                {"question": "પોલેરાઇઝેશન તીવ્રતાનો એકમ ………………………… છે. (2019)", "options": ["(A) C/m^2", "(B) C^2/m^2", "(C) C^2/m", "(D) m^2/C"], "answer": "(A) C/m^2"},
                {"question": "એક ગતિમાન ધન વિધુતભાર બીજા ઋણ વિધુતભાર તરફ આવે છે, તો તંત્રની સ્થિતિઊર્જા શું થશે ? (2019)", "options": ["(A) અચળ રહેશે.", "(C) વધશે.", "(B) ઘટશે.", "(D) વધારો કે ઘટાડો ગમે તે થઈ શકે."], "answer": "(B) ઘટશે."},
                {"question": "પોલેરાઇઝેશન P નું પારિમાણિક સૂત્ર ………………….. છે. (GUJCET – 2020)", "options": ["(A) L^-2 A^-1 T^-1", "(B) M^1 L^-2 A^1 T^1", "(C) L^2 A^-1 T^-1", "(D) L^-2 A^1 T^1"], "answer": "(D) L^-2 A^1 T^1"},
                {"question": "કોઈ પદાર્થની સાપેક્ષ પરમિટિવિટી 80 હોય તો તેની વિદ્યુત સસેપ્ટીબિલિટી ……………………. હશે. (GUJCET – 2020)", "options": ["(A) 7 × 10^-9", "(B) 7 × 10^-10", "(C) 79", "(D) 81 × 10^-10"], "answer": "(C) 79"},
                {"question": "2 μF કેપેસિટન્સ ધરાવતાં કેપેસિટરને 50 V નાં સપ્લાય સાથે જોડેલું છે અને 3 μF કેપેસિટન્સ ધરાવતાં કેપેસિટરને 100V નાં સપ્લાય સાથે જોડેલું છે. હવે બૅટરી દૂર કરીને સમાન પ્રકારનાં વીજભાર ધરાવતી પ્લેટોનું સંયોજન કરતાં બનતાં સંયોજનનો વીજસ્થિતિમાનનો તફાવત …………………… Vમળશે.(GUJCET – 2020)", "options": ["(A) 80", "(B) 333", "(C) 200", "(D) 75"], "answer": "(A) 80"},
                {"question": "2 pF, 3pF અને 4pFના ત્રણ કેપેસિટરોને સમાંતર જોડતાં, પરિપથનું કુલ કેપેસિટન્સ કેટલું થાય ? (માર્ચ 2020)", "options": ["(A) 12/13 pF", "(B) 13/12 pF", "(C) 9 pF", "(D) 1/9 pF"], "answer": "(C) 9 pF"},
                {"question": "બે સમાંતર પ્લેટ વચ્ચે શૂન્યાવકાશ ધરાવતાં કેપેસિટરનું કેપેસિટન્સ 5 μF છે. જો ડાય-ઇલેક્ટ્રિક અચળાંક K = 1.5 ધરાવતો સ્લેબ, બે પ્લેટની વચ્ચે દાખલ કરવામાં આવે તો કેપેસિટરનું કેપેસિટન્સ ……………………… થશે. (ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 3.33 μF", "(B) 0.75 μF", "(C) 7.5 μF", "(D) 0.33 μF"], "answer": "(C) 7.5 μF"},
                {"question": "8.85 μF કેપેસિટન્સ ધરાવતા સમાંતર પ્લેટ કેપેસિટરની બે પ્લેટો વચ્ચેનું અંતર 1 mm છે તો પ્લેટનું ક્ષેત્રફળ ………………….. m^2 હશે. (ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 1", "(B) 1 × 10^3", "(C) 10", "(D) 1 × 10^2"], "answer": "(B) 1 × 10^3"},
                {"question": "સમાન વિધુતક્ષેત્રમાં θ કોણે મૂકેલ વિધુત ડાયપોલની સ્થિતિઊર્જા લઘુતમ છે તો θ નું મૂલ્ય ……………………….. . (ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 0°", "(B) 90°", "(C) 45°", "(D) 180°"], "answer": "(A) 0°"},
                {"question": "વિદ્યુતઊર્જા ઘનતાના એકમ જેવો જ એકમ ધરાવતી ભૌતિક રાશિ નીચેનામાંથી કઈ છે ? (ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) કાર્ય", "(B) કોણીય વેગમાન", "(C) દબાણ", "(D) વિદ્યુતપ્રવાહ ઘનતા"], "answer": "(C) દબાણ"},
                ],},    


        'પ્રવાહ વિધુત':{
            questions :[
                {"question": "તાંબાની અને જર્મેનિયમની પટ્ટીઓનું તાપમાન ઓરડાના તાપમાનથી ઘટાડીને 80 K જેટલું કરતાં ……………….(2003)", "options": ["(A) બંનેનો અવરોધ ઘટશે.", "(B) બંનેનો અવરોધ વધશે.", "(C) તાંબાની પટ્ટીનો અવરોધ વધશે જ્યારે જર્મેનિયમની પટ્ટીનો અવરોધ ઘટશે.", "(D) તાંબાની પટ્ટીનો અવરોધ ઘટશે જયારે જર્મેનિયમની પટ્ટીનો અવરોધ વધશે."], "answer": "(D) તાંબાની પટ્ટીનો અવરોધ ઘટશે જ્યારે જર્મેનિયમની પટ્ટીનો અવરોધ વધશે."},
                {"question": "220 V, 1000 W ના બલ્બને 110V ના મેઇન્સ સાથે જોડતાં તેમાં ખેંચાતો પાવર …………………… (2003)", "options": ["(A) 750 W", "(B) 500 W", "(C) 250W", "(D) 1000 W"], "answer": "(C) 250 W"},
                {"question": "શ્રેણીમાં જોડેલા બે અવરોધોનું સમતુલ્ય અવરોધ S છે. જ્યારે તેમને સમાંતરમાં જોડવામાં આવે તો સમતુલ્ય અવરોધ P છે. જો S = nP હોય, તો n ની લઘુતમ શક્ય કિંમત કઈ હોય? (2004)", "options": ["(A) 4", "(B) 3", "(C) 2", "(D) 1"], "answer": "(A) 4"},
                {"question": "એક જ દ્રવ્યના બનેલા બે તારની લંબાઈનો ગુણોત્તર 43 અને આડછેદની ત્રિજ્યાનો ગુણોત્તર હોય તો, તેમના સમાંતર જોડાણમાંથી દરેક તારમાંથી પસાર થતા પ્રવાહનો ગુણોત્તર …………………… (2004)", "options": ["(A) 3", "(B) 1/3", "(C) 8/9", "(D) 2"], "answer": "(B) 1/3"},
                {"question": "એક વ્હીટસ્ટન બ્રિજના પ્રયોગમાં અવરોધ X અને અવરોધ Y ને સમતોલતી વખતે તારના એક છેડેથી 20 cm અંતરે તટસ્થબિંદુ મળે છે. જો X ને બદલે 4π અવરોધ લઈએ તો, તટસ્થબિંદુ હવે તે જ છેડેથી કેટલા અંતરે મળશે ? (2004)", "options": ["(A) 50 cm", "(B) 80 cm", "(C) 40 cm", "(D) 70 cm"], "answer": "(A) 50 cm"},
                {"question": "100 W, 200 V રેટિંગવાળા બલ્બનો વપરાશમાં હોય ત્યારે અવરોધ, તે જ્યારે વપરાશમાં ન હોય ત્યારના અવરોધ કરતાં 10 ગણો છે, તો બલ્બનો વપરાશમાં ન હોય ત્યારનો અવરોધ ……………………… (2005)", "options": ["(A) 400 Ω", "(B) 200 Ω", "(C) 40 Ω", "(D) 20 Ω"], "answer": "(C) 40 Ω"},
                {"question": "100 W, 200 V રેટિંગવાળા બલ્બનો વપરાશમાં હોય ત્યારે અવરોધ, તે જ્યારે વપરાશમાં હોય ત્યારનો અવરોધ કરતાં 10 ગણો છે, તો બલ્બનો વપરાશમાં ન હોય ત્યારનો અવરોધ ……………………… (2005)", "options": ["(A) 400 Ω", "(B) 200 Ω", "(C) 40 Ω", "(D) 20 Ω"], "answer": "(C) 40 Ω"},
                {"question": "આપેલ લોડ અવરોધ સાથે જોડેલું ઉદ્ગમ લોડ અવરોધમાંથી ત્યારે જ અચળ મૂલ્યનો પ્રવાહ વહેવડાવશે કે જ્યારે ઉદ્ગમનો આંતરિક અવરોધ ……………………… (2005)", "options": ["(A) બાહ્ય લોડ અવરોધ જેટલો હોય.", "(B) ખૂબ જ મોટો હોય.", "(C) શૂન્ય હોય.", "(D) અશૂન્ય પરંતુ લોડ અવરોધ કરતાં ઓછો હોય."], "answer": "(C) શૂન્ય હોય."},
                {"question": "એક પોટેન્શિયોમીટર તારની લંબાઈ 240 cm વડે એક કોષને સમતોલી શકાય છે. જો આ કોષ સાથે 20 નો શંટ જોડવામાં આવે તો, હવે તેને 120 cm વડે સમતોલી શકાય છે તો, આ કોષનો આંતરિક અવરોધ …………………… (2005)", "options": ["(A) 4 Ω", "(B) 2 Ω", "(C) 1 Ω", "(D) 0.5 Ω"], "answer": "(B) 2 Ω"},
                {"question": "B ધાતુની અવરોધકતા, A ધાતુની અવરોધકતા કરતાં બમણી છે. B ધાતુના તારનો વ્યાસ A ધાતુના તારના વ્યાસ કરતાં બમણો છે. જો બંને તારોનો અવરોધ સમાન હોય તો તેમની લંબાઈનો ગુણોત્તર lBlA = ……………………. (2006)", "options": ["(A) 1/2", "(B) 2", "(C) 1", "(D) 1/3"], "answer": "(B) 2"},
                {"question": "એક અવરોધક તારનો 50°C તાપમાને અવરોધ 5 Ω અને 100°C તાપમાને અવરોધ 6 Ω છે, તો 0°C તાપમાને તેનો અવરોધ ………………………… (2007)", "options": ["(A) 2 Ω", "(B) 1 Ω", "(C) 3 Ω", "(D) 4 Ω"], "answer": "(D) 4 Ω"},
                {"question": "બે વાહકતારનો અવરોધ 0 °C તાપમાને સમાન છે. તેમની અવરોધકતાના તાપમાન ગુણાંક α1 અને α2 છે. આ અવરોધોના શ્રેણી અને સમાંતર જોડાણ માટેના તાપમાન ગુણાંક અનુક્રમે ……………………… (2010)", "options": ["(A) (α1+α2)/2,(α1+α2)/2", "(B) (α1+α2)/2, α1 + α2", "(C) α1 + α2, (α1+α2)/2", "(D) α1 + α2, (α1α2)/(α1+α2)"], "answer": "(A) (α1+α2)/2,(α1+α2)/2"},
                {"question": "એક પોટેન્શિયોમીટરના પ્રાથમિક સર્કિટમાંથી 0.2 A નો પ્રવાહ વહે છે. આ પોટેન્શિયોમીટર વાયરની અવરોધકતા 4 × 10^-7 m^2 અને આડછેદનું ક્ષેત્રફળ 8 × 10^-7 m^2 છે, તો વિધુતસ્થિતિમાન પ્રચલનનું મૂલ્ય …………………….(2011)", "options": ["(A) 0.2 V/m", "(B) 1 V/m", "(C) 0.3 V/m", "(D) 0.1 V/m"], "answer": "(D) 0.1 V/m"},
                {"question": "ધાતુના સુરેખ તારની લંબાઈમાં 0.1 % નો વધારો કરવામાં આવે તો, તેના અવરોધમાં ………………….. (2011)", "options": ["(A) 0.2 % નો વધારો થશે.", "(B) 0.2 % નો ઘટાડો થશે.", "(C) 0.05 % નો ઘટાડો થશે.", "(D) 0.05 % નો વધારો થશે."], "answer": "(A) 0.2 % નો વધારો થશે."},
                {"question": "(100 ± 5 %)Ω ના ચાર અવરોધોમાંથી 400 Ω અવરોધ બનાવવામાં આવે તો, તેનું ટોલરન્સ ………………….. (2008, 11)", "options": ["(A) 20 %", "(B) 5 %", "(C) 10 %", "(D) 15 %"], "answer": "(B) 5 %"},
                {"question": "25 W, 200 V તથા 100 W, 220V પાવરરેટિંગ ધરાવતા બે વિધુતગોળાઓને શ્રેણીમાં જોડી 440V નો સપ્લાય લાગુ પાડવામાં આવે તો, કયો ગોળો વહેલો ઊડી જશે ? (2012)", "options": ["(A) બંને", "(B) 100 W નો ગોળો", "(C) 25 W નો ગોળો", "(D) એક પણ નહીં"], "answer": "(C) 25 W નો ગોળો"},
                {"question": "એક મોટા મકાનમાં 40 W ના 15 ગોળા, 100 W ના 5 ગોળા 80 W ના 5 પંખા અને 1W નું હીટર છે. સપ્લાયના વોલ્ટેજ 220V છે. તો મકાનનો લઘુતમ ક્ષમતા ધરાવતો ફ્યૂઝ …………………… A નો હશે. (2014)", "options": ["(B) 12", "(A) 10", "(C) 14", "(D) 8"], "answer": "(B) 12"},
                {"question": "Cu અને અનડોપ (undoped) Si ના અવરોધોની તાપમાન નિર્ભરતા, તાપમાન વિસ્તાર 300 – 400 K સાથેના સંબંધને યોગ્ય રીતે વર્ણવી શકાય : (JEE 2016)", "options": ["(A) Cu માટે સુરેખીય વધારો, Si માટે સુરેખીય વધારો.", "(B) Cu માટે સુરેખીય વધારો, Si માટે ચરઘાતાંક વધારો.", "(C) Cu માટે સુરેખીય વધારો, Si માટે ચરઘાતાંક ઘટાડો.", "(D) Cu માટે સુરેખીય ઘટાડો, Si માટે સુરેખીય ઘટાડો."], "answer": "(C) Cu માટે સુરેખીય વધારો, Si માટે ચરઘાતાંક ઘટાડો."},
                {"question": "નિમ્નમાંથી કયું વિધાન ખોટું છે ? (JEE – 2017)", "options": ["(A) રિહ્યોસ્ટેટનો ઉપયોગ પોટૅન્શિયલ ડીવાઇડર તરીકે થઈ શકે છે.", "(B) કિોંફનો બીજો નિયમ ઊર્જા સંરક્ષણ દર્શાવે છે.", "(C) વ્હીટસ્ટન-બ્રિજ અતિ સંવેદનશીલ સ્થિતિમાં હોય જ્યારે તેના ચારેય અવરોધો પરિમાણનાં સરખા ક્રમના હોય.", "(D) સમતુલ્ય વ્હીટસ્ટન-બ્રિજમાં જો સેલ અને ગૅલ્વેનોમીટરના સ્થાન પરસ્પર બદલવામાં આવે, તો નલ-પૉઇન્ટ વિક્ષોભિત થાય છે."], "answer": "(D) સમતુલ્ય વ્હીટસ્ટન-બ્રિજમાં જો સેલ અને ગૅલ્વેનોમીટરના સ્થાન પરસ્પર બદલવામાં આવે, તો નલ-પૉઇન્ટ વિક્ષોભિત થાય છે."},
                {"question": "12 V અને 13 V emf ધરાવતી બે બેટરીઓને 10 Ω ભાર અવરોધ સાથે સમાંતરમાં જોડેલ છે. બંને બૅટરીઓના આંતરિક અવરોધ અનુક્રમે 1 Ω અને 2 Ω છે. ભાર અવરોધને સમાંતર વૉલ્ટેજ …………………….. ની વચ્ચે હશે. (JEE – 2018)", "options": ["(A) 11.6 V અને 11.7 V", "(B) 11.5 V અને 11.6 V", "(C) 11.4V અને 11.5 V", "(D) 11.7 V અને 11.8 V"], "answer": "(B) 11.5 V અને 11.6 V"},
                {"question": "એક પોટેન્શિયોમીટરના પ્રયોગમાં, એવું જોવા મળે છે કે જ્યારે વિદ્યુતકોષના છેડાને પોટેન્શિયોમીટરના 52 cm તાર સાથે જોડતા ગેલ્વેનોમીટરમાંથી પસાર થતો પ્રવાહ શૂન્ય બને છે. જો કોષને 5 Ω અવરોધ બદલતાં, તારની લંબાઈ 40 cm માટે સમતોલન સ્થિતિ મળે છે. કોષનો આંતરિક અવરોધ શોધો. (JEE-2018)", "options": ["(A) 1 Ω", "(B) 1.5 Ω", "(C) 2 Ω", "(D) 2.5 Ω"], "answer": "(B) 1.5 Ω"},
                {"question": "મીટરબ્રિજમાં અવરોધોની અદલાબદલી કરતાં, સમતોલન બિંદુ ડાબી બાજુ 10 cm જેટલું ખસે છે. તેમના શ્રેણી જોડાણનો અવરોધ 1 k Ω છે. તો ડાબી બાજુની બારી (slot) માં પ્રથમ માપણી વખતે કેટલો અવરોધ હશે ? (JEE – 2018)", "options": ["(A) 990 Ω", "(B) 505 Ω", "(C) 550 Ω", "(D) 910 Ω"], "answer": "(C) 550 Ω"},
                {"question": "એક ઘરમાં 45W ના 15 બલ્બ, 100 Wના 15 બલ્બ, 10W ના 15 બલ્બ તથા 1 kW ના બે હીટરને 220 V ના મુખ્ય સપ્લાય સાથે જોડેલાં છે, તો ફ્યૂઝ તારમાંથી વહેતા લઘુતમ પ્રવાહનું મૂલ્ય ………………………… હશે. (JEE Jan.- 2020)", "options": ["(A) 5 A", "(B) 20 A", "(C) 25 A", "(D) 15 A"], "answer": "(B) 20 A"},
                {"question": "અજ્ઞાત વિધુત ચાલકબળની બેટરીને એક પોટેન્શિયોમીટર સાથે જોડેલી છે. ત્યારે સંતુલન 560 cm અંતરે મળે છે. જો બેટરીના આંતરિક અવરોધ n/10Ω હોય, તો n નું મૂલ્ય ………………………… છે. (JEE Jan.- 2020)", "options": ["(A) 10", "(B) 11", "(C) 12", "(D) 14"], "answer": "(C) 12"},
                {"question": "1200 cm લંબાઈના પોટેન્શિયોમીટર તારમાંથી 60mA પ્રવાહ વહી રહ્યો છે. 20Ω નો આંતરિક અવરોધ અને 5V ની બેટરી જોડતાં પોટેન્શિયોમીટર તાર પર 1000 cm અંતરે તટસ્થ બિંદુ મળે છે, તો પોટેન્શિયોમીટર તારનો અવરોધ …………………… હશે. (JEE Jan.- 2020)","options": ["(A) 60 Ω","(B) 80 Ω","(C) 100 Ω","(D) 120 Ω"],"answer": "(C) 100 Ω"},
                {"question": "એક વ્હીટસ્ટન બ્રિજની ભુજાઓમાં 15 Ω, 12 Ω, 4 Ω અને 10 Ω ના ચાર અવરોધોને ચક્રીય ક્રમમાં જોડેલા છે. બ્રિજના સમતોલન માટે 10 Ω ની સાથે સમાંતરમાં જોડવા પડતાં અવરોધનું મૂલ્ય શોધો. (JEE Jan.- 2020)", "options": ["(A) 10 Ω", "(B) 5 Ω", "(C) 15 Ω", "(D) 20 Ω"], "answer": "(A) 10 Ω"},
                {"question": "3V ના emf અને r આંતરિક અવરોધ ધરાવતાં એક કોષના ટર્મિનલ વોલ્ટેજ 2.5V અને અવરોધ R માં ઉષ્માનો વ્યય 0.5 W હોય, તો આંતરિક અવરોધમાં પાવર વ્યય કેટલો હશે ? (JEE Main – 2020)", "options": ["(A) 0.125 W", "(B) 0.50 W", "(C) 0.10 W", "(D) 0.072 W"], "answer": "(C) 0.10 W"},
                {"question": "એક પોટેન્શિયોમીટર તારનો અવરોધ 8 Ω અને લંબાઈ 4m છે. તાર સાથે કેટલો અવરોધ શ્રેણીમાં જોડીને 2Vના emf વાળા એક્યુમ્યુલેટર સાથે જોડતા તારમાં સ્થિતિમાન પ્રચલન 1mv/cm મળે, અવરોધ હશે. (AIPMT MAY-2015)", "options": ["(A) 32 Ω", "(B) 40 Ω", "(C) 44 Ω", "(D) 48 Ω"], "answer": "(A) 32 Ω"},
                {"question": "અનિયમિત આડછેદવાળા ધાતુના વાહકને વિધુતસ્થિતિમાનનો તફાવત લાગુ પાડેલ છે. તો વાહક માટે નીચેન", "options": ["(A) વિદ્યુતપ્રવાહઘનતા", "(B) વિદ્યુતપ્રવાહ", "(C) ડ્રિફ્ટ વેગ", "(D) વિદ્યુતક્ષેત્ર"], "answer": "(B) વિદ્યુતપ્રવાહ"},
                {"question": "એક પોટેન્શિયોમીટર તારની લંબાઈ 100 cm છે તથા તેના બે છેડા વચ્ચે ચોક્કસ p.d. લાગુ પાડેલ છે. બે કોષોને પ્રથમ સહાયક અને પછી વિરોધકમાં જોડતાં જો તટસ્થ બિંદુ, ધન છેડેથી અનુક્રમે 50 cm અને 10 cm અંતરે મળતું હોય, તો બંને કોષોના emf નો ગુણોત્તર …………………….. છે. (AIPMT MAY – 2016)", "options": ["(A) 5 : 4", "(B) 3 : 4", "(C) 3 : 2", "(D) 5 : 1"], "answer": "(C) 3 : 2"},
                {"question": "કોઈ અવરોધ R માંથી પસાર થતો વિધુતભાર, સમય t સાથે Q = at – bt2 અનુસાર બદલાય છે. જ્યાં a અને b ધન અચળાંકો છે, તો અવરોધ R માં ઉત્પન્ન થતી કુલ ઉષ્મા ……………………….. (AIPMT MAY – 2016)", "options": ["(A) a^3R/3b", "(B) a^3R/2b", "(C) a^3R/b", "(D) a^3R/6b"], "answer": "(D) a^3R/6b"},
                {"question": "એક ફિલામેન્ટવાળા બલ્બ (500 W, 100V) ને 230 V ના મુખ્ય સપ્લાય સાથે જોડવામાં આવ્યો છે. આ બલ્બ સાથે શ્રેણીમાં R અવરોધ જોડતાં તે સંપૂર્ણ સારી રીતે કાર્ય કરે છે અને બલ્બ 500 W નો વિધુત પાવર વાપરે છે તો અવરોધ R = ………………………. (AIPMT JULY – 2016)", "options": ["(Α) 26 Ω", "(Β) 13 Ω", "(C) 230 Ω", "(D) 46 Ω"], "answer": "(Α) 26 Ω"},
                {"question": "એક (47 ± 4.7) kΩ ના કાર્બન અવરોધને તે નિયત કરવા માટે અલગ રંગોથી વલયો કરવાના છે. તો વર્ણ-સંકેત (colour code) નો ક્રમ થશે. (NEET – 2018)", "options": ["(A) લીલો – નારંગી – જાંબલી – સોનેરી", "(B) જાંબલી – પીળો – નારંગી – રૂપેરી", "(C) પીળો – લીલો – જાંબલી – સોનેરી", "(D) પીળો – જાંબલી – નારંગી – રૂપેરી"], "answer": "(D) પીળો – જાંબલી – નારંગી – રૂપેરી"},
                {"question": "‘E’ emf ની અને ‘R’ આંતરિક અવરોધ ધરાવતી એક બેટરી સાથે જે દરેકનું મૂલ્ય ‘R’ છે તેવા ‘n’ સરખા અવરોધો શ્રેણીમાં જોડેલ છે. બેટરીથી લીધેલી ધારા I છે. હવે આ ‘n’ અવરોધોને આ બેટરી સાથે સમાંતર જોડવામાં આવે છે, ત્યારે બેટરીથી લીધેલી ધારા છે 10 I. આ ‘n’ નું મૂલ્ય છે. (NEET- 2018)", "options": ["(A) 9", "(B) 10", "(C) 20", "(D) 11"], "answer": "(B) 10"},
                {"question": "નીચેનામાંથી કયું સર્કિટ પ્રોટેક્શન સાધન છે ? (NEET-2019)", "options": ["(A) ફ્યૂઝ", "(B) વાહક", "(C) ઇન્ડક્ટર", "(D) સ્વિચ"], "answer": "(A) ફ્યૂઝ"},
                {"question": "અવરોધના ઋણ તાપમાન ગુણાંક ધરાવતા હોય તેવા ‘ઘન પદાર્થો’ છે. (NEET-2020)", "options": ["(A) ધાતુઓ", "(B) ફક્ત અવાહકો", "(C) ફક્ત અર્ધવાહકો", "(D) અવાહકો અને અર્ધવાહકો"], "answer": "(C) ફક્ત અર્ધવાહકો"},
                {"question": "એક મીટરબ્રીજના ડાબા ખાંચા (gap) માં એક અવરોધ તારને જોડતાં તે જમણા ખાંચામાંના 10 Ω અવરોધને એવા બિંદુ પર સંતુલિત કરે છે કે જે આ બ્રીજના તારને 3 : 2 ના ગુણોત્તરમાં વિભાજીત કરે છે. જો અવરોધ તારની લંબાઈ 1.5 m છે, તો 1 Ω ના અવરોધ તારની લંબાઈ છે. (NEET-2020)", "options": ["(A) 1.0 × 10^-2 m", "(B) 1.0 × 10^-1 m", "(C) 1.5 × 10^-1 m", "(D) 1.5 × 10^-2 m"], "answer": "(B) 1.0 × 10^-1m"},
                {"question": "એક કોષનું emf 2V અને આંતરિક અવરોધ 1Ω છે. જો તેને ૩.9Ω ના અવરોધ સાથે જોડીએ તો કોષની આસપાસના વોલ્ટેજ ……………………. . (1995)", "options": ["(A) 1.95 V", "(B) 0.5 V", "(C) 2 V", "(D) 1.9 V"], "answer": "(A) 1.95 V"},
                {"question": "10 સમાન અવરોધોને સમાંતરમાં જોડવામાં આવે તો આ સંયોજનનો સમતુલ્ય અવરોધ ………………. . (1995)", "options": ["(A) 0.1 Ω", "(B) 10 Ω", "(C) 0.01 Ω", "(D) 1 Ω"], "answer": "(A) 0.1 Ω"},
                {"question": "નીચેનામાંથી કયો સંબંધ પ્રવાહ ઘનતા દર્શાવ છે ? (1995)", "options": ["(A) I^2/A", "(B) A/I", "(C) I^3/A^2", "(D) I/A"], "answer": "(D) I/A"},
                {"question": "દરેકના સમાન વિદ્યુતસ્થિતિમાન E અને આંતરિક અવરોધ r વાળા સમાન 10 કોષોને શ્રેણીમાં જોડીને બંધગાળો રચેલ છે. જો આદર્શ વોલ્ટમીટરને 3 કોષોની આસપાસ જોડવામાં આવે તો વોલ્ટમીટરનું અવલોકન ………………. .", "options": ["(A) 10 E", "(B) 3 E", "(C) 13 E", "(D) 7 E"], "answer": "(B) 3 E"},
                {"question": "જો 10 V બૅટરી અને 3 Ω ના આંતરિક અવરોધવાળી બેટરી સાથે અવરોધ R જોડીએ ત્યારે પ્રવાહ 0.5 A મળતો હોય તો અવરોધ R = ………………… .", "options": ["(A) 13 Ω", "(B) 15 Ω", "(C) 17 Ω", "(D) 19 Ω"], "answer": "(C) 17 Ω"},
                {"question": "આપેલા અનિયમિત આડછેદવાળો તાર માટે નીચેનામાંથી કર્યું સમગ્ર તાર પર અચળ છે?", "options": ["(A) પ્રવાહ, વિદ્યુતક્ષેત્ર, ડ્રિફ્ટવેગ", "(B) માત્ર ડ્રિફ્ટવેગ", "(C), પ્રવાહ અને ડ્રિફ્ટવેગ", "(D) માત્ર વિદ્યુતપ્રવાહ"], "answer": "(D) માત્ર વિદ્યુતપ્રવાહ"},
                {"question": "જો તારને તેની ત્રિજ્યા અડધી થાય ત્યાં સુધી ખેંચીએ તો તેનો અવરોધ …………………… .", "options": ["(A) 16 R", "(B) 2 R", "(C) 4 R", "(D) R"], "answer": "(A) 16 R"},
                {"question": "L લંબાઈના તારને એવી રીતે ખેંચવામાં આવે છે કે તેનો વ્યાસ મૂળ વ્યાસથી અડધો થઈ જાય છે. 100 હોય તો તેનો નવો અવરોધ જો તેનો મૂળ અવરોધ ………………….. હશે. (2003)", "options": ["(A) 40 Ω", "(B) 80 Ω", "(C) 120 Ω", "(D) 160 Ω"], "answer": "(D) 160 Ω"},
                {"question": "એક કાર્બન અવરોધક પર ત્રણ નારંગી (orange) રંગના પટ્ટાઓ છે, તો તે અવરોધકના અવરોધનું મહત્તમ મૂલ્ય ………………………. હોઈ શકે. (2014)", "options": ["(A) 49.6 k Ω", "(B) 33 k Ω", "(C) 39.6 k Ω", "(D) 26.4 k Ω"], "answer": "(C) 39.6 Ω"},
                {"question": "એક જ દ્રવ્યમાંથી બનાવેલા બે વાહકતારોની લંબાઈઓનો ગુણોત્તર 3 : 4 અને ત્રિજ્યાઓનો ગુણોત્તર ૩ : 2 છે. તેમને 6V ની બેટરી સાથે સમાંતરમાં જોડેલ છે, તો તેમનામાંથી વહેતો વિધુતપ્રવાહોનો ગુણોત્તર I1 : I2 = …………………. .", "options": ["(A) 1 : 3", "(B) 1 : 2", "(C) 3 : 1", "(D) 2 : 1"], "answer": "(C) 3 : 1"},
                {"question": "સમાન વ્યાસ અને સમાન લંબાઈ ધરાવતા ρ1 અને ρ2 અવરોધકતા ધરાવતા બે તાર શ્રેણીમાં જોડવામાં આવે તો જોડાણની સમતુલ્ય અવરોધકતા ……………………. થાય. (2015)", "options": ["(A) (ρ1 + ρ2)", "(B) (ρ1ρ2)/(ρ1+ρ2)", "(C) (ρ1+ρ2)/2", "(D) √(ρ1ρ2)"], "answer": "(C) (ρ1+ρ2)/2"},
                {"question": "એક વિધાર્થીને સમાન emf 1.5 V અને સમાન આંતરિક અવરોધ 0.1 Ω ધરાવતા ચાર વિદ્યુતકોષો આપવામાં આવે છે. વિધાર્થીને આ વિદ્યુતકોષોને સહાયક સ્થિતિમાં જોડવાનું કહેવામાં આવે છે. ભૂલથી તે એક વિદ્યુતકોષને ઊલટી રીતે જોડે છે. તો આ જોડાણનો પરિણામી emf અને પરિણામી આંતરિક અવરોધ …………………….. છે. (2016)", "options": ["(A) 3V, 0.2Ω", "(B) 4.5V, 0.3Ω", "(C) 3V, 0.4Ω", "(D) 6.0V, 0.4Ω"], "answer": "(C) 3V, 0.4Ω"},
                {"question": "એક ઇલેક્ટ્રિક હીટર દ્વારા આપેલા જથ્થાનું પાણી 5 મિનિટમાં ઊકળવા લાગે છે. જો આ હીટરને લાગુ પાડવામાં આવતો સપ્લાય વોલ્ટેજ અડધો કરવામાં આવે તો આટલા જ જથ્થાનું પાણી ………………………… મિનિટમાં ઊકળશે. (હીટરનો અવરોધ અચળ રહે છે તેમ લો.) (2016)", "options": ["(A) 40", "(B) 20", "(C) 10", "(D) 2.5"], "answer": "(B) 20"},
                {"question": "એક કાર્બન અવરોધ પર અનુક્રમે બ્રાઉન, રેડ, ઓરેન્જ અને સિલ્વર કલરના પટ્ટા છે. તો તે અવરોધનું મૂલ્ય …………………… છે. (2017)", "options": ["(A) 12 kΩ ± 5 %", "(B) 12 kΩ ± 10 %", "(C) 320 Ω ± 10 %", "(D) 320 Ω ± 5 %"], "answer": "(B) 12 kΩ ± 10 %"},
                {"question": "એક વાહક તારનું તાપમાન વધારવામાં આવે તો તેની વાહકતા અને અવરોધકતાનો ગુણોત્તર ………………..", "options": ["(A) અચળ રહે", "(B) વધે", "(C) ઘટે", "(D) વધે અથવા ઘટે"], "answer": "(C) ઘટે"},
                {"question": "તમને 10 અવરોધો આપેલા છે દરેકનો અવરોધ 2Ω છે પ્રથમ તેમને શક્ય લઘુતમ અવરોધ મેળવવા માટે જોડવામાં આવે છે અને ત્યારબાદ તેમને શક્ય મહત્તમ અવરોધ મેળવવા માટે જોડવામાં આવે છે આ રીતે મેળવેલ મહત્તમ અને લઘુતમ અવરોધોનો ગુણોત્તર …………………… છે.", "options": ["(A) 100", "(B) 10", "(C) 2.5", "(D) 25"], "answer": "(A) 100"},
                {"question": "મોબિલિટીનું પારિમાણિક સૂત્ર", "options": ["(A) M^-1 L^1 T^2 A^1", "(B) M^1 L^0 T^-2 A^-1", "(C) M^1 L^-1 T^-2 A^-1", "(D) M^-1 L^0 T^2 A^1"], "answer": "(D) M^-1 L^0 T^2 A^1"},
                {"question": "આપેલા તાપમાને અવરોધમાં સ્થિર વિદ્યુતપ્રવાહ વહેતા, તેમાં એકમ સમયમાં ઉદ્ભવતી ઉષ્માઊર્જા પસાર થતા ……………………….. સમપ્રમાણમાં હોય છે.", "options": ["(A) વિદ્યુતપ્રવાહ", "(C) વિદ્યુતપ્રવાહના વર્ગના", "(B) વિદ્યુતપ્રવાહના વ્યસ્તના", "(D) વિદ્યુતપ્રવાહના વર્ગના વ્યસ્તના"], "answer": "(C) વિદ્યુતપ્રવાહના વર્ગના"},
                {"question": "શંટનો તાર કેવો હોવો જોઈએ ?", "options": ["(A) જાડો અને લાંબો", "(B) જાડો અને ટૂંકો", "(C) પાતળો અને લાંબો", "(D) પાતળો અને ટૂંકો"], "answer": "(B) જાડો અને ટૂંકો"},
                {"question": "કારની એક સંગ્રાહક બૅટરીનું emf 12 V છે. જો બૅટરીનો આંતરિક અવરોધ 0.4 Ω હોય તો બેટરીમાંથી ……………………. W મહત્તમ પાવર ખેંચી શકાય. (GUJCET – 2020)", "options": ["(A) 30", "(B) 360", "(C) 4.8", "(D) શૂન્ય"], "answer": "(B) 360"},
                {"question": "પ્લેટિનમ અવરોધ ધરાવતાં થરમોમીટરમાં રહેલાં પ્લેટિનમ તારનો અવરોધ બરફના તાપમાને 5Ω અને વરાળનાં તાપમાને 5.23Ω છે. જ્યારે થરમૉમીટરને (hot bath)માં ડુબાડવામાં આવે છે. ત્યારે પ્લેટિનમ તારનો અવરોધ 5.795Ω મળે છે તો (bath)નું તાપમાન ગણો. (GUJCET – 2020)", "options": ["(A) 354.56°C", "(B) 365.65%C", "(C) 345.65°C", "(D) 245.65°C"], "answer": "(C) 345.65°C"},
                {"question": "એક વિદ્યુતકોષ (2V જેટલું emf અને 0.1 Ω આંતરિક અવરોધ) બીજો વિદ્યુતકોષ (4V જેટલું emf અને 0.2Ω આંતરિક અવરોધ) બંને કોષ એકબીજા સાથે સમાંતરમાં જોડતાં મળતાં સંયોજનનું સમતુલ્ય emf …………………… V મળે. (GUJCET – 2020)", "options": ["(A) 2.67", "(B) 2.57", "(C) 1.33", "(D) 0.38"], "answer": "(A) 2.67"},
                {"question": "ઓહ્મના નિયમ (R = V/I) મુજબ વાહકમાંથી વહેતો વિદ્યુતપ્રવાહ વધે છે, તેમ વાહકનો અવરોધ ……………………. (માર્ચ 2020)", "options": ["(A) વધે છે.", "(B) અચળ રહે છે.", "(C) ઘટે છે.", "(D) કશું કહી ન શકાય."], "answer": "(B) અચળ રહે છે."},
                {"question": "બે અવરોધોને શ્રેણીમાં જોડતાં સમતુલ્ય અવરોધ 5Ω મળે છે અને સમાંતર જોડતાં સમતુલ્ય અવરોધ 1.2Ω મળે છે, તો તે બે અવરોધ કયા હોઈ શકે ? (માર્ચ 2020)", "options": ["(A) 1 Ω, 4 Ω", "(B) 0.6 Ω, 0.6 Ω", "(C) 2 Ω, 3 Ω", "(D) 1 Ω, 0.2 Ω"], "answer": "(C) 2 Ω, 3 Ω"},
                {"question": "કારની એક સંગ્રાહક બૅટરીનું emf 12V છે. જો બૅટરીનો આંતરિક અવરોધ 0.4 Ω હોય તો બૅટરીમાંથી કેટલો મહત્તમ પ્રવાહ ખેંચી શકાય ? (ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 3A", "(B) 0.3A", "(C) 30A", "(D) 0.03A"], "answer": "(C) 30A"},
                {"question": "વ્હીસ્ટન બ્રિજની ચાર ભૂજાઓમાં રહેલ અવરોધ R1 = 100Ω, R2 = 10Ω, R3 = 500Ω અને R4 છે. જો બ્રિજ સમતોલન સ્થિતિમાં હોય તો, R4 નું મૂલ્ય ……………………… હશે. (ઓગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 2 KΩ", "(B) 5 KΩ", "(C) 2 Ω", "(D) 50 Ω"], "answer": "(D) 50 Ω"},
                {"question": "(2200 Ω) ± 5 % મૂલ્યના કાર્બન અવરોધનો વર્ણસંકેત નીચેનામાંથી કયો છે ? (ઓગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) લાલ, લાલ, લાલ, સિલ્વર", "(B) કથ્થાઈ, લાલ, લાલ, ગોલ્ડ", "(C) લાલ, લાલ, લાલ, રંગહીન", "(D) લાલ, લાલ, લાલ, ગોલ્ડ"], "answer": "(D) લાલ, લાલ, લાલ, ગોલ્ડ"},
                {"question": "પ્લેટિનમ અવરોધ ધરાવતાં થરમોમીટરમાં રહેલા પ્લેટિનમ તારનો અવરોધ બરફના તાપમાને 5 Ω અને વરાળના તાપમાને 5.23 Ω છે. જ્યારે થરમોમીટરને (hot bath) માં ડુબાડવામાં આવે છે ત્યારે પ્લેટિનમ તારનો અવરોધ 5.46 Ω મળે છે. તો bath નું તાપમાન શોધો. (ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 200 K", "(B) 345.65 °C", "(C) 200 °C", "(D) 345.65 K"], "answer": "(C) 200 °C"},
                {"question": "4 Ω, 8 Ω અને 10 Ω ના ત્રણ અવરોધોને સમાંતરે જોડેલા છે. આ સંયોજનનો સમતુલ્ય અવરોધ કેટલો હશે ? (ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 1.05 Ω", "(B) 2.10 Ω", "(C) 1920Ω", "(D) 22 Ω"], "answer": "(B) 2.10 Ω"},
                ],},    
        'ગતિમાન વિધુતભારો અને ચુંબકત્વ':{
            questions:[
                {"question": "સમાન ચુંબકીય ક્ષેત્રને લંબરૂપે એકસરખા વેગમાનથી દાખલ થતાં ઇલેક્ટ્રોન અને પ્રોટોન માટે ……………….. (AIEEE – 2002)", "options": ["(A) બંને માટે વક્રમાર્ગની વક્રતા સમાન હશે.", "(B) વિચલન થશે નહીં.", "(C) ઇલેક્ટ્રૉનના વક્રમાર્ગની વક્રતા વધારે હશે.", "(D) પ્રોટોનના વક્રમાર્ગની વક્રતા વધારે હશે."], "answer": "(A) બંને માટે વક્રમાર્ગની વક્રતા સમાન હશે."},
                {"question": "+Y દિશામાં B→ જેટલા સમાન ચુંબકીય ક્ષેત્રને લંબરૂપે તથા -Z દિશામાં 10^4 V/m જેટલા વિધુતક્ષેત્રને લંબરૂપે −16 × 10^-18 C જેટલો વિદ્યુતભાર ધરાવતો કણ +X દિશામાં 10 m/s ની ઝડપથી ગતિ કરતો હોય તો B = ………………….. (AIEEE – 2003)", "options": ["(A) 10^3 Wb/m^2", "(B) 10^5 Wb/m^2", "(C) 10^16 Wb/m^2", "(D) 10^-3 Wb/m^2"], "answer": "(A) 10^3 Wb/m^2"},
                {"question": "M દળનો Q વિધુતભાર ધરાવતો કણ R ત્રિજ્યાના વર્તુળાકાર પથ પર v⃗ વેગથી નિયમિત ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં ગતિ કરતો છે. જ્યારે કણ એક પરિભ્રમણ પૂરું કરે ત્યારે ક્ષેત્ર વડે થતું કાર્ય …………………..થાય. (AIEEE – 2003)", "options": ["(A) QvBR", "(B) QvB (2πR)", "(C) શૂન્ય", "(D) (Mv^2/R) . 2πR"], "answer": "(C) શૂન્ય"},
                {"question": "સમાન વિધુતક્ષેત્ર અને સમાન ચુંબકીય ક્ષેત્ર એક જ દિશામાં રહેલ છે. જો એક ઇલેક્ટ્રોન આ ક્ષેત્રની દિશામાં જ ગતિ કરતો હોય, તો …………………… (AIEEE – 2005)", "options": ["(A) ઇલેક્ટ્રૉન તેની જમણી બાજુ ગતિ કરશે.", "(B) ઇલેક્ટ્રૉન તેની ડાબી બાજુ ગતિ કરશે.", "(C) ઇલેક્ટ્રૉનના વેગનું મૂલ્ય વધશે.", "(D) ઇલેક્ટ્રૉનના વેગનું મૂલ્ય ઘટશે."], "answer": "(D) ઇલેક્ટ્રૉનના વેગનું મૂલ્ય ઘટશે."},
                {"question": "એક વિધુતભારિત કણ નિયમિત ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં ગતિ કરે છે, તો ………………….. (AIEEE-2007)", "options": ["(A) તેનું વેગમાન બદલાય છે, પણ ગતિ-ઊર્જામાં ફેરફાર થતો નથી.", "(B) વેગમાન અને ગતિ-ઊર્જા બંનેમાં ફેરફાર થાય છે.", "(C) વેગમાન અને ગતિ-ઊર્જા કોઈમાં ફેરફાર થતો નથી.", "(D) ગતિ-ઊર્જા બદલાય છે, પણ વેગમાન બદલાતું નથી."], "answer": "(A) તેનું વેગમાન બદલાય છે, પણ ગતિ-ઊર્જામાં ફેરફાર થતો નથી."},
                {"question": "એક વિસ્તારમાંના વિદ્યુતચુંબકીય ક્ષેત્ર માટે  = 3î + ĵ + 2k̂ તથા  = î + ĵ – 3k̂ છે. તેમાં 3î + 4ĵ + k̂ જેટલા વેગથી +q જેટલો વિધુતભારવાળો કણ ગતિ કરે ત્યારે તેના વડે અનુભવાતા બળનો y-ઘટક ………………… થાય. (AIEEE – 2011-B)", "options": ["(A) 2q", "(B) 11q", "(C) 5q", "(D) 3q"], "answer": "(B) 11q"},
                {"question": "σ જેટલી વિધુતભારની પૃષ્ઠઘનતા અને R ત્રિજ્યાની એક પાતળી વર્તુળાકાર તકતી તેની ભૌમિતિક અક્ષને અનુલક્ષીને ω જેટલી અચળ કોણીય ઝડપથી ચાકગતિ કરે ત્યારે આ તકતીની ચુંબકીય ચાકમાત્રા ………………….. થાય.(AIEEE-2011-B)", "options": ["(A) 2πR^2 σω", "(B) πR^4 σω", "(C) (πR^4/2)σω", "(D) (πR^4/4)σω"], "answer": "(D) (πR^4/4)σω"},
                {"question": "સમાન ચુંબકીય ક્ષેત્ર B ને લંબરૂપે પ્રોટોન, ડ્યુટેરોન આયન અને α-પાર્ટિકલ સમાન ગતિઊર્જા સાથે વર્તુળાકાર માર્ગ પર ગતિ કરે છે. તેમના ગતિપથની ત્રિજ્યાઓ અનુક્રમે rp, rd અને rα વડે દર્શાવીએ તો [અહીં, qd = qp, md = 2mp](AIEEE – 2012, 2018)", "options": ["(A) rα = rp < rd", "(B) rα = rd > rp", "(C) rα > rd > rp", "(D) rα = rd = rp"], "answer": "(A) rα = rp < rd"},
                {"question": "ઇલેક્ટ્રોનના જેટલો જ વીજભાર ધરાવતો એક કણ 0.5 cm ત્રિજ્યાના વર્તુળાકાર પથ પર 0.5 Tના ચુંબકીય ક્ષેત્રની અસર હેઠળ નીચે તરફ ગતિ કરે છે. જો 100 V/m નું વિધુતક્ષેત્ર તેને સુરેખ પથ પર ગતિ કરાવે, તો આ કણનું દ્રવ્યમાન શોધો. (ઇલેક્ટ્રોનનો વીજભાર = 1.6 × 10^-19 C) (JEE – 2019)", "options": ["(A) 2.0 × 10^-24 kg", "(B) 1.6 × 10^-19 kg", "(C) 9.1 × 10^-31 kg", "(D) 1.6 × 10^-27 kg"], "answer": "(A) 2.0 × 10^-24 kg"},
                {"question": "L લંબાઈના બે સમાન વાહકતારને વાળીને તેમાંથી એકને વર્તુળાકાર ગૂંચળું (એક આંટાવાળું) બનાવવામાં આવે છે અને બીજાને N સમાન આંટાઓવાળું ગૂંચળું બનાવવામાં આવે છે. જો બંનેમાં સમાન પ્રવાહ પસાર કરવામાં આવે તો બંધ ગાળાના (એક આંટાવાળા ગૂંચળાના) કેન્દ્ર પાસે ચુંબકીય ક્ષેત્ર (BL) અને (N આંટાવાળા ગૂંચળાના) ગૂંચળાના કેન્દ્ર પાસેના ચુંબકીય ક્ષેત્ર (Bc)નો ગુણોત્તર BL/Bc = …………………… હશે. (JEE – 2019)", "options": ["(A) 1/N^2", "(B) N", "(C) N^2", "(D) 1/N"], "answer": "(A) 1/N^2"},
                {"question": "કોઈ સ્થળે વિધુતક્ષેત્ર E→(t) (Eo(i^+j^)/2)cos(ωt + kz) વડે આપેલું છે. t = 0 સમયે ધન વિદ્યુતભારિત કણ કે જેનું સ્થાન (0, 0, π/k) ને vok̂ ઇદ જેટલો વેગ આપવામાં આવેલો છે, તો કણ પર લાગેલા બળની દિશા કઈ હશે ? (JEE Jan. – 2020)", "options": ["(A) f = 0", "(B) (i^+j^)/√2 ને પ્રતિ સમાંતર", "(C) i^+j^/√2 ને સમાંતર", "(D) k̂"], "answer": "(B) (i^+j^)/√2 ને પ્રતિ સમાંતર"},
                {"question": "જ્યારે દક્ષિણથી ઉત્તર તરફ ગતિ કરતો 1.0 MeV ઊર્જાવાળો પ્રોટોન પશ્ચિમથી પૂર્વ તરફના ચુંબકીય ક્ષેત્રમાંથી પસાર થાય છે ત્યારે તે a = 10^12 m/s^2 જેટલા પ્રવેગથી પ્રવેગિત થાય છે, તો ચુંબકીય ક્ષેત્રનું મૂલ્ય શોધો. (JEE Jan.- 2020)", "options": ["(A) 0.71 mT", "(B) 7.1 mT", "(C) 71 mT", "(D) 710 mT"], "answer": "(A) 0.71 mT"},
                {"question": "કોઈ એમીટરમાં મુખ્ય પ્રવાહના 0.2% ભાગ ગેલ્વેનોમીટરના ગૂંચળામાંથી પસાર થાય છે. જો ગેલ્વેનોમીટરના ગૂંચળાનો અવરોધ G હોય, તો ઍમીટરનો અવરોધ …………………….. હશે. (AIPMT-2014)", "options": ["(A) 1/499 G", "(B) 499/500 G", "(C) 1/500 G", "(D) 500/499 G"], "answer": "(C) 1/500 G"},
                {"question": "જોડેલ બેટરી અને એમીટરને શ્રેણીમાં જોડવામાં આવે. જોડવામાં જોડેલ સભ્ય બેટરીના અંતર્ગત લગભગ 20% દ્રવ્યમાન ધરાવવાનો અવરોધ હોય અને એમીટરના અંતર્ગત લગભગ 80% દ્રવ્યમાન ધરાવવાનો અવરોધ હોય તો તે જોડવાનો સંયોજન તયાર થઈને એમીટરના મોટાં અવરોધને તેમાં જવામાં આવવું જોઈએ. (AIPMT – 2015)", "options": ["(A) 1/49", "(B) 48/49", "(C) 1/48", "(D) 47/48"], "answer": "(B) 48/49"},
                {"question": "એમીટરનું અવલોકન ………………….. (AIPMT JULY – 2015)", "options": ["(A) 1 A", "(B) 0.5 A", "(C) 0.25 A", "(D) 2 A"], "answer": "(B) 0.5 A"},
                {"question": "3.57 × 10^-2 T ની લંબ ચુંબકીય ક્ષેત્રની તીવ્રતાની અસર હેઠળ એક ઇલેક્ટ્રોન વર્તુળાકાર કક્ષામાં ભ્રમણ કરી રહ્યો છે. જો e/m નું મૂલ્ય 1.76 × 10^11C/kg હોય, તો ઇલેક્ટ્રૉનના ભ્રમણની આવૃત્તિ કેટલી હશે ? (AIPMT JULY – 2016)", "options": ["(A) 62.8 MHz", "(B) 6.28 MHz", "(C) 1 GHz", "(D) 100 MHz"], "answer": "(C) 1 GHz"},
                {"question": "સમક્ષિતિજ સાથે 30° નો કોણ બનાવતા એક લીસા ઢળતાં પાટિયા પર, 0.5 kg m^-1 દ્રવ્યમાન પ્રતિ લંબાઈ ધરાવતો ધાતુનો એક સળિયો સમક્ષિતિજ રહેલો છે. આ સળિયામાં પ્રવાહ પસાર કરી ઊર્ધ્વદિશામાં 0.25 Tનું ચુંબકીય ક્ષેત્ર પ્રેરિત આ સળિયાને નીચે સરકવા દેવામાં આવતો નથી. આ સળિયાને સ્થિર રાખવા સળિયામાં વહેતો પ્રવાહ …………………….. છે. (NEET – 2018)", "options": ["(A) 11.32 A", "(B) 7.14 A", "(C) 14.76 A", "(D) 5.98 A"], "answer": "(A) 11.32 A"},
                {"question": "એક ચલિત ગૂંચળા ગેલ્વેનોમીટરની પ્રવાહ સંવેહિતા 5 div/mA છે અને વોલ્ટેજ સંવેદિતા (કોણીય આવર્તન પ્રતિ એકમ વોલ્ટેજ) 20 div/V છે. આ ગેલ્વેનોમીટરનો અવરોધ છે,", "options": ["(A) 500 Ω", "(B) 40 Ω", "(C) 250 Ω", "(D) 25 Ω"], "answer": "(C) 250 Ω"},
                {"question": "અનિયમિત હાઇડ્રોજન પરમાણુઓ અને α-કણો સમાન વેગમાનથી અચળ ચુંબકીય ક્ષેત્ર Bમાં લંબરૂપે પ્રવેશે છે. તેમના પથોની ત્રિજ્યાઓનો ગુણોત્તર rH : rα =", "options": ["(A) 1 : 4", "(B) 2 : 1", "(C) 1 : 2", "(D) 4 : 1"], "answer": "(B) 2 : 1"},
                {"question": "100 આંટા ધરાવતાં 50 cm લંબાઈનો એક લાંબો સોલેનોઇડમાંથી 2.5 A વીજપ્રવાહઘારિત છે. આ સોલેનોઇડના કેન્દ્રમાં ચુંબકીય ક્ષેત્ર છે. (μ0 = 4π × 10^-7 TmA^-1) (NEET-2020)", "options": ["(A) 6.28 × 10^-4 T", "(B) 3.14 × 10^-4 T", "(C) 6.28 × 10^-5 T", "(D) 3.14 × 10^-5 T"], "answer": "(A) 6.28 × 10^-4T"},
                {"question": "એક વિધુતભારિત કણ સમાન ચુંબકીય ક્ષેત્ર B માં તેની સાથે 45° નો કોણ બનાવતી દિશામાં દાખલ થાય છે, તો તેનો ગતિપથ છે.", "options": ["(A) વર્તુળાકાર", "(B) હેલિકલ (કમાન)", "(C) સુરેખ", "(D) (A) અથવા (C)"], "answer": "(B) હેલિકલ (કમાન)"},
                {"question": "5 cm ત્રિજ્યાની રિંગમાંથી કેટલો પ્રવાહ પસાર કરતાં તેનાં કેન્દ્ર પાસે ચુંબકીય ક્ષેત્રની તીવ્રતા 7 × 10^-5 Wb/m^2 થાય ?", "options": ["(A) 0.28 A", "(B) 5.57 A", "(C) 2.8 A", "(D) એક પણ નહીં"], "answer": "(B) 5.57 A"},
                {"question": "કોઈ એક સ્થળ આગળ ચુંબકીય ક્ષેત્રની તીવ્રતા 0.5 × 10^-5 T છે. 5.0 cm ત્રિજ્યાના લૂપમાંથી કેટલો પ્રવાહ પસાર કરીએ તો તેના કેન્દ્ર પાસે ચુંબકીય ક્ષેત્રની તીવ્રતા શૂન્ય મળે ?", "options": ["(A) 0.2 A", "(B) 0.4 A", "(C) 4 A", "(D) 40 A"], "answer": "(B) 0.4 A"},
                {"question": "R ત્રિજ્યાની વર્તુળાકાર કૉઈલમાં વિદ્યુતપ્રવાહ વહે છે, તો આ કૉઈલના કેન્દ્રથી r અંતરે આવેલાં બિંદુએ ચુંબકીય ક્ષેત્ર છે. (r >> R માટે) (2004)", "options": ["(A) 1/r", "(B) 1/r^2", "(C) 1/r^(3/2)", "(D) 1/r^3"], "answer": "(D) 1/r^3"},
                {"question": "n આંટાવાળા અને r ત્રિજ્યાની વર્તુળાકાર ગૂંચળામાંથી I પ્રવાહ વહેતો હોય, તો તેની ચુંબકીય ચાકમાત્રા …………………… ના સમપ્રમાણમાં ચલે છે. (2004)", "options": ["(A) 1/r^2", "(B) 1/r", "(C) r", "(D) r^2"], "answer": "(D) r^2"},
                {"question": "એકબીજાને સમાંતર દિશામાં પૉઝિટ્રોનની બે કિરણાવલી એક જ દિશામાં ગતિ કરે છે, તો તેઓ એકબીજાને ………………………. .(2004)", "options": ["(A) અપાકર્ષશે", "(B) એકબીજા પર કોઈ આંતરક્રિયા કરશે નહીં", "(C) એકબીજાને અપાકર્ષશે", "(D) બે કિરણાવલીના સમતલને લંબદિશામાં આવર્તન પામશે"], "answer": "(C) એકબીજાને અપાકર્ષશે"}, 
                {"question": "એક પ્રોટોન વિધુતક્ષેત્રમાં થોડુંક અંતર કાપે છે. ત્યારબાદ તે, લંબરૂપે રહેલા 1 ટેસ્લાના ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં 0.2 મીટર ત્રિજ્યાવાળા વર્તુળાકાર પથ પર ગતિ કરે તો તેનો વેગ કેટલો હશે ? (2011)", "options": ["(A) 0.2 × 10^8 ms^-1", "(B) 0.2 × 10^7 ms^-1", "(C) 0.2 × 10^6 ms^-1", "(D) 2 × 10^7 ms^-1"], "answer": "(A) 0.2 × 10^8 ms^-1"}, 
                {"question": "ખૂબ જ લાંબા વાહકતારથી ‘a’ અંતરે ચુંબકીય ક્ષેત્ર …………………….. ને સપ્રમાણ હોય છે. (2011)", "options": ["(A) 1/a", "(B) 1/a^2", "(C) 1/√a", "(D) 1/ a(3^2)"], "answer": "(A) 1/a"}, 
                {"question": "સમાન ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં એક પ્રોટોન 1 MeV ગતિઊર્જા સાથે વર્તુળાકાર પથ પર ગતિ કરે છે. ગતિપથની ત્રિજ્યા R છે. હવે આટલી જ ત્રિજ્યાવાળા પથ પર કેટલી ગતિઊર્જા સાથે α-કણને ગતિ કરાવી શકાય ? (2012)", "options": ["(A) 2 MeV", "(B) 1 MeV", "(C) 0.5 MeV", "(D) 4 MeV"], "answer": "(B) 1 MeV"}, 
                {"question": "31.4 cm જેટલી અસરકારક લંબાઈ ધરાવતા અને 0.8Am જેટલા ચુંબકીય ધ્રુવમાનવાળા ચુંબકને વાળીને અર્ધવર્તુળાકાર બનાવવામાં આવે છે. તો તેની ચુંબકીય ચાકમાત્રા …………………… Am2 થાય. (2015)", "options": ["(A) 1.6", "(B) 0.16", "(C) 1.2", "(D) 0.12"], "answer": "(B) 0.16"}, 
                {"question": "બે અંતિ લાંબા સમાંતર તારોમાંથી એક જ દિશામાં સમાન વિદ્યુતપ્રવાહો પસાર થઈ રહ્યા છે, તો ………………………. (2015)", "options": ["(A) તેઓ એકબીજાને અપાકર્ષે છે.", "(B) તેઓ એકબીજા તરફ નમી જાય છે.", "(C) તેઓ એકબીજાને આકર્ષે છે.", "(D) આકર્ષણ કે અપાકર્ષણ કંઈ જ ઉદ્ભવતું નથી."], "answer": "(C) તેઓ એકબીજાને આકર્ષે છે"}, 
                {"question": "50 Ω અવરોધવાળાં ગેલ્વેનોમીટરને 8Vની બેટરી અને 3950 Ω ના અવરોધ સાથે શ્રેણીમાં જોડવામાં આવે છે. આથી ગેલ્વેનોમીટર 30 કાપા જેટલું પૂર્ણ સ્કેલ આવર્તન દર્શાવે છે. જો આ ગેલ્વેનોમીટરનું આવર્તન 15 કાપા દર્શાવ તેટલું ઘટાડવું હોય તો શ્રેણી અવરોધનું મૂલ્ય ……………………….. Ω રાખવું પડે.(2015)", "options": ["(A) 7900", "(B) 2000", "(C) 1950", "(D) 7950"], "answer": "(D) 7950"},
                {"question": "B માન ધરાવતા સમાન ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં ક્ષેત્રને લંબરૂપે m દળ ધરાવતો આલ્ફા કણ r ત્રિજ્યાના વર્તુળ માર્ગ પર ગતિ કરે છે. આથી કણને એક ભ્રમણ કરતા લાગતો સમય ……………………. છે. (2016)", "options": ["(A) 4πe B/m", "(B) 8πe^2 B/m", "(C) 4πme/B", "(D) πm/Be"], "answer": "(D) πm/Be"}, 
                {"question": "2.5 T ના સમાન ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં એક પ્રોટોન 2 MeV ગતિ ઊર્જા સાથે ક્ષેત્રને લંબરૂપે ગતિ કરે છે. તો પ્રોટોન પર લાગતું બળ …………………. N થશે. (પ્રોટોનનું દળ = 1.6 × 10^-27 kg; પ્રોટોનનો વીજભાર 1.6 × 10^-9C લો) (2017)", "options": ["(A) 8 × 10^-11", "(B) 3 × 10^-10", "(C) 3 × 10^-11", "(D) 8 × 10^-12"], "answer": "(D) 8 × 10^-12"}, 
                {"question": "m દળ અને q વિધુતભાર ધરાવતો એક કણ x દિશામાં પ્રસ્થાપિત કરેલા નિયમિત ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં ક્ષેત્ર સાથે 8 કોણે xz સમતલમાં આપાત થાય છે. આ કણનો ગતિપથ ………………….. હશે. (2017)", "options": ["(A) હેલિકલ", "(B) સુરેખ", "(C) પરવલયાકાર", "(D) વર્તુળાકાર"], "answer": "(A) હેલિકલ"}, 
                {"question": "9.1 × 10^-31 kg દળ અને 1.6 × 10^-19 C વીજભાર તથા 10^6 ms^-1 નો વેગ ધરાવતો ઇલેક્ટ્રોન ચુંબકીય ક્ષેત્ર ધરાવતા વિસ્તારમાં પ્રવેશે છે જો તેના વર્તુળમાર્ગની ત્રિજ્યા 0.2 m હોય, તો ચુંબકીય ક્ષેત્રની તીવ્રતા …………………. × 10^-5 T હશે. (2018)", "options": ["(A) 14.4", "(B) 5.65", "(C) 2.84", "(D) 1.32"], "answer": "(C) 2.84"},
                {"question": "5A જેટલો વિદ્યુતપ્રવાહનું વહન કરતા બે અતિ લાંબા સુરેખ સમાંતર તારો વચ્ચેનું અંતર 1m છે જો વિદ્યુત પ્રવાહો એક જ દિશામાં વહેતા હોય તો તેમની એકમ લંબાઈ દીઠ તેમના પર લાગતું વિધુતબળ …………………. N/m. (2018)", "options": ["(A) 5 × 10^-5, આકર્ષણ", "(B) 5 × 10^-6, આકર્ષણ", "(C) 5 × 10^-5, અપાકર્ષણ", "(D) 5 × 10^-6, અપાકર્ષણ"], "answer": "(B) 5 × 10^-6, આકર્ષણ"}, 
                {"question": "r ત્રિજ્યા ધરાવતા અતિલાંબા સુરેખ વાહકતારમાંથી I જેટલો વિદ્યુત પ્રવાહ પસાર થઈ રહ્યો છે તારની અક્ષથી ‘a’ જેટલા લંબઅંતરે (જ્યાં a < r) ચુંબકીય ક્ષેત્રની તિવ્રતા B ∝ ………………….. . (2018)", "options": ["(A) a^2", "(B) 1/a^2", "(C) 1/a", "(D) a"], "answer": "(D) a"}, 
                {"question": "એક અતિ લાંબા સોલેનોઇડમાં 1 cm દીઠ 50 આંટાઓ છે. તેમાંથી 2.5 A પ્રવાહ પસાર થાય છે, તો તેની અક્ષ ઉપર કેન્દ્ર પાસે ચુંબકીય ક્ષેત્ર …………………….. T છે.", "options": ["(A) 5π × 10^-3", "(B) 6π × 10^-3", "(C) 2π × 10^-3", "(D) 4π × 10^-3"], "answer": "(A) 5π × 10^-3"}, 
                {"question": "ઇલેક્ટ્રોનનો ગાયરોમેગ્નેટિક ગુણોત્તર = …………………………. ઇલેક્ટ્રોનનો Specific charge. (2019)", "options": ["(A) 1", "(B) 2", "(C) 1/2", "(D) 4"], "answer": "(C) 1/2"},
                {"question": "ચુંબકીય ક્ષેત્રનો સ્રોત ……………………. જ્યારે વિધુતક્ષેત્રનો સ્રોત હોય છે. (GUJCET – 2020)", "options": ["(A) સદિશ, દિશ", "(B) અદિશ, અદિશ", "(C) અદિશ, સદિશ", "(D) સદિશ, અદિશ"], "answer": "(D) સદિશ, અદિશ"}, 
                {"question": "10 Am^2 ચુંબકીય મોમેન્ટ ધરાવતાં એક ગૂંચળાને શિરોલંબ સમતલમાં એવી રીતે રાખેલું છે કે જેથી તે તેના વ્યાસ સાથે એક રેખસ્થ એવી સમક્ષિતિજ અક્ષ પર મુક્ત રીતે ભ્રમણ કરી શકે, 2T જેટલું નિયમિત સમક્ષિતિજ ચુંબકીય ક્ષેત્ર એવી રીતે પ્રવર્તે (રહેલું) છે કે જેથી શરૂઆતમાં ગૂંચળાની અક્ષ આ ક્ષેત્રની દિશામાં (એક રેખસ્થ) હોય. ચુંબકીય ક્ષેત્રની અસર હેઠળ આ ગૂંચળું 90° કોણ જેટલું ભ્રમણ કરે છે. જ્યારે ગૂંચળું 90° કોણ પાસે પહોંચે ત્યારે તેણે કેટલી કોણીય ઝડપ પ્રાપ્ત કરી હશે ? ગૂંચળાની જડત્વ ચાકમાત્રા 0.1 kg m^2 છે. (GUJCET – 2020)", "options": ["(A) 5 rad/s", "(B) 10 rad/s", "(C) 20 rad/s", "(D) 40 rad/s"], "answer": "(C) 20 rad/s"}, 
                {"question": "5 cm ત્રિજ્યા ધરાવતાં અતિલાંબા તારમાંથી 10A વિદ્યુતપ્રવાહ પસાર થાય છે. તારનાં વક્રસપાટીથી 2 cm અંતરે કોઈ બિંદુ પાસે ચુંબકીય ક્ષેત્ર ………………… × 10^-5 T મળે. (GUJCET – 2020)", "options": ["(A) 2.4 × 10^-5", "(B) 6.7 × 10^-5", "(C) 2.4 × 10^-5", "(D) 2.4"], "answer": "(D) 2.4"}, 
                {"question": "200 ગ્રામ દળનો અને 1.5 m લંબાઈનો એક સીધો તાર 2 A વિદ્યુતપ્રવાહ ધરાવે છે. તેને સમક્ષિતિજ અને સમાન ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં હવામાં લટકતો રાખવા જરૂરી ચુંબકીય ક્ષેત્રનું મૂલ્ય ………………………. T હોય. (માચ 2020)", "options": ["(A) 0.45", "(B) 0.65", "(C) 6.5", "(D) 4.5"], "answer": "(B) 0.65"}, 
                {"question": "4 × 10^-4 T જેટલા ચુંબકીય ક્ષેત્રનો લંબરૂપે 3 × 10^7 m/s ની ઝડપથી ગતિ કરતા ઇલેક્ટ્રૉન (દ્રવ્યમાન 9 × 10^-31 kg અને વિધુતભાર 1.6 × 10^-19 C) ના માર્ગની પરિભ્રમણની આવૃત્તિ કેટલી હશે ? (ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 17 MHz", "(B) 11.32 MHz", "(C) 1.7MHz", "(D) 1.132 MHz"], "answer": "(B) 11.32 MHz"},
                {"question": "P અને Q એવા બે ગેલ્વેનોમીટરમાં સમાન 10 કાપા જેટલું આવર્તન મેળવવા માટે તેમાંથી અનુક્રમે 3 mA અને 5 mA પ્રવાહ પસાર કરવો પડતો હોય, તો ………………………", "options": ["(A) P એ છ્ કરતાં વધુ સંવેદનશીલ છે.", "(B) Q એ P કરતાં વધુ સંવેદનશીલ છે.", "(C) P અને Q બંને સરખા સંવેદનશીલ છે.", "(D) Q ની સંવેદનશીલતા Pની સંવેદનશીલતા કરતાં 5/3 ગણી છે."], "answer": "(A) P એ Q કરતાં વધુ સંવેદનશીલ છે."},
                {"question": "એક વોલ્ટમીટરને 50 Ω ના અવરોધ સાથે શ્રેણીમાં જોડતાં રેન્જ V મળે છે. જો તેને 500 Ω ના અવરોધ સાથે શ્રેણીમાં જોડીએ તો રેન્જ 2V મળે, તો વોલ્ટમીટરનો અવરોધ શોધો.", "options": ["(A) 100 Ω", "(B) 200 Ω", "(C) 300 Ω", "(D) 400 Ω"], "answer": "(D) 400 Ω"},
                {"question": "………………………. ને ગેલ્વેનોમીટરની વોલ્ટેજ સંવેદિતા કહે છે.", "options": ["(A) એકમ આવર્તન દીઠ વોલ્ટેજ", "(B) એકમ વોલ્ટેજ દીઠ આવર્તન", "(C) મહત્તમ આવર્તન માટેના વોલ્ટેજ", "(D) આમાંથી એક પણ નહીં"], "answer": "(B) એકમ વોલ્ટેજ દીઠ આવર્તન"},
                {"question": "………………………. ને ગેલ્વેનોમીટરની પ્રવાહ સંવેદિતા કહે છે.", "options": ["(A) એકમ આવર્તન દીઠ પ્રવાહ", "(B) એકમ પ્રવાહ દીઠ આવર્તન", "(C) મહત્તમ આવર્તન માટેના પ્રવાહ", "(D) આમાંથી એક પણ નહીં"], "answer": "(B) એકમ પ્રવાહ દીઠ આવર્તન"},
                {"question": "5Ω અવરોધવાળા ઍમીટરની રેન્જ બમણી કરવી હોય, તો …………………….. જોઈએ.", "options": ["(A) તેની સાથે 5Ω નો અવરોધ સમાંત૨માં જોડવો.", "(B) તેની સાથે 5Ω નો અવરોધ શ્રેણીમાં જોડવો.", "(C) તેની સાથે 2.5Ω નો અવરોધ સમાંતરમાં જોડવો.", "(D) તેની સાથે 10Ω નો અવરોધ સમાંતરમાં જોડવો."], "answer": "(A) તેની સાથે 5Ω નો અવરોધ સમાંત૨માં જોડવો."},
                {"question": "ચલિત ગૂંચળાવાળા ગેલ્વેનોમીટરની સંવેદિતા વધારવા માટે ………………………. ઘટાડવો જોઈએ.", "options": ["(A) ચુંબકની પ્રબળતા", "(B) સ્પ્રિંગનો બળ અચળાંક k", "(C) ગૂંચળાના આંટાની સંખ્યા N", "(D) આમાંથી એક પણ નહીં"], "answer": "(B) સ્પ્રિંગનો બળ અચળાંક"},
                {"question": "સમાન રેન્જના ત્રણ વોલ્ટમીટરોના અવરોધો 10,000 Ω, 8,000 Ω અને 6,000 Ω છે, તો આમાંથી કયા અવરોધવાળા વોલ્ટમીટરથી વધારે ચોક્કસાઇપૂર્વકનું માપન થાય ?", "options": ["(A) 10,000 Ω", "(B) 8,000 Ω", "(C) 6,000 Ω", "(D) આપેલ બધાં જ"], "answer": "(C) 6,000 Ω"},
                {"question": "નીચેનામાંથી કયું વિધાન ખોટું છે ?", "options": ["(A) વોલ્ટમીટરનો અવરોધ ખૂબ જ મોટો હોય છે.", "(B) ઍમીટરનો અવરોધ ઘણો જ નાનો હોય છે.", "(C) પરિપથમાં ઘટકને સમાંતર ઍમીટર જોડવામાં આવે છે.", "(D) પરિપથમાં ઘટકને સમાંતર વોલ્ટમીટર જોડવામાં આવે છે."], "answer": "(C) પરિપથમાં ઘટકને સમાંતર ઍમીટર જોડવામાં આવે છે."},
                {"question": "શ્રેણી અવરોધનું મૂલ્ય વધારતાં બનતા વૉલ્ટમીટરની રેન્જ ……………………..", "options": ["(A) ઘટે છે.", "(B) વધે છે.", "(C) અચળ રહે છે.", "(D) એક પણ નહીં."], "answer": "(B) વધે છે."},
                {"question": "આદર્શ એમીટરનો અવરોધ કેટલો હોવો જોઈએ ?", "options": ["(A) અનંત", "(B) ખૂબ નાનો", "(C) ખૂબ મોટો", "(D) શૂન્ય"], "answer": "(D) શૂન્ય"},
                {"question": "ગેલ્વેનોમીટરમાં નરમ લોખંડનો નાનો નળાકાર રાખવામાં આવે છે. તેથી ………………………", "options": ["(A) ગૅલ્વેનોમીટરની સંવેદિતા વધારી શકાય.", "(B) ગૅલ્વેનોમીટરને મોટા પ્રવાહથી રક્ષણ મળી શકે.", "(C) કેન્દ્રવર્તી સમાન ચુંબકીય ક્ષેત્ર ઉત્પન્ન કરી શકાય.", "(D) ગૅલ્વેનોમીટર સારું દેખાય."], "answer": "(C) કેન્દ્રવર્તી સમાંતર ચુંબકીય ક્ષેત્ર ઉત્પન્ન કરી શકાય."},

                ],}, 
                
        'ચુંબકત્વ અને દ્રવ્ય':{
            questions:[
                {"question": "ચુંબકીય ડાયપોલ મોમેન્ટ સદિશ રાશિ છે અને તેની દિશા …………………….. તરફની હોય છે. (2002)", "options": ["(A) ઉત્તરથી દક્ષિણ", "(B) દક્ષિણથી ઉત્તર", "(C) પૂર્વથી પશ્ચિમ", "(D) પશ્ચિમથી પૂર્વ"], "answer": "(B) દક્ષિણથી ઉત્તર"},
                {"question": "અનિયમિત ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં મૂકેલી ચુંબકીય સોય ક્ષેત્રને સમાંતર ન હોય ત્યારે શું અનુભવશે ? (2005)", "options": ["(A) બળ, પણ ટૉર્ક નહીં", "(B) ટૉર્ક, પણ બળ નહીં", "(C) બળ અને ટૉર્ક બંને", "(D) બળ અથવા ટૉર્ક એક પણ નહીં"], "answer": "(C) બળ અને ટૉર્ક બંને."},
                {"question": "N1, N2, N3 ત્રણ ચુંબકીય સોયો અનુક્રમે ફેરોમેગ્નેટિક, પેરામેગ્નેટિક અને ડાયામેગ્નેટિક પદાર્થમાંથી બનાવેલ છે. તેમની નજીક ચુંબકને લાવતાં …………………. (2006)", "options": ["(A) ત્રણેય સોયો આકર્ષાશે.", "(B) N1 અને N2 ને પ્રબળ આકર્ષશે પણ N3 ને અપાકર્ષશે.", "(C) N1 ને પ્રબળ આકર્ષશે, N2 ને નબળું આકર્ષશે અને N3 ને ઓછું અપાકર્ષશે.", "(D) N1 ને પ્રબળ આકર્ષશે, પણ N2 અને N3 ને ઓછું અપાકર્ષશે."], "answer": "(C) N1 ને પ્રબળ આકર્ષશે, N2 ને નબળું આકર્ષશે અને N3 ને ઓછું અપાકર્ષશે."},
                {"question": "εr અને μr એ અનુક્રમે પરમિટિવિટી અને સાપેક્ષ પરમિએબિલિટી છે. તો નીચેનામાંથી ડાયામૅગ્નેટિક પદાર્થ માટે કયાં મૂલ્યો હોઈ શકે ? (2008)", "options": ["(A) εr = 1.5, μr = 1.5", "(B) εr = 0.5, μr = 1.5", "(C) εr = 1.5, μr = 0.5", "(D) εr = 0.5, μr= 0.5"], "answer": "(C) εr = 1.5, μr = 0.5"},
                {"question": "0.85 T ના ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં 250 આંટાવાળા અને 2.1 cm લાંબા તથા 1.25 cm પહોળાઈના લંબચોરસ ગૂંચળામાંથી 85 LA નો પ્રવાહ પસાર થાય છે. આ ગૂંચળાના ભ્રમણ પછી તે 180° નું ભ્રમણ આપતાં ટોર્ક વિરૂદ્ધ થતું કાર્ય ………………………….. (NEET-2017(Eng.))", "options": ["(A) 4.55 µJ", "(B) 2.3 µJ", "(C) 1.15 µJ", "(D) 9.1 µJ"], "answer": "(D) 9.1 µJ"},
                {"question": "એક વિદ્યુતચુંબકના ધ્રુવો વચ્ચે એક પાતળા ડાયામેગ્નેટિક સળિયાને ઊભો રાખવામાં આવે છે. જ્યારે આ વિદ્યુત ચુંબકમાં પ્રવાહ ચાલુ કરવામાં આવે છે, ત્યારે આ ડાયામૅગ્નેટિક સળિયો સમક્ષિતિજ ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં ઉપર તરફ ધકેલાય છે. તેથી આ સળિયો ગુરુત્વ-સ્થિતિ ઊર્જા પ્રાપ્ત કરે છે. આ માટે કરવું પડતું જરૂરી કાર્ય આવે છે.", "options": ["(A) બદલાતાં ચુંબકીય ક્ષેત્રના લીધે પ્રેરિત વિદ્યુત ક્ષેત્રમાંથી", "(B) પ્રવાહ ઉદ્ગમમાંથી", "(C) આ સળિયાના લેટિસ બંધારણમાંથી", "(D) ચુંબકીય ક્ષેત્રમાંથી"], "answer": "(B) પ્રવાહ ઉદ્ગમમાંથી"},
                {"question": "પૃથ્વીની સપાટી પરના કોઈ એક બિંદુ A પર ડીપ કોણ δ = 25° છે. પૃથ્વીની સપાટી પરના બિંદુ B પર ડીપ કોણ δ = -25॰ છે. આપણે એમ સમજી શકીએ કે", "options": ["(A) A અને B બંને દક્ષિણ ગોળાર્ધમાં સ્થિત છે.", "(B) A અને B બંને ઉત્તર ગોળાર્ધમાં સ્થિત છે.", "(C) A એ દક્ષિણ અર્ધગોળાર્ધમાં સ્થિત છે અને B એ ઉત્તર ગોળાર્ધમાં સ્થિત છે.", "(D) A એ ઉત્તર અર્ધગોળાર્ધમાં સ્થિત છે અને B એ દક્ષિણ અર્ધગોળાર્ધમાં સ્થિત છે."], "answer": "(C) A એ દક્ષિણ અર્ધગોળાર્ધમાં સ્થિત છે અને B એ ઉત્તર ગોળાર્ધમાં સ્થિત છે."},
                {"question": "599 સસેપ્ટીબિલિટી ધરાવતા એક લોખંડના સળિયા 1200 Am^-1 ચુંબકીય ક્ષેત્ર આપવામાં આવે છે. આ સળિયા દ્રવ્યની પરમિએબિલિટી છે. (µ0 = 4π × 10^-7 TmA^-1)", "options": ["(A) 2.4π × 10^-4 TmA^-1", "(B) 8.0 × 10^-5 TmA^-1", "(C) 2.4π × 10^-5 TmA^-1", "(D) 2.4π × 10^-7 TmA^-1"], "answer": "(A) 2.4π × 10^-4 TmA^-1"},
                {"question": "ઊભા ગોઠવેલા સોલેનોઇડમાંથી વિધુતપ્રવાહ પસાર કરતાં તેની આસપાસ ચુંબકીય ક્ષેત્ર ઉત્પન્ન થાય છે. આ સોલેનોઇડના ઉપલા છેડા પર એક દેડકાને મૂકતાં તે ચુંબકીય ક્ષેત્રની અસર નીચે હવામાં અધ્ધર થઈને તરે છે. આમ શક્ય બનવાનું કારણ એ છે કે", "options": ["(A) દેડકાનું શરીર પેરામૅગ્નેટિક પદાર્થ તરીકે વર્તે છે.", "(B) દેડકાનું શરીર ડાયામૅગ્નેટિક પદાર્થ તરીકે વર્તે છે.", "(C) દેડકાનું શરીર ફેરોમૅગ્નેટિક પદાર્થ તરીકે વર્તે છે.", "(D) દેડકાનું શરીર પ્રતિ-ફેરોમૅગ્નેટિક પદાર્થ તરીકે વર્તે છે."], "answer": "(A) દેડકાનું શરીર પેરામૅગ્નેટિક પદાર્થ તરીકે વર્તે છે."},
                {"question": "ચુંબકના બે ધ્રુવ વચ્ચે રહેલા પ્રબળ ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં પ્રવાહી ઑક્સિજનનું ટીપું હવામાં તરે છે, કારણ કે તે", "options": ["(A) ડાયામૅગ્નેટિક પદાર્થ છે.", "(B) પેરામૅગ્નેટિક પદાર્થ છે.", "(C) ફેરોમૅગ્નેટિક પદાર્થ છે.", "(D) પ્રતિ-ફેરોમૅગ્નેટિક પદાર્થ છે."], "answer": "(B) પેરામૅગ્નેટિક પદાર્થ છે."},
                {"question": "આદર્શ ડાયામેગ્નેટિક પદાર્થની મેગ્નેટિક સસેપ્ટિબિલિટી ……………………….. હોય. (2004)", "options": ["(A) −1", "(B) 0", "(C) +1", "(D) ∞"], "answer": "(A) -1"},
                {"question": "mp ધ્રુવમાન ધરાવતા એક જ ચુંબકીયધ્રુવ વડે r અંતરે ચુંબકીય ક્ષેત્રની તીવ્રતા, (2008)", "options": ["(A) mp/r^2", "(B) mpr^2", "(C) r^2/mp", "(D) mp/r"], "answer": "(A) mp/r^2"},
                {"question": "નીચે આપેલા પદાર્થો પૈકી કયો પદાર્થ χm નું ઋણ મૂલ્ય ધરાવે છે? (2011)", "options": ["(A) ડાયામૅગ્નેટિક", "(B) પેરામૅગ્નેટિક", "(C) ફેરોમૅગ્નેટિક", "(D) ઉપરોક્ત બધા જ"], "answer": "(A) ડાયામૅગ્નેટિક"},
                {"question": "ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં લટકાવેલ ચુંબકીય સોય ક્ષેત્રને સમાંતર છે. તેને 60° કોણાવર્તન કરાવવા માટે જરૂરી કાર્ય √3J છે. તો સોયને તે જ સ્થાને સ્થિર રાખવા જરૂરી ટોર્ક ………………………. છે. (2012)", "options": ["(A) 2√3J", "(B) 3 J", "(C) √3J", "(D) 3/2"], "answer": "(B) 3J"},
                {"question": "પૃથ્વીની સપાટી પર કોઈ એક સ્થાને પૃથ્વીના ચુંબકીય ક્ષેત્રનો ઊર્ધ્વઘટક તેના સમક્ષિતિજ ઘટક કરતાં √3 ગણો છે. આ સ્થાને મૅગ્નેટિક ડિપ એંગલ ……………………… હશે. (2015)", "options": ["(A) 30°", "(B) 45°", "(C) 60°", "(D) 0°"], "answer": "(C) 60°"},
                {"question": "જ્યારે એક પદાર્થને અનિયમિત ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં મૂકવામાં આવે ત્યારે તે પ્રબળ ચુંબકીય ક્ષેત્ર તરફ (નબળું) પરિણામી બળ અનુભવે છે તો તે પદાર્થ ……………………… છે. (2018)", "options": ["(A) ફેરોમૅગ્નેટિક", "(B) ડાયામૅગ્નેટિક", "(C) પેરામૅગ્નેટિક", "(D) આમાંથી એક પણ નહીં"], "answer": "(C) પેરામૅગ્નેટિક"},
                {"question": "એલ્વિકો ……………………. ની મિશ્ર ધાતુ છે. (2019)", "options": ["(A) Al, Ni, Cu, P", "(B) Al, Ni, Cu, Co", "(C) Al, Ni, As, p", "(D) Al, As, P, Pt"], "answer": "(B) Al, Ni, Cu, Co"},
                {"question": "ભારતમાં દિલ્હી પાસે ડેક્લીનેશન ……………………….. છે. (GUJCET – 2020)", "options": ["(A) 0°41’E", "(B) 0°41’W", "(C) 0°58’E", "(D) 0°58’W"], "answer": "(A) 0°41’E"},
                {"question": "એક સોલેનોઇડમાં ગર્ભમાંના (કોર) દ્રવ્યની સાપેક્ષ પરમિએબિલિટી 400 છે. સોલેનોઇડનાં આંટા ગર્ભથી અવાહક વડે જુદાં પાડેલાં છે. જો તેમાં એક મીટર દીઠ 1000 આંટા હોય તો ગર્ભનાં દ્રવ્યની અંદર ચુંબકીય તીવ્રતા ………………….. A/m મળે છે. (GUJCET – 2020)", "options": ["(A) 2.5 × 10^-3", "(B) 2 × 10^3", "(C) 2.5 × 10^3", "(D) 2 × 10^-3"], "answer": "(B) 2 × 10^3"},
                {"question": "નીચેના પૈકી કયો સંબંધ ક્યુરીનો નિયમ દર્શાવે છે ? (માર્ચ 2020)", "options": ["(A) M = CBo/T", "(B) M = C/(T−Te)", "(C) M = C/(T−Te)", "(D) M = CT/Bo"], "answer": "(A) M = CBo/T"},
                {"question": "મિસનર અસર ………………………. પદાર્થોમાં જોવા મળે છે.(માર્ચ 2020)", "options": ["(A) પેરામૅગ્નેટિક", "(C) ફેરોમૅગ્નેટિક", "(B) સુપર કન્ડસ્ટિંગ", "(D) કાયમી ચુંબક"], "answer": "(B) સુપર કન્ડસ્ટિંગ"},
                {"question": "0.40 Am^2 ચુંબકીય ચાકમાત્રા ધરાવતા ગજિયા ચુંબકની લંબાઈ 5.0 cm છે તેનાં મધ્યબિંદુથી 50 cm અંતરે વિષુવરેખીય ક્ષેત્રનું મૂલ્ય શોધો. (ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 1.6 × 10^-7 T", "(B) 0.8 × 10^-7 T", "(C) 6.4 × 10^-7 T", "(D) 3.2 × 10^-7 T"], "answer": "(D) 3.2 × 10^-7 T"},
                {"question": "એક નાના ગજિયા ચુંબકને તેની અક્ષ 0.15T ના નિયમિત બાહ્ય ચુંબકીય ક્ષેત્ર સાથે 30° કોણ બનાવે તે રીતે મૂકતા તે 45 × 10^-2 Nm જેટલું ટોર્ક અનુભવે છે. તો ચુંબકની મેગ્નેટિક મોમેન્ટનું મૂલ્ય ………………. . (ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 0.45", "(B) 0.60", "(D) 0.18", "(C) 0.36"], "answer": "(B) 0.60"},
                {"question": "ફેરોમેગ્નેટિક દ્રવ્યની રેટેન્ટિવિટી ……………………… અને પરમિએબિલિટી …………………. હોય છે. (વિદ્યુત ચુંબકોના ગર્ભ માટે) (ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) મોટી, મોટી", "(B) મોટી, ઓછી", "(D) ઓછી, ઓછી", "(C) ઓછી, મોટી"], "answer": "(C) ઓછી, મોટી"},
                {"question": "ભૂચુંબકીય ક્ષેત્રની દિશા …………………… તરફની છે.", "options": ["(A) ઉત્તરથી દક્ષિણ", "(B) દક્ષિણથી ઉત્તર", "(C) ફક્ત ઊર્ધ્વદિશા", "(D) ફક્ત અધોદિશા"], "answer": "(B) દક્ષિણથી ઉત્તર"},
                {"question": "એક ગજિયા ચુંબકના બે ટુકડા કરવામાં આવે, તો ……………………….", "options": ["(A) બંને ટુકડા ચુંબકત્વ ગુમાવી દે છે.", "(B) બંને ટુકડા સ્વતંત્ર ચુંબક તરીકે વર્તે છે.", "(C) ચુંબકના બંને ધ્રુવો અલગ થઈ જાય છે.", "(D) એક ટુકડો ચુંબક બને પણ બીજો નહીં."], "answer": "(B) બંને ટુકડા સ્વતંત્ર ચુંબક તરીકે વર્તે છે."},
                {"question": "એક મોટા ચુંબકના બે ટુકડા કરવામાં આવે છે. આથી ટુકડાઓની લંબાઈનો ગુણોત્તર 2 : 1 છે, તો તેમના ધ્રુવના ધ્રુવમાનનો ગુણોત્તર …………………………", "options": ["(A) 2 : 1", "(B) 1 : 2", "(C) 4 : 1", "(D) 1 : 1"], "answer": "(D) 1 : 1"},
                {"question": "ચુંબકીય ક્ષેત્રરેખાના કોઈ પણ બિંદુએ દોરેલો સ્પર્શક તે બિંદુ આગળના ચુંબકીય ક્ષેત્ર ……………………..", "options": ["(A) નું મૂલ્ય આપે છે.", "(B) ની દિશા આપે છે.", "(C) નું મૂલ્ય અને દિશા આપે છે.", "(D) આમાંથી એક પણ નહીં."], "answer": "(B) ની દિશા આપે છે."},
                {"question": "એકમ ચુંબકીય ક્ષેત્રની તીવ્રતા દીઠ ચુંબકના ધ્રુવ પર લાગતું બળ એટલે …………………..", "options": ["(A) ચુંબકીય બળ", "(B) ચુંબકીય પ્રેરણ", "(D) ચુંબકીય ફ્લક્સ", "(C) ધ્રુવમાન"], "answer": "(C) ધ્રુવમાન"},
                {"question": "0.8T ના ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં ચુંબકના કોઈ એક ધ્રુવ પર લાગતું બળ 0.08 N હોય, તો ધ્રુવનું વમાન ………………………….. હશે.", "options": ["(A) 10 Am", "(B) 0.1 Am", "(C) 0.1 Am^2", "(D) 10Am^2"], "answer": "(B) 0.1 Am"},
                {"question": "ચુંબકીય ક્ષેત્રરેખાઓ એકબીજીને છેદતી નથી, કારણ કે ………………………..", "options": ["(A) છેદનબિંદુ પાસે ચુંબકીય ક્ષેત્રના બે મૂલ્યો મળે, જે શક્ય નથી.", "(B) છેદનબિંદુ પાસે ચુંબકીય ક્ષેત્રની બે દિશાઓ મળે, જે શક્ય નથી.", "(C) છેદનબિંદુ પાસે ચુંબકીય ક્ષેત્રના બે મૂલ્યો અને બે દિશાઓ મળે, જે શક્ય નથી.", "(D) આપેલ તમામ."], "answer": "(B) છેદનબિંદુ પાસે ચુંબકીય ક્ષેત્રની બે દિશાઓ મળે, જે શક્ય નથી."},
                {"question": "ચુંબકીય ક્ષેત્રની તીવ્રતા એટલે …………………..", "options": ["(A) એકમ કદ દીઠ ચુંબકીય ચાકમાત્રા.", "(B) ચુંબકના એકમ ધ્રુવમાન દીઠ ઉદ્ભવતું ચુંબકીય બળ.", "(C) એકમ ક્ષેત્રફળમાંથી પસાર થતી ક્ષેત્રરેખાઓની સંખ્યા.", "(D) એકમ કદ દીઠ ચુંબકીય ક્ષેત્રરેખાઓની સંખ્યા."], "answer": "(B) ચુંબકના એકમ ધ્રુવમાન દીઠ ઉદ્ભવતું ચુંબકીય બળ."},
                {"question": "ચુંબકીય ક્ષેત્રરેખાઓ ………………….", "options": ["(A) હંમેશાં એકબીજાને છેદે.", "(B) હંમેશાં બંધગાળા રચે.", "(C) ચુંબકથી દૂર ગીચોગીચ હોય.", "(D) શૂન્યાવકાશમાંથી પસાર ન થઈ શકે."], "answer": "(B) હંમેશાં બંધગાળા રચે."},
                {"question": "અણુઓ કે પરમાણુમાં ઇલેક્ટ્રૉન દ્વારા ઉત્પન્ન થતું ચુંબકીય ક્ષેત્ર તેની ……………………..", "options": ["(A) સ્પિન ગતિને કારણે છે.", "(B) કક્ષીય ગતિને કારણે છે.", "(C) સ્પિન અને કક્ષીય એમ બંને ગતિને કારણે છે.", "(D) આમાંથી એક પણ નહીં."], "answer": "(C) સ્પિન અને કક્ષીય એમ બંને ગતિને કારણે છે."},
                {"question": "ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં મૂકેલ વીજ પ્રવાહધારિત ગૂંચળું …………………….. તરીકે વર્તે છે.", "options": ["(A) ચુંબકીય ધ્રુવ", "(B) ચુંબકીય પદાર્થ", "(C) ચુંબકીય ડાયપોલ", "(D) આપેલાં તમામ"], "answer": "(C) ચુંબકીય ડાયપોલ"},
                {"question": "ગજિયા ચુંબકની અંદર ચુંબકીય ક્ષેત્રરેખાઓ ……………….." , "options": ["(A) હાજર નથી હોતી.", "(B) ચુંબકના આડછેદના ક્ષેત્રફળને સમાંતર હોય છે.", "(C) N – ધ્રુવથી S – ધ્રુવ તરફ હોય છે.", "(D) S – ધ્રુવથી N – ધ્રુવ તરફ હોય છે."], "answer": "(D) S – ધ્રુવથી N – ધ્રુવ તરફ હોય છે."},
                {"question": "ચુંબકના ચુંબકત્વનો નાશ ……………………….. થાય છે.", "options": ["(A) ચુંબકના અત્યંત નાના ટુકડાઓ કરવાથી", "(B) ચુંબકને સામાન્ય ગરમ કરવાથી", "(C) ચુંબકને ઠંડા પાણીમાં નાંખવાથી", "(D) ચુંબકને યોગ્ય તીવ્રતાવાળું વિરુદ્ધ દિશાનું ચુંબકીય ક્ષેત્ર લાગુ પાડવાથી"], "answer": "(D) ચુંબકને યોગ્ય તીવ્રતાવાળું વિરુદ્ધ દિશાનું ચુંબકીય ક્ષેત્ર લાગુ પાડવાથી"},
                {"question": "ચુંબકરહિત પદાર્થ એ છે કે જે ………………………….", "options": ["(A) ચુંબકથી આકર્ષાતો નથી.", "(B) ચુંબકથી અપાકર્ષાતો નથી.", "(C) પ્રબળ ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં અસર થતી નથી.", "(D) ઉપરમાંથી એક પણ નહિ."], "answer": "(B) ચુંબકથી અપાકર્ષાતો નથી."},
                {"question": "ચુંબકત્વની ખરી કસોટી …………………………… છે.", "options": ["(A) માત્ર આકર્ષણ", "(B) માત્ર અપાકર્ષણ", "(C) આકર્ષણ અને અપાકર્ષણ બંને", "(D) આકર્ષણ કે અપાકર્ષણ બેમાંથી એક પણ નહિ."], "answer": "(B) માત્ર અપાકર્ષણ"},
                {"question": "ચુંબકીય ધ્રુવમાનનો એકમ ………………………. છે. (જ્યાં Q વિધુતભાર અને v વેગ છે.)", "options": ["(A) Qv", "(B) Q/V", "(C) Q/V^2", "(D) Q/V^3"], "answer": "(A) Qv"},
                {"question": "સમાન ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં મૂકેલ ગજિયા ચુંબક પર લાગતા કુલ બળનું મૂલ્ય શોધો.", "options": ["(A) MB", "(B) શૂન્ય", "(C) mB", "(D) mB/2"], "answer": "(B) શૂન્ય"},
                {"question": "3 cm લાંબા ગજિયા ચુંબકની અક્ષ પર તેના કેન્દ્રથી વિરુદ્ધ દિશાઓમાં 24 cm અને 48 cm અંતરે અનुક્રમે A અને B બિંદુઓ છે. આ બિંદુઓએ ચુંબકીય ક્ષેત્રોનો ગુણોત્તર ……………………છે.", "options": ["(A) 8 : 1", "(B) 4 :1", "(C) 3 : 1", "(D) 1 : 2√2"], "answer": "(A) 8 : 1"},
                {"question": "ટૂંકા ગજિયા ચુંબક માટે im = ………………………..", "options": ["(A) 1 : 2", "(B) 1 : 1", "(C) 3 : 2", "(D) 2 : 1"], "answer": "(D) 2 : 1"},
                {"question": "ઘોડાના નાળવાળા ચુંબકના બે ધ્રુવો વચ્ચેનું અંતર 0.1 m અને ધ્રુવના ધ્રુવમાન 0.01 Am છે, તો ધ્રુવના મધ્યબિંદુ પાસે ચુંબકીય ક્ષેત્ર ……………………….", "options": ["(A) 2 × 10^-5 T", "(B) 4 × 10^-6 T", "(C) 8 × 10^-7 T", "(D) શૂન્ય"], "answer": "(C) 8 × 10^-7 T"},
                {"question": "પૃથ્વીના વિષુવવૃત્ત પર ચુંબકીય 4 × 10^-5T છે. પૃથ્વીની ત્રિજ્યા 6400 km છે, તો પૃથ્વી ચુંબકની ચુંબકીય ડાયપોલ મોમેન્ટ આશરે ………………….. Am2 હશે.", "options": ["(A) 10^23", "(B) 10^20", "(C) 10^16", "(D) 10^10"], "answer": "(A) 10^23"},
                {"question": "ચુંબકીય ચાકમાત્રા એ …………………….. છે.", "options": ["(A) સદિશ રાશિ", "(B) અર્દિશ રાશિ", "(C) અચળ સંખ્યા", "(D) આમાંથી એક પણ નહીં"], "answer": "(A) સદિશ રાશિ"},
                {"question": "એક તંત્રનો કુલ વિધુતભાર શૂન્ય છે. તેને ચુંબકીય ચાકમાત્રા હોઈ શકે ?", "options": ["(A) હા", "(B) ના", "(C) કદાચ હા", "(D) કશું કહી ન શકાય"], "answer": "(D) કશું કહી ન શકાય"},
                {"question": "જ્યારે પ્રવાહધારિત ગૂંચળાની જગ્યાએ તેને સમતુલ્ય મૅગ્નેટિક ડાયપોલ મૂકવામાં આવે ત્યારે,", "options": ["(A) તેના ધ્રુવો વચ્ચેનું અંતર l અચળ હોય છે.", "(B) તેના દરેક ધ્રુવનું ધ્રુવમાન p અચળ હોય છે.", "(C) તેની ડાયપોલ-મોમેન્ટ ઊલટાઈ જાય છે.", "(D) pl ગુણાકાર અચળ રહે છે."], "answer": "(D) pl ગુણાકાર અચળ રહે છે."},
                {"question": "ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં રાખેલા કોઈ બંધ પૃષ્ઠમાંથી પસાર થતું પરિણામી ચુંબકીય ફ્લક્સ ………………………… હોય છે.", "options": ["(A) શૂન્ય", "(B) અનંત", "(C) ચોક્કસ", "(D) ના મૂલ્ય અંગે કંઈ કહી શકાય નહીં."], "answer": "(A) શૂન્ય"},
                {"question": "વિદ્યુતપ્રવાહધારિત વર્તુળાકાર ગૂંચળાના ડાયપોલ મૉમેન્ટની દિશા …………………… દિશામાં હોય છે.", "options": ["(A) પ્રવાહની", "(B) ગૂંચળાના ક્ષેત્રફળ દર્શાવતા સંદેશની", "(C) ગૂંચળાના સમતલની", "(D) ગૂંચળાના ક્ષેત્રફળ દર્શાવતા સદેિશની વિરુદ્ધ"], "answer": "(B) ગૂંચળાના ક્ષેત્રફળ દર્શાવતા સંદેશની"},
                {"question": "વિદ્યુતપ્રવાહધારિત વર્તુળાકાર ગૂંચળાની ચુંબકીય ડાયપોલ મૉમેન્ટ ગૂંચળાના તારની લંબાઈના …………………………… હોય છે.", "options": ["(A) સમપ્રમાણમાં", "(B) વર્ગમૂળના સમપ્રમાણમાં", "(C) વર્ગના સમપ્રમાણમાં", "(D) વર્ગના વ્યસ્ત પ્રમાણમાં"], "answer": "(C) વર્ગના સમપ્રમાણમાં"},
                {"question": "ચુંબકીય ડાયપોલ મોમેન્ટની દિશા …………………….. છે.", "options": ["(A) ઉત્તર ધ્રુવથી દક્ષિણ ધ્રુવ", "(B) દક્ષિણ ધ્રુવથી ઉત્તર ધ્રુવ", "(C) ગમે તે હોઈ શકે", "(D) કંઈ કહી શકાય નહીં"], "answer": "(B) દક્ષિણ ધ્રુવથી ઉત્તર ધ્રુવ"},
                {"question": "મુક્ત રીતે લટકાવેલા ચુંબકને ગરમ કરવાથી તેની ચુંબકીય ચાકમાત્રા 36 % ઘટે છે અને ગરમ કર્યા બાદ તેના દોલનનો આવર્તકાળ ………………………", "options": ["(A) 36 % વધે", "(B) 25 % વધે", "(C) 25 % ઘટે", "(D) 64 % ઘટે"], "answer": "(B) 25 % વધે"},
                {"question": "4 cm ત્રિજ્યાવાળા અને 20 આંટાવાળા લૂપમાંથી 3 A નો પ્રવાહ વહે છે. તેને 0.5 T ના ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં મૂકેલ છે, તો સ્થિર સંતુલનની સ્થિતિમાં ડાયપોલની સ્થિતિઊર્જા ……………………… J.", "options": ["(A) -0.15", "(B) 0.15", "(C) -1500", "(D) 1500"], "answer": "(A) -0.15"},
                {"question": "એક ગજિયા ચુંબકને સમાન ચુંબકીય ક્ષેત્રને લંબરૂપે રાખેલ છે. આ સ્થિતિમાંથી તેને કેટલું કોણાવર્તન કરાવીએ તો તેના પર લાગતા ટૉર્કનું મૂલ્ય, મૂળ ટોર્કના મૂલ્ય કરતાં અડધું થાય ?", "options": ["(A) 30°", "(B) 45°", "(C) 60°", "(D) 75°"], "answer": "(C) 60°"},
                {"question": "બે ચુંબકોના દોલનનો આવર્તકાળ (એક જ ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં) 2 : 1 છે. જો તેમની જડત્વની ચાકમાત્રા સમાન હોય, તો તેમની ચુંબકીય ચાકમાત્રાનો ગુણોત્તર ……………………..", "options": ["(A) 1 : 2", "(B) 1 : 4", "(C) 2 : 1", "(D) 4 : 1"], "answer": "(B) 1 : 4"},

                ],},
                
        'વિદ્યુતચુંબકીય પ્રેરણ':{
            questions:[
                {"question": "R અવરોધ અને બાજુની લંબાઈ L હોય તેવી ચોરસ લૂપને B જેટલા સમાન મૂલ્યના ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં લંબ એવા સમતલમાં v જેટલું emf ……………………….. થાય.", "options": ["(A) B v R", "(B) (BvL)/R", "(C) B v L", "(D) શૂન્ય"], "answer": "(C) B v L"},
                {"question": "બે ગૂંચળાઓને એકબીજાથી બહુ જ નજીક રાખેલાં છે. આ બે ગૂંચળાના તંત્રનું અન્યોન્ય પ્રેરકત્વ ……………………. પર આધારિત છે.", "options": ["(A) બંને ગૂંચળામાં વહેતા પ્રવાહના બદલવાના દર", "(B) બે ગૂંચળાઓની સાપેક્ષ ગોઠવણી", "(C) ગૂંચળાના તારના દ્રવ્ય", "(D) બે ગૂંચળામાં વહેતા વિદ્યુતપ્રવાહ"], "answer": "(B) બે ગૂંચળાઓની સાપેક્ષ ગોઠવણી"},
                {"question": "એક ગૂંચળામાં 0.05 s માં વિધુતપ્રવાહ સમાન દરથી બદલાઈને + 2A થી – 2A થાય છે અને 8V જેટલું emf પ્રેરિત થાય છે, તો ગૂંચળાનું આત્મપ્રેરકત્વ …………………… H છે.", "options": ["(A) 0.1", "(B) 0.2", "(C) 0.4", "(D) 0.8"], "answer": "(A) 0.1"},
                {"question": "I m લંબાઈના નિયમિત સુવાહક સળિયાને ઊર્ધ્વ સમતલમાં એક છેડાને કેન્દ્ર પર રાખી બીજા છેડાને 5 rad/s ની કોણીય ઝડપથી પરિભ્રમણ કરતાં સળિયાના બે છેડા વચ્ચે પ્રેરિત emfનું મૂલ્ય …………………… હશે. પૃથ્વીના ચુંબકીય ક્ષેત્રનો સમક્ષિતિજ ઘટક 0.2 × 10^-4T છે.", "options": ["(A) 5 μV", "(B) 5 mV", "(C) 50 μV", "(D) 50 mV"], "answer": "(C) 50 μV"},
                {"question": "એક વાહક ગૂંચળા સાથે સંકળાયેલ ફ્લક્સ Φ = 10t^2 – 50t + 250 સમીકરણથી આપવામાં આવે છે, તો t = 3 સેકન્ડે તેમાં પ્રેરિત emf ……………………..", "options": ["(A) 10V", "(B) 190V", "(C) -190V", "(D) -10V"], "answer": "(D) -10V"},
                {"question": "એક એ.સી. જનરેટરમાં વપરાયેલા આર્મેચર (કોઇલ) માટે આંટાઓની સંખ્યા N છે. દરેક આંટાનું ક્ષેત્રફળ A અને અવરોધ R છે તથા કોણીય ઝડપ ω છે. જો લાગુ પાડેલ બાહ્ય સમાન ચુંબકીય ક્ષેત્ર B હોય તો આ જનરેટર વડે મહત્તમ emf ………………………… જેટલો મેળવી શકાય.", "options": ["(A) NABω", "(B) NABRω", "(C) NAB", "(D) NABR"], "answer": "(A) NABω"},
                {"question": "આડછેદનું ક્ષેત્રફળ A = 10 cm^2 અને લંબાઈ l = 20 cm વાળી પાઇપ પર ઇન્સ્યુલેટેડ કરેલા પાતળા તારમાંથી વાઇન્ડિંગ કરેલા બે સમકેન્દ્રીય સૉલેનોઇડ બનાવેલ છે. જો એક સોલેનોઇડના આંટાની સંખ્યા 300 અને બીજા સોલેનોઇડના આંટાની સંખ્યા 400 હોય તો તેમનું અન્યોન્ય પ્રેરકત્વ …………………… છે. (2008)", "options": ["(A) 2.4π × 10^-4 H", "(B) 2.4π × 10^-5 H", "(C) 4.8π × 10^-4 H", "(D) 4.8π × 10^-5 H"], "answer": "(A) 2.4π × 10^-4 H"},
                {"question": "2m લંબાઈનું ધાતુનું શિરોલંબ એરિયલ (સળિયો) ધરાવતી બોટ દરિયામાં પૂર્વ દિશામાં 1.5 ms^-1 જેટલી ઝડપથી ગતિ કરે છે. જો આ સ્થળે પૃથ્વીના ચુંબકીય ક્ષેત્રનો સમક્ષિતિજ ઘટક ઉત્તર દિશામાં 5 × 10^-5 N/Am હોય તો ઍરિયલના બે છેડ઼ા વચ્ચે મળતું પ્રેરિત emf …………………….. થાય. (2011-A)", "options": ["(A) 1 mV", "(B) 0.75 mV", "(C) 0.5 mV", "(D) 0.15 mV"], "answer": "(D) 0.15 mV"},
                {"question": "0.3 × 10^-4 Wb/m^2 ના પૃથ્વીના ચુંબકીય ક્ષેત્રના સમક્ષિતિજ ઘટકને લંબરૂપે પૂર્વ-પશ્ચિમ દિશામાં રાખેલો 20 m લંબાઈનો સમક્ષિતિજ સુરેખ તાર 5 m/s ના વેગથી મુક્ત પતન પામે ત્યારે તેમાં પ્રેરિત થતાં emf નું તત્કાલીન મૂલ્ય ……………………..થાય. (2011-B)", "options": ["(A) 6.0 mV", "(B) 3 mV", "(C) 4.5 mV", "(D) 1.5 mV"], "answer": "(B) 3 mV"},
                {"question": "એક ગૂંચળાનું સમતલ, સમાન ચુંબકીય ક્ષેત્રને સમાંતર રહે તેમ લટકાવેલ છે. જ્યારે ગૂંચળામાંથી પ્રવાહ પસાર કરવામાં આવે ત્યારે તે દોલનો કરવા લાગે છે, જે અટકાવવાં મુશ્કેલ હોય છે. પરંતુ જ્યારે ઍલ્યુમિનિયમની પ્લેટને આ ગૂંચળાની નજીક મૂકવામાં આવે છે ત્યારે દોલનો બંધ થઈ જાય છે, જેનું કારણ ……………. (2012)", "options": ["(A) પ્લેટ પર વિદ્યુતભારનું પ્રેરણ થાય છે.", "(B) ઍલ્યુમિનિયમ એ પેરામૅગ્નેટિક પદાર્થ હોવાના કારણે તેમાં ચુંબકીય ક્ષેત્ર દાખલ થઈ શકતું નથી.", "(C) Al ની પ્લેટમાં વિદ્યુતચુંબકીય પ્રેરણના કારણે અવમંદન ઉદ્ભવે છે.", "(D) જ્યારે Al ની પ્લેટ મૂકવામાં આવે ત્યારે હવામાં વિદ્યુતપ્રવાહ ઉદ્ભવે છે."], "answer": "(C) AI ની પ્લેટમાં વિદ્યુતચુંબકીય પ્રેરણના કારણે અવમંદન ઉદ્ભવે છે."},
                {"question": "એક રિંગના સમતલને લંબરૂપે રહેલાં સમાન ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં રિંગના વ્યાસને અનુલક્ષીને ભ્રમણ કરે છે. શરૂઆતમાં રિંગનું સમતલ ચુંબકીય ક્ષેત્રને લંબરૂપે છે. જ્યારે emf નું મૂલ્ય અનુક્રમે મહત્તમ અને ન્યૂનતમ થાય તે સમય ……………………. JEE Jan. – 2020)", "options": ["(A) 2.5 s, 5 s", "(B) 5 s, 7.5 s", "(C) 2.5 s, 7.5 s", "(D) 10 s, 5 s"], "answer": "(A) 2.5 s, 5 s"},
                {"question": "આપેલ લૂપને નિયમિત ચુંબકીય ક્ષેત્રને લૂપનું સમતલ લંબરૂપે રહે તેમ રાખેલ છે. જો લૂપ સાથે સંકળાયેલ ચુંબકીય ક્ષેત્ર 5 સેકન્ડમાં 1000 G થી 500 G બદલાય તો લૂપમાં પ્રેરિત સરેરાશ emf 56 µV છે. (JEE Jan. – 2020)", "options": ["(A) 28 µV", "(B) 30 µV", "(C) 48 µV", "(D) 56 µV"], "answer": "(D) 56 µV"},
                {"question": "એક લાંબા સૉલેનોઇડના આંટાની સંખ્યા 1000 છે. જ્યારે તેમાંથી 4A નો પ્રવાહ વહેતો હોય ત્યારે તેના દરેક આંટા સાથે સંકળાયેલ ફ્લક્સ 4 × 10^-3 Wb છે, તો આ સોલેનોઇડનું આત્મપ્રેરકત્વ 1 H છે. (AIPMT MAY – 2016)", "options": ["(A) 3 H", "(B) 2 H", "(C) 1 H", "(D) 4 H"], "answer": "(C) 1 H"}, 
                {"question": "10 cm ત્રિજ્યા, 500 આંટા અને 2 Ω અવરોધ ધરાવતી એક કોઇલને તેનું સમતલ પૃથ્વીના ચુંબકીય ક્ષેત્રના સમક્ષિતિજ ઘટકને લંબ રહે તેમ મૂકેલ છે. તેને તેના ઊર્ધ્વ વ્યાસ ફરતે 0.25 s માં 180° ફેરવવામાં આવે છે. આ કૉઇલમાં પ્રેરિત થતું emf છે : (BH = 3.0 × 10^-5 T લો.) (AIPMT – 2017)", "options": ["(A) 6.6 × 10^-4 V", "(B) 1.4 × 10^-2 V", "(C) 2.6 × 10^-2 V", "(D) 3.8 × 10^-3 V"], "answer": "(D) 3.8 × 10^-3 V"},
                {"question": "એક ઍર-કોર સોલેનોઇડ સાથે શ્રેણીમાં જોડેલ બલ્બ એક A.C. ઉદ્ગમથી પ્રજ્વલિત થાય છે. જો સોલેનોઇડમાં એક નરમ લોખંડની કોર દાખલ કરવામાં આવે તો, (AIPMT – 2017)", "options": ["(A) બલ્બ પ્રજ્વલિત થવાનું બંધ થશે.", "(B) બલ્બ વધારે તેજસ્વિતા સાથે પ્રજ્વલિત થશે.", "(C) બલ્બની તેજસ્વિતામાં કોઈ ફેરફાર નહીં થાય.", "(D) બલ્બ હવે મંદ (dim) થશે."], "answer": "(D) બલ્બ હવે મંદ (dim) થશે."},
                {"question": "એક સમાંતર પ્લેટ કેપેસિટરમાં વિધુતક્ષેત્ર E એ સમય સાથે t^2 રીતે બદલાય છે. પ્રેરિત ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં સમય સાથેનો બદલાવ આપવામાં આવે છે : (AIPMT – 2017)", "options": ["(A) t^2", "(B) બદલાશે નહીં", "(C) t^3", "(D) t"], "answer": "(D) t"},
                {"question": "જ્યારે કોઈ ચોક્કસ ઇન્ડક્ટરમાં પ્રવાહ 60 mA હોય છે ત્યારે આ ઇન્ડક્ટરમાં સંગ્રહાતી ચુંબકીય સ્થિતિઊર્જા 25 mJ છે તો આ ઇન્ડક્ટરનો ઇન્ડક્ટન્સ …………………. છે. (NEET – 2018)", "options": ["(A) 13.89 H", "(B) 0.138 H", "(C) 1.389 H", "(D) 138.88 H"], "answer": "(A) 13.89 H"},
                {"question": "0.05 m^2 અસરકારક ક્ષેત્રફળ અને 800 આંટા ધરાવતાં એક ગૂંચળાને 5 × 10^-5 T ચુંબકીય ક્ષેત્રને લંબ રાખવામાં આવે છે જ્યારે આ ગૂંચળાના સમતલને તેની કોઈ પણ સમતલીય અક્ષને અનુલક્ષીને 0.1 s માં 90° ઘુમાવવામાં આવે છે, તો આ ગૂંચળામાં પ્રેરિત થતું emf હશે. (NEET – 2019)", "options": ["(A) 0.02 V", "(B) 2 V", "(C) 0.2 V", "(D) 2 × 10^-3 V"], "answer": "(A) 0.02 V"},
                {"question": "નીચેના ઉપકરણોમાંથી કયામાં એડી-પ્રવાહ અસરનો ઉપયોગ થતો નથી ? (NEET – 2019)", "options": ["(A) ઇલેક્ટ્રિક હીટર", "(B) ઇન્ડક્શન ફેરનેસ", "(C) ટ્રેનમાં મૅગ્નેટિક બ્રૅકિંગ", "(D) વિદ્યુત ચુંબક"], "answer": "(A) ઇલેક્ટ્રિક હીટર"},
                {"question": "5H આત્મપ્રેરકત્વ ધરાવતી ચોક કોઇલમાં વિદ્યુતપ્રવાહ 2 As^-1 ના દરથી ઘટતો હોય, તો પ્રેરિત emf ………………. (MP PMT – 1990, AIIMS – 1997, 1999)", "options": ["(A) 10 V", "(B) – 10V", "(C) 2.5 V", "(D) – 2.5 V"], "answer": "(A) 10V"},
                {"question": "જો AC ડાઇનેમોના આર્મેચરની કોણીય ઝડપ બમણી કરવામાં આવે, તો પ્રેરિત મહત્તમ emf ………………….. થાય. (MP PMT – 1991, AIIMS – 2000)", "options": ["(A) બમણું", "(B) ચાર ગણું", "(C) અડધું", "(D) ચોથા ભાગનું"], "answer": "(A) બમણું"},
                {"question": "એક વાહક ગૂંચળા સાથે સંકળાયેલા ચુંબકીય ફ્લક્સમાં થતો ફેરફાર 2 × 10^-2 Wb અને વિધુતપ્રવાહનો ફેરફાર 0.01 A હોય, તો ગૂંચળાનું આત્મપ્રેરકત્વ ……………….. થાય. (AIIMS – 2002)", "options": ["(A) 2 H", "(B) 3 H", "(C) 4 H", "(D) 8 H"], "answer": "(A) 2 H"},
                {"question": "1 m ત્રિજ્યાની વાહક વીંટીને B = 0.01 ટેસ્લાવાળા સમાન ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં B ના સમતલને લંબરૂપે 100 Hz આવૃત્તિથી આંદોલન કરે તેવી રીતે મૂકતાં ઉત્પન્ન થતું વિધુતક્ષેત્ર …………………… હશે. (2005)", "options": ["(A) π વોલ્ટ/m", "(B) 2 વોલ્ટ/m", "(C) 10 વોલ્ટ/m", "(D) 62 વોલ્ટ/m"], "answer": "(B) 2 વોલ્ટ/m"},
                {"question": "0.01 સેકન્ડમાં પ્રાથમિક ગૂંચળામાં પ્રવાહ 2A થી શૂન્ય થતાં ગૌણ ગૂંચળામાં પ્રેરિત થતો emf 1000 વોલ્ટ છે, તો બંને ગૂંચળામાં પ્રેરિત થતું અન્યોન્ય પ્રેરકત્વ ………………છે. (2007)", "options": ["(A) 1.25 H", "(B) 2.50 H", "(C) 5.00 H", "(D) 10.00 H"], "answer": "(C) 5.00 H"},
                {"question": "ચોક્કસ ત્રિજ્યાનું તારનું ગૂંચળું 100 આંટા અને 15 mH આત્મપ્રેરકત્વ ધરાવે છે. 500 આંટાવાળા બીજા આવા જ ગૂંચળાનું આત્મપ્રેરકત્વ ………………………. હશે.", "options": ["(A) 75 mH", "(B) 375 mH", "(C) 15 mH", "(D) એક પણ નહીં."], "answer": "(B) 375 mH"},
                {"question": "1 m અને 2 m ત્રિજ્યાવાળા બે સમકેન્દ્રી ગૂંચળાઓ વચ્ચેનું અન્યોન્ય પ્રેરકત્વ …………………. હશે. (2011)", "options": ["(A) μoπ/2", "(B) μoπ/4", "(C) μoπ/8", "(D) μoπ/10"], "answer": "(B) μoπ/4"},
                {"question": "10 cm લંબાઈ ધરાવતો સળિયો 5 × 10^-4 Wb/m^2 ની તીવ્રતા ધરાવતાં ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં ક્ષેત્રને લંબરૂપે ગતિ કરે છે. જો સળિયાનો પ્રવેગ 5 m/s^2 હોય તો પ્રેરિત emf ના વધારાનો દર ………………….. થાય. (2015)", "options": ["(A) 2.5 × 10^-4 Vs^-1", "(B) 20 × 10^-4 Vs", "(C) 25 × 10^-4 Vs", "(D) 20 × 10^-4 V^s-1"], "answer": "(A) 2.5 × 10 Vs-1"}, 
                {"question": "આત્મપ્રેરકત્વ માટે આપેલા પૈકી કયો એકમ ખોટો છે ? (2016)", "options": ["(A) મ્હો – સેકન્ડ", "(B) વેબર / ઍમ્પિયર", "(C) વોલ્ટેજ-વોલ્ટેજ/ઍમ્પિયર", "(D) ઓહમ – સેકન્ડ"], "answer": "(A) મ્હો – સેકન્ડ"},
                {"question": "એક AC જનરેટરની કૉઈલમાં 100 આંટાઓ છે અને તેના આડછેદનું ક્ષેત્રફળ 2.5 m^2 છે. કૉઈલ 60 rad s^-1 ના નિયમિત કોણીય વેગથી 0.3 T ના સમાન ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં ભ્રમણ કરે છે. તો જનરેટરમાં ઉદ્ભવતું મહત્તમ વિદ્યુતસ્થિતિમાન = ……………………… kV છે. (2017)", "options": ["(A) 4.50", "(B) 2.25", "(C) 6.75", "(D) 1.25"], "answer": "(A) 4.50"},
                {"question": "જો R અને L એ અનુક્રમે અવરોધ અને આત્મપ્રેરકત્વ દર્શાવ છે. ……………………. એ સમયનું પરિમાણ ધરાવે છે.", "options": ["(A) L/R", "(B) R/L", "(C) √(R/L)", "(D) √(L/R)"], "answer": "(A) L/R"},
                {"question": "સમાન આત્મપ્રેરકત્વ L ધરાવતા બે ગૂંચળાઓને સમાંતર જોડવામાં આવે છે આ જોડાણ એક સાથે એક 5 mH આત્મપ્રેકત્ત્વવાળા ગૂંચળાને શ્રેણીમાં જોડતા સમતૂલ્ય આત્મપ્રેકત્ત્વ 15 mH મળે છે તો આત્મપ્રેરકત્ત્વ L ની કિંમત …………………. mH હશે. (2018)", "options": ["(A) 10", "(B) 5.0", "(C) 2.5", "(D) 20"], "answer": "(D) 20"},
                {"question": "0.15 m^2 પૃષ્ઠ ક્ષેત્રફળ ધરાવતા એક ગૂંચળાના આંટાઓની સંખ્યા 200 છે. ગૂંચળામાં પૃષ્ઠ સાથે સંકળાયેલ ગૂંચળાના સમતલને લંબ ચુંબકીયક્ષેત્રનું મૂલ્ય 0.2 T થી બદલાઈને 0.4 ડ માં 0.6 T થતું હોય તો ગૂંચળામાં પ્રરિત થતું સરેરાશ emf …………………………. V હશે. (2018)", "options": ["(A) 45", "(B) 30", "(C) 15", "(D) 60"], "answer": "(B) 30"},
                {"question": "8 વાહક આરાઓ ધરાવતું 2 m ત્રિજ્યાવાળું એક પૈડું પોતાની ભૌમિતિક અક્ષને અનુલક્ષીને 0.2 T જેટલા સમાન ચુંબકીય ક્ષેત્રને પોતાનું સમતલ લંબ રહે તે રીતે 10 rad/s જેટલા કોણીય વેગથી ભ્રમણ કરે છે, તો પૈડાના કેન્દ્ર અને પૈડાની વાહક ધાર વચ્ચે ઉદ્ભવતું પ્રેરિત emf ………………. V થશે. બધા જ આરાઓ કેન્દ્ર પાસે મળે છે તેમ સ્વીકારો. (2019)", "options": ["(A) 2", "(B) 6", "(C) 4", "(D) 8"], "answer": "(C) 4"},
                {"question": "200 cm^2 પૃષ્ઠ ક્ષેત્રફળ ધરાવતા 25 આંટાવાળા એક ગૂંચળાને 0.02 Wb/m^2 તીવ્રતાવાળા ચુંબકીય ક્ષેત્રને લંબ રાખેલ છે. ગૂંચળાનો અવરોધ 1 Ω છે. જો તેને 1 s માં ચુંબકીય ક્ષેત્રમાંથી બહાર કાઢવામાં આવે તો, ગૂંચળામાં પ્રેરિત વિધુતભાર …………………… C. (2019)", "options": ["(A) 1", "(B) 0.01", "(C) 0.1", "(D) 0.001"], "answer": "(B) 0.01"},
                {"question": "1000 આંટાઓ અને 0.10 m^2 ક્ષેત્રફળ ધરાવતું ગૂંચળું અડધા આંટા પ્રતિ સેકન્ડથી ભ્રમણ કરે છે અને તે ગૂંચળાનાં પરિભ્રમણની ધરીને લંબરૂપ 0.01 Tનાં ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં મૂકવામાં આવે છે, તો ગૂંચળામાં પેદા થતો મહત્તમ emf ………………… V હશે. (2020)", "options": ["(A) 0.5", "(B) 5.0", "(C) 3.14", "(D) 0.314"], "answer": "(C) 3.14"},
                {"question": "પ્રેરકત્ત્વનો એકમ કયો નથી ? (2020)", "options": ["(A) Wb A^-1", "(B) Vs.A^-1", "(C) H", "(D) WbsA^-1"], "answer": "(D) WbsA^-1"},
                {"question": "પ્રેરિત વિધુતચાલક બળનું મૂલ્ય ………………. ના ફેરફારના સમય દર જેટલું હોય છે. (માર્ચ 2020)", "options": ["(A) વિદ્યુત ફ્લક્સ", "(B) ચુંબકીય ફ્લક્સ", "(C) ચુંબકીય બળ", "(D) વિદ્યુત બળ"], "answer": "(B) ચુંબકીય ફ્લક્સ"},
                {"question": "ચુંબકીય ઊર્જા ઘનતાનું સૂત્ર નીચેના પૈકી કયું છે ? (માર્ચ 2020)", "options": ["(A) B^2/2μo", "(B) 2B^2/μo", "(C) (1/2)μoB^2", "(D) B^2/μo"], "answer": "(A) B^2/2μo"},
                {"question": "જેટ વિમાન 500 ms^-1 ની ઝડપે પશ્ચિમ તરફ ગતિ કરે છે. જો આ સ્થાને પૃથ્વીના ચુંબકીય ક્ષેત્રનો ઊર્ધ્વઘટક 2.5 × 10^-4 T અને ડિપ ઍન્ગલ 30° હોય તથા જો પાંખોના છેડાઓ વચ્ચેનો ગાળો 25 m નો હોય તો તેમની વચ્ચે ઉત્પન્ન થતો વોલ્ટેજનો તફાવત શું હશે ?(ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 1.562 V", "(B) 1.562 mV", "(C) 3.125 mV", "(D) 3.125 V"], "answer": "(A) 1.562 V"},
                {"question": "T m^2 A^-1 એ …………………… ભૌતિકરાશિનો એકમ છે.(ઓગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) પ્રેરકત્વ", "(B) ચુંબકીય ક્ષેત્ર", "(C) ચુંબકીય ફૂલક્સ", "(D) ચુંબકીય ડાયપોલ મોમેન્ટ"], "answer": "(A) પ્રેરકત્ત્વ"},
                {"question": "L મીટર બાજુવાળું એક ચોરસ xy-સમતલમાં આવેલું છે. આ વિસ્તારમાં પ્રર્વતતું ચુંબકીય ક્ષેત્ર B→ = Bo(2î + 3ĵ + 4k̂)T, છે જ્યાં Bo અચળાંક છે તો ચોરસમાંથી પસાર થતા ફ્લક્સનું મૂલ્ય ……………………. Wb.", "options": ["(A) 2 BoL^2", "(B) 4 BoL^2", "(C) 3 BoL^2", "(D) (√29) BoL^2"], "answer": "(B) 4 BoL^2"},
                {"question": "એક ધાતુનો વાહક સળિયો તેની લંબાઈ ઉત્તર-દક્ષિણ દિશામાં રહે તેમ મુક્ત પતન કરતો હોય, તો તેના બે છેડા વચ્ચે પ્રેરિત emf ………………….. છે.", "options": ["(A) સમય સાથે વધે", "(B) સમય સાથે ઘટે", "(C) શૂન્ય થાય", "(D) અચળ રહે"], "answer": "(C) શૂન્ય થાય"},
                {"question": "એક ચુંબકને ગૂંચળા તરફ ઝડપથી તેમજ ધીમેથી લાવતાં પ્રેરિત વિધુતભાર ……………………….", "options": ["(A) બંને કિસ્સામાં સમાન હશે.", "(B) ઝડપથી લાવતાં વધારે હશે.", "(C) ધીમેથી લાવતાં વધારે હશે.", "(D) ધીમેથી લાવતાં ઓછો હશે."], "answer": "(A) બંને કિસ્સામાં સમાન હશે."},
                {"question": "એક વર્તુળાકાર લૂપના કેન્દ્રમાંથી પસાર થતી અને તેના સમતલને લંબ તથા ગૂંચળાથી સહેજ દૂર ગજિયા ચુંબકને સમાંતર રાખેલો છે. આ ગજિયા ચુંબકને તેની ભૌમિતિક અક્ષને અનુલક્ષીને ભ્રમણ કરાવતાં લૂપમાં ……………………", "options": ["(A) માત્ર વિદ્યુતપ્રવાહ પ્રેરિત થશે.", "(B) વિદ્યુતપ્રવાહ પ્રેરિત થશે નહીં.", "(C) માત્ર emf પ્રેરિત થશે નહીં.", "(D) વિદ્યુતપ્રવાહ અને emf બંને પ્રેરિત થશે."], "answer": "(B) વિદ્યુતપ્રવાહ પ્રેરિત થશે નહીં."},
                {"question": "ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં ગતિ કરતાં તારમાં પ્રેરિત પ્રવાહની દિશા શોધવા માટે ………………….. ના નિયમનો ઉપયોગ થાય છે.", "options": ["(A) ફ્લેમિંગના ડાબા હાથ", "(B) ફ્લેમિંગના જમણા હાથ", "(C) ઍમ્પિયર", "(D) પ્રસારેલા જમણા હાથ"], "answer": "(B) ફ્લેમિંગના જમણા હાથ"},
                {"question": "તાંબાના ગૂંચળાના સમતલને લંબરૂપે તેના અક્ષ પર કેન્દ્રથી થોડા અંતરે ચુંબકના ઉત્તરધ્રુવ ગૂંચળા તરફ રહે તેમ મૂકતાં ગૂંચળાનો ચુંબક તરફનો છેડો …………………… વર્તે છે.", "options": ["(A) ઉત્તવ તરીકે", "(B) દક્ષિણધ્રુવ તરીકે", "(C) ચુંબકત્વરહિત", "(D) કાયમી ચુંબક તરીકે"], "answer": "(C) ચુંબકત્વરહિત"},
                {"question": "જ્યારે ગૂંચળામાં વહેતા પ્રવાહનું મૂલ્ય વધતું હોય, ત્યારે તેમાં ઉદ્ભવતાં પ્રેરિત emfની દિશા મૂળ પ્રવાહની …………………………… (A) દિશામાં હશે.", "options": ["(A) દિશામાં હશે.", "(B) વિરુદ્ધ દિશામાં હશે.", "(C) લંબ દિશામાં હશે.", "(D) કંઈ કહી શકાય નહીં."], "answer": "(B) વિરુદ્ધ દિશામાં હશે."},
                {"question": "આપેલ ગૂંચળાની નજીક ગજિયો ચુંબક લાવતાં તેમાં ઉત્પન્ન થતું પ્રેરિત emf નીચેનામાંથી કોના પર આધાર નથી રાખતું ?", "options": ["(A) ગૂંચળાના આંટાની સંખ્યા", "(B) ચુંબકના વેગ", "(C) ચુંબકના ચુંબકીય ક્ષેત્રની તીવ્રતા", "(D) ગૂંચળાના અવરોધ"], "answer": "(D) ગૂંચળાના અવરોધ"},
                {"question": "વાહક સળિયા પર લાગતું લેન્ઝ બળ સળિયાના વેગના …………………….. હોય છે.", "options": ["(A) સમપ્રમાણમાં", "(B) વર્ગના સમપ્રમાણમાં", "(C) વ્યસ્ત પ્રમાણમાં", "(D) વર્ગના વ્યસ્ત પ્રમાણમાં"], "answer": "(A) સમપ્રમાણમાં"},
                {"question": "વિદ્યુતચુંબકીય પ્રેરણ અંગેનો ફેરેડેનો નિયમ ……………………… આપે છે.", "options": ["(A) પ્રેરિત emf ની દિશા", "(B) પ્રેરિત emf નું મૂલ્ય", "(C) પ્રેરિત emf નું મૂલ્ય અને દિશા", "(D) ચુંબકીય ફ્લક્સનો ફેરફાર"], "answer": "(B) પ્રેરિત emfનું મૂલ્ય"},
                {"question": "લેન્ડનો નિયમ એ …………………….. નું કથન છે.", "options": ["(A) વિદ્યુતભારના સંરક્ષણના નિયમ", "(B) વિદ્યુતપ્રવાહના સંરક્ષણના નિયમ", "(C) ઊર્જા સંરક્ષણના નિયમ", "(D) વેગમાન સંરક્ષણના નિયમ"], "answer": "(C) ઊર્જા સંરક્ષણના નિયમ"},
                {"question": "વિદ્યુતચુંબકીય પ્રેરણ અંગેના ફરેડેના નિયમ મુજબ …………………………", "options": ["(A) બદલાતું જતું ચુંબકીય ક્ષેત્ર, વિદ્યુતક્ષેત્ર ઉત્પન્ન કરે છે.", "(B) બદલાતું જતું વિદ્યુતક્ષેત્ર, ચુંબકીય ફ્લક્સનું નિર્માણ કરે છે.", "(C) ગતિમાન વિદ્યુતભાર સાથે ચુંબકીય ક્ષેત્ર સંકળાયેલ છે.", "(D) ઉપરનામાંથી એક પણ નથી."], "answer": "(A) બદલાતું જતું ચુંબકીય ક્ષેત્ર,"},
                {"question": "વિદ્યુતક્ષેત્ર ઉત્પન્ન કરે છે. વિદ્યુતચુંબકીય પ્રેરણની ઘટનામાં ઉદ્ભવતા પ્રેરિત emf ની દિશા …………………. નિયમ આપે છે.", "options": ["(A) ફૅરેડેનો", "(B) લેન્સનો", "(C) ઍમ્પિયરનો", "(D) મૅક્સવેલનો"], "answer": "(B) લેન્સનો"},
                {"question": "બે સમાન વર્તુળાકાર લૂપમાં સમાન પ્રવાહ સમાન દિશામાં વહે છે. જો તેમને એકબીજાથી દૂર ખસેડવામાં આવે તો પ્રવાહ ……………………….", "options": ["(A) એનો એ જ રહેશે.", "(B) બંનેમાં વધશે.", "(C) એકમાં વધશે અને બીજામાં ઘટશે.", "(D) બંનેમાં ઘટશે."], "answer": "(B) બંનેમાં વધશે."},
                {"question": "એક કાર સમતલ રસ્તા પર ગતિ કરે છે. આ કારની એક્સલમાં મહત્તમ emf કયા સ્થાને ઉત્પન્ન થશે ?", "options": ["(A) ધ્રુવ પાસે", "(B) વિષુવવૃત્ત પાસે", "(C) કર્કવૃત્ત પાસે", "(D) કંઈ કહી શકાય નહીં"], "answer": "(A) ધ્રુવ પાસે"},
                {"question": "ઊર્ધ્વ દિશામાં I જેટલા વિધુતપ્રવાહનું વહન કરતા એક લાંબા સુરેખ તારની પાસે ચોરસ વાહક લૂપને જમણી બાજુએ ગતિ કરાવવામાં આવે તો લૂપમાં પ્રેરિત પ્રવાહ ………………………… છે.", "options": ["(A) શૂન્ય", "(B) સમઘડી દિશામાં", "(C) વિષમઘડી દિશામાં", "(D) એક પણ નહીં"], "answer": "(B) સમઘડી દિશામાં"},
                {"question": "200V પર કામ કરતી D.C. મોટરમાં પ્રારંભિક વિધુતપ્રવાહ 5A છે. પણ જ્યારે તે મહત્તમ વેગ ધારણ કરે ત્યારે તેમાં વિદ્યુતપ્રવાહ 3A મળે છે, તો તેનો Back emf …………………………… V છે.", "options": ["(A) 0", "(B) 80", "(C) 120", "(D) 200"], "answer": "(B) 80"},
                {"question": "બે વર્તુળાકાર, સમાન વાહક રિંગો એક ટેબલ પર એકબીજાને અડકે નહિ તેમ પાસપાસે મૂકેલ છે. જો રિંગ એકમાં સમય સાથે પ્રવાહ પસાર કરવામાં આવે તો બીજી રિંગ ……………………", "options": ["(A) પ્રથમ રિંગ વડે અપાકર્ષાય.", "(B) પ્રથમ રિંગ વડે આકર્ષાય.", "(C) તેના દ્ર.કે. ને અનુલક્ષીને ભ્રમણ કરે.", "(D) તે જ સ્થાને સ્થિર રહે."], "answer": "(A) પ્રથમ રિંગ વડે અપાકર્ષાય."},

                ],}, 
                
        'પ્રત્યાવર્તી પ્રવાહ':{
            questions:[
                {"question": "અવરોધ R અને ઇન્ડક્ટર L નું ω જેટલી કોણીય આવૃત્તિવાળા એ.સી. પરિપથમાં શ્રેણીમાં જોડતાં આ પરિપથનો પાવર ફેક્ટર …………………….. છે.", "options": ["(A) 0", "(B) R/(√(R^2+ω^2L^2))", "(C) ωL/R", "(D) R/ωL"], "answer": "(B) R/(√(R^2+ω^2L^2))"},
                {"question": "ટ્રાન્સફોર્મરમાં core ને laminate કરવાનું કારણ …………………. (2003)", "options": ["(A) એડી પ્રવાહોના કારણે થતો ઊર્જાનો વ્યય ઘટાડવા માટે.", "(B) ટ્રાન્સફૉર્મરનું વજન ઘટાડવા માટે.", "(C) ટ્રાન્સફૉર્મરને મજબૂત અને ટકાઉ બનાવવા માટે.", "(D) ગૌણ ગૂંચળામાં વોલ્ટેજ વધા૨વા માટે."], "answer": "(A) એડી પ્રવાહોના કારણે થતો ઊર્જાનો વ્યય ઘટાડવા માટે."},
                {"question": "L-C દોલક પરિપથમાં કેપેસિટર પરનો મહત્તમ વિધુતભાર Q છે, જ્યારે વિધુતક્ષેત્ર અને ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં સંગ્રહ પામેલ ઊર્જા સમાન હોય ત્યારે કેપેસિટર પરનો વિધુતભાર ……………………… છે.", "options": ["(A) Q/√3", "(B) Q/√2", "(C) Q/3", "(D) Q/2"], "answer": "(B) Q/√2"},
                {"question": "A.C. વિધુતપ્રવાહને D.C. ઍમીટરથી માપી શકાતો નથી, કારણ કે ……………………… (2004, 2010)", "options": ["(A) A.C. પ્રવાહોના કારણે થતો ઊર્જાનો વ્યય ઘટાડવા માટે.", "(B) A.C. પ્રવાહ દિશા બદલે છે.", "(C) વિદ્યુતપ્રવાહનું એક આવર્તકાળ પરનું સરેરાશ મૂલ્ય શૂન્ય છે.", "(D) D.C. ઍમીટરને નુકસાન થાય છે."], "answer": "(C) વિદ્યુતપ્રવાહનું એક આવર્તકાળ પરનું સરેરાશ મૂલ્ય શૂન્ય છે."},
                {"question": "L-C-R શ્રેણી, એ.સી. પરિપથમાં તેમના ઘટકો વચ્ચેના વોલ્ટેજ 50V હોય, તો L-C જોડાણનાં વોલ્ટેજ ………………………… થાય. (2004)", "options": ["(A) 50V", "(B) 50√2V", "(C) 100V", "(D) શૂન્ય"], "answer": "(D) શૂન્ય"},
                {"question": "A.C. પરિપથનો અવરોધ 12Ω અને ઇડિન્સ 15Ω છે, તો પરિપથનો પાવર ફેક્ટર …………………….. થશે.", "options": ["(A) 1.25", "(B) 125", "(C) 0.8", "(D) 0.4"], "answer": "(C) 0.8"},
                {"question": "A.C. વોલ્ટેજ અને A.C. પ્રવાહ વચ્ચેનો કળા તફાવત π/2 rad છે, તો નીચેનામાંથી કયો ઘટક પરિપથમાં નહિ હોય ?", "options": ["(A) L, C", "(B) માત્ર L", "(C) માત્ર C", "(D)R, L"], "answer": "(D) R, L"},
                {"question": "એક ઇલેક્ટ્રિક પંખાની મોટરમાં વપરાયેલ ગૂંચળાનું આત્મપ્રેરકત્વ 10 H છે, તો 50 Hz આવૃત્તિએ મહત્તમ પાવર વિનિમય પામે તે માટે તેનું જોડાણ …………………. કેપેસિટન્સવાળા કેપેસિટર સાથે કરવું જોઈએ.", "options": ["(A) 1µF", "(B) 2µF", "(C) 4µF", "(D) 8µF"], "answer": "(A) 1µF"},
                {"question": "L-C-R પરિપથમાં શ્રેણી અનુનાદમાં અવરોધના બે છેડા વચ્ચેનું વિદ્યુતસ્થિતિમાન 100V અને અવરોધ 1 KΩ તથા C = 2 µF અને અનુનાદીય કોણીય આવૃત્તિ ω = 200 rad/s^-1 છે, તો અનુનાદની સ્થિતિમાં ઇન્ડક્ટરના બે છેડા વચ્ચેનો વિદ્યુતસ્થિતિમાનનો તફાવત ……………………", "options": ["(A) 250 V", "(B) 4 × 10^-3V", "(C) 2.5 × 10^-2 V", "(D) 40 V"], "answer": "(A) 250 V"},
                {"question": "એક આર્ક-લેમ્પને પ્રકાશિત થવા 10 A DC અને 80 V ની આવશ્યકતા છે. જો આ બલ્બને 220V (rms), 50 Hz AC સપ્લાય સાથે જોડવામાં આવે, તો તેને પ્રકાશિત કરવા જરૂરી શ્રેણી ઇન્ડક્ટરનું મૂલ્ય લગભગ ……………….. થશે.", "options": ["(A) 80 H", "(B) 0.08 H", "(C) 0.044 H", "(D) 0.065 H"], "answer": "(D) 0.065 H"},
                {"question": "એક AC પરિપથમાં તાત્ક્ષણિક emf અને પ્રવાહ નીચે મુજબ આપી શકાય છે. \nε = 100sin30t\nI = 20sin (30t – π/4)\nAC ના એક સાઇકલ (આવર્તન) માટે પરિપથ દ્વારા ઉપયોગમાં લીધેલ પાવર અને વૉટલેસ પ્રવાહ અનુક્રમે ………………………. થશે.", "options": ["(A) 50, 10", "(B) 1000/√2, 10", "(C) 50/√2, 0", "(D) 50, 0"], "answer": "(B) 1000/√2, 10"},
                {"question": "એક ઇન્ડક્ટરનું ઇન્ડક્ટન્સ 10 mH અને અવરોધકનો અવરોધ 5 Ω છે, તેને 20V ની બેટરી સાથે જોડેલાં છે. t = ∞ અને t = 40 s સમયે વિદ્યુત પરિપથમાં વિધુતપ્રવાહનો ગુણોત્તર શોધો.", "options": ["(A) 1.06", "(B) 1.48", "(C) 1.15", "(D) 0.84"], "answer": "(A) 1.06"},
                {"question": "એક ટ્રાન્સફોર્મરની કાર્યક્ષમતા 90 % છે. તે 200 V તથા 3kW ના પાવર સપ્લાય પર કાર્ય કરે છે. ગૌણ ગૂંચળામાં પ્રવાહ 6A પસાર થાય છે, તો ગૌણ ગૂંચળાના બે છેડા વચ્ચેનો વિદ્યુતસ્થિતિમાનનો તફાવત તથા પ્રાથમિક ગૂંચળામાં વિદ્યુતપ્રવાહ અનુક્રમે ……………………… હશે.", "options": ["(A) 300 V, 15 A", "(B) 450 V, 15 A", "(C) 450 V, 13.5 A", "(D) 600 V, 15 A"], "answer": "(B) 450 V, 15 A"},
                {"question": "R-C શ્રેણી પરિપથને A.C. સપ્લાય સાથે જોડેલું છે. બે કિસ્સાઓ જુઓ. (a) જ્યારે હવાવાળું કેપેસિટર હોય (b) જ્યારે માઇકાના માધ્યમવાળું કેપેસિટર હોય. અવરોધમાંથી પસાર થતો પ્રવાહ i અને કેપેસિટરની આસપાસના વોલ્ટેજ V હોય, તો (AIPMT – 2015)", "options": ["(A) ia > ib", "(B) Va = Vb", "(C) Va < Vb", "(D) Va > Vb"], "answer": "(D) Va > Vb"},
                {"question": "એક L-C-R પરિપથમાં અવરોધ, કેપેસિટન્સ અને ઇન્ડક્ટરની આસપાસ વિદ્યુતસ્થિતિમાનનો તફાવત અનુક્રમે 80V, 40 V અને 100V છે. તો પરિપથનો પાવર ફેક્ટર કેટલો હશે ? (AIPMT JULY – 2016)", "options": ["(A) 0.8", "(B) 1.0", "(C) 0.4", "(D) 0.5"], "answer": "(A) 0.8"},
                {"question": "એક નાનો સિગ્નલ વોલ્ટેજ V(t) = Vo sinωt ને એક આદર્શ કેપેસિટર C ની આસપાસ લગાડેલ છે. (AIPMT MAY – 2016)", "options": ["(A) એક પૂર્ણ ચક્ર દરમિયાન કૅપેસિટર C માં વોલ્ટેજ સ્રોતમાંથી કોઈ ઊર્જા સંગ્રહ પામતી નથી.", "(B) પ્રવાહ I(t), વોલ્ટેજ V(t)ની કળામાં છે.", "(C) પ્રવાહ I(t), વોલ્ટેજ V(t)થી કળામાં 180° આગળ છે.", "(D) પ્રવાહ I(t), વોલ્ટેજ V(t)થી કળામાં 90° પાછળ છે."], "answer": "(A) એક પૂર્ણ ચક્ર દરમિયાન કૅપેસિટર C માં વોલ્ટેજ સ્રોતમાંથી કોઈ ઊર્જા સંગ્રહ પામતી નથી."},
                {"question": "20 mH ના ઇન્ડક્ટર, 50 μF ના કેપેસિટર અને 40 Ω ના અવરોધના શ્રેણી જોડાણને V = 10 sin340t ના emf ના ઉદ્ગમ સાથે જોડવામાં આવે શોધો. છે. A.C. પરિપથમાં પાવર વ્યય (AIPMT MAY – 2016)", "options": ["(A) 0.67 W", "(B) 0.76 W", "(C) 0.89 W", "(D) 0.51 W"], "answer": "(D) 0.51 W"},
                {"question": "V = 10 sin314t emf ના એક ઉદ્ગમને સમાંતર 20 mH નો એક ઇન્ડક્ટર 100 μF નો એક કેપેસિટર અને 50 Ω નો એક અવરોધ શ્રેણીમાં જોડેલ છે. આ પરિપથનો પાવર વ્યય …………………. છે. (NEET – 2018)", "options": ["(A) 1.13 W", "(B) 0.79 W", "(C) 2.74 W", "(D) 0.43 W"], "answer": "(B) 0.79 W"},
                {"question": "એક 200 V, 50 Hz ના ac સપ્લાય સાથે 40 µF નો એક કેપેસિટર જોડેલ છે. આ પરિપથમાંના પ્રવાહનું rms મૂલ્ય આશરે …………………….. છે. (NEET – 2020)", "options": ["(A) 1.7A", "(B) 2.05 A", "(C) 2.5 A", "(D) 25.1 A"], "answer": "(C) 2.5 A"},
                {"question": "2uF કેપેસિટન્સવાળા કેપેસિટરને 1 kHz આવૃત્તિથી આંદોલિત થતા આંદોલકના ટેન્ક પરિપથ સાથે જોડવામાં આવે છે. જો પરિપથમાંથી પસાર થતો પ્રવાહ 2mA હોય તો કેપેસિટરના બે છેડાઓ વચ્ચેનો વોલ્ટેજ …………………………. હશે.(2003)", "options": ["(A) 0.16 વોલ્ટ", "(B) 0.32 વોલ્ટ", "(C) 79.5 વોલ્ટ", "(D) 159 વોલ્ટ"], "answer": "(A) 0.16 વોલ્ટ"},
                {"question": "આદર્શ સમાંતર LC પરિપથમાં કેપેસિટરને DC સ્રોત સાથે જોડી ચાર્જ કરવામાં આવે છે પછી છૂટું પાડી દેવામાં આવે છે, તો પરિપથમાંનો પ્રવાહ ………………….. (2003)", "options": ["(A) તે જ ક્ષણે શૂન્ય બનશે.", "(B) એકધારો વધે છે.", "(C) એકધારો ઘટે છે.", "(D) તે જ ક્ષણે આંદોલન (વધ-ઘટ) કરે છે."], "answer": "(D) તે જ ક્ષણે આંદોલન (વધ-ઘટ) કરે છે."},
                {"question": "AC પરિપથમાં શ્રેણીમાં જોડેલા ઇન્ડક્ટર અને અવરોધના બે છેડા વચ્ચે વીજસ્થિતિમાનનો તફાવત અનુક્રમે 16V અને 20V છે. સ્રોતનો કુલ વીજસ્થિતિમાનનો તફાવત ………………….. થશે. (2007)", "options": ["(A) 20.0 વોલ્ટ", "(B) 25.6 વોલ્ટ", "(C) 31.9 વોલ્ટ", "(D) 53.5 વોલ્ટ"], "answer": "(B) 25.6 વોલ્ટ"},
                {"question": "ગૂંચળાના છેડા વચ્ચે 100 V DC લગાડતાં તેમાંથી 1 A પ્રવાહ પસાર થાય છે. જ્યારે 50 Hz આવૃત્તિનો 100 V એ.સી. તે જ ગૂંચળામાં લગાડતાં માત્ર 0.5 A પ્રવાહ વહે છે, તો ગૂંચળાનું આત્મપ્રેરકત્વ ……………………… હશે. (2008)", "options": ["(A) 0.55 H", "(B) 5.5 mH", "(C) 0.55 mH", "(D) 55 mH"], "answer": "(A) 0.55 H"},
                {"question": "LCR શ્રેણી પરિપથમાં, અવરોધ, કેપેસિટર અને ઇન્ડક્ટર દરેકના બે છેડા વચ્ચેનો વોલ્ટેજ 10 વોલ્ટ છે. જો કેપેસિટરના બે છેડા વચ્ચેનો શોર્ટ સરકીટ કરતાં ઇન્ડક્ટરના બે છેડા વચ્ચેનો વોલ્ટેજ ………………..હશે. (2009)", "options": ["(A) 10 વોલ્ટ", "(B) 10√2 વોલ્ટ", "(C) 10/√2 વોલ્ટ", "(D) 20 વોલ્ટ"], "answer": "(C) 10/√2 વોલ્ટ"},
                {"question": "LC પરિપથમાં સ્પ્રિંગના યાંત્રિક અચળાંકને સમાન ……………………… છે. (2011)", "options": ["(A) 1/L", "(B) 1/C", "(C) 1/C", "(D) L/C"], "answer": "(B) 1/C"},
                {"question": "LCR પરિપથમાં વોલ્ટેજ અને પ્રવાહ વચ્ચેનો કળા તફાવત …………………… હશે. (2011)", "options": ["(A) જ્યારે XL > XC હોય ત્યારે ધન", "(B) જ્યારે XC > XL હોય ત્યારે ધન", "(C) 90°", "(D) 0°"], "answer": "(A) જ્યારે XL > XC હોય ત્યારે ધન"},
                {"question": "વિધાન: AC પરિપથમાં માત્ર ઇન્ડક્ટર ધરાવતા પરિપથમાં કોઈ ઊર્જા વ્યય પામતી નથી.'\n'કારણ : આ પરિપથમાં પ્રવાહ વહેતો નથી. (2007)", "options": ["(A) પ્રતિજ્ઞાવાળું વિધાન અને કારણ બંને સાચાં છે અને કારણ એ વિધાનની સાચી સમજૂતી છે.", "(B) પ્રતિજ્ઞાવાળું વિધાન અને કારણ બંને સાચાં છે અને કારણ એ વિધાનની સાચી સમજૂતી નથી.", "(C) પ્રતિજ્ઞાવાળું વિધાન સાચું છે પણ કારણવાળું વિધાન ખોટું છે.", "(D) પ્રતિજ્ઞાવાળું વિધાન અને કારણ બંને ખોટાં છે."], "answer": "(C) પ્રતિજ્ઞાવાળું વિધાન સાચું છે પણ કારણવાળું વિધાન ખોટું છે."},
                {"question": "વિધાનઃ ઇલેક્ટ્રિક બલ્બ ચાલુ-બંધ થાય તે દરમિયાન તેની ફિલામેન્ટ બળી જવાની શક્યતા હોય છે.'\n'કારણ : ઇલેક્ટ્રિક બલ્બ ચાલુ-બંધ થાય તે વખતે ઇન્ડક્ટિવ અસરથી વોલ્ટેજમાં અચાનક વધારો થાય છે.(2003)", "options": ["(A) પ્રતિજ્ઞાવાળું વિધાન અને કારણ બંને સાચાં છે અને કારણ એ વિધાનની સાચી સમજૂતી છે.", "(B) પ્રતિજ્ઞાવાળું વિધાન અને કારણ બંને સાચાં છે અને કારણ એ વિધાનની સાચી સમજૂતી નથી.", "(C) પ્રતિજ્ઞાવાળું વિધાન સાચું છે પણ કારણવાળું વિધાન ખોટું છે.", "(D) પ્રતિજ્ઞાવાળું વિધાન અને કારણ બંને ખોટાં છે."], "answer": "(A) પ્રતિજ્ઞાવાળું વિધાન અને કારણ બંને સાચાં છે અને કારણ એ વિધાનની સાચી સમજૂતી છે."},
                {"question": "A.C. પરિપથમાં એક વિધુતગોળો તેને લાગુ પાડેલ મહત્તમ પાવરના 50% પાવર વાપરે છે, તો લાગુ પાડેલ વોલ્ટેજ અને પરિપથના પ્રવાહ વચ્ચે કળા-તફાવત કેટલો હશે ? (2014)", "options": ["(A) π/6 rad", "(B) π/4 rad", "(C) π/3 rad", "(D) π/2 rad"], "answer": "(C) π/3 rad"},
                {"question": "વ્યવહારમાં વપરાતા સ્ટેપ-અપ ટ્રાન્સફોર્મરમાં આઉટપુટ પાવર ……………………. હોય. (2014)", "options": ["(A) ઇનપુટ પાવર કરતાં વધારે હોય છે.", "(B) ઇનપુટ પાવર જેટલો જ હોય છે.", "(C) પાવરકટ વખતે પણ જળવાઈ રહે છે.", "(D) ઇનપુટ પાવર કરતાં ઓછો હોય છે."], "answer": "(D) ઇનપુટ પાવર કરતાં ઓછો હોય છે."},
                {"question": "એક વિધુતપ્રવાહ 8 A ના D.C. પ્રવાહ (Component) અને I = 6 sin(ωt) ના A.C. પ્રવાહ (Component) નો બનેલો છે, તો પરિણામી પ્રવાહનું I(rms) મૂલ્ય ……………………….. થાય. (2014)", "options": ["(A) 9.05 A", "(B) 8.05 A", "(C) 11.58 A", "(D) 13.58 A"], "answer": "(A) 9.05 A"},
                {"question": "LC ઓક્સિલેટર પરિપથમાં કેપેસિટરનું મૂલ્ય બમણું કરતાં આઉટપુટમાં મળતાં તરંગની આવૃત્તિ ……………………. ગણી થશે. (2014)", "options": ["(A) 1/√2", "(B) 1/2", "(C) √2", "(D) 2"], "answer": "(A) 1/√2"},
                {"question": "100 Ω અવરોધ અને 2 H ઇન્ડક્ટન્સના શ્રેણીજોડાણવાળા પરિપથમાં 25/π Hz આવૃત્તિવાળો A.C. પ્રવાહ પસાર કરતાં વોલ્ટેજ અને પ્રવાહ વચ્ચેનો કળા તફાવત ………………. થાય. (2015)", "options": ["(A) 90°", "(B) 30°", "(C) 60°", "(D) 45°"], "answer": "(D) 45°"},
                {"question": "ફક્ત કેપેસિટર ધરાવતા A.C. પરિપથમાં વિધુતપ્રવાહ ………………… હોય છે. (2016)", "options": ["(A) વોલ્ટેજ કરતાં કળામાં π/2 જેટલો પાછળ", "(B) વોલ્ટેજ કરતાં કળામાં π જેટલો આગળ", "(C) વોલ્ટેજ કરતાં કળામાં π/2 જેટલો આગળ", "(D) વોલ્ટેજ કરતાં કળામાં π જેટલો પાછળ"], "answer": "(C) વોલ્ટેજ કરતાં કળામાં π/2 જેટલો આગળ"},
                {"question": "V = 100√2 sin100t Volt વડે અપાતો ઑલ્ટરનેટિંગ વોલ્ટેજ 1μF ના કેપેસિટરને આપવામાં આવ્યો છે, તો પરિપથમાં જોડેલા એમીટરનું અવલોકન ………………… mA હશે. (2015)", "options": ["(A) 10", "(B) 40", "(C) 20", "(D) 80"], "answer": "(A) 10"},
                {"question": "સ્ટેપ ડાઉન ટ્રાન્સફોર્મર માટે …………………… વિકલ્પ સાચો છે. (2016)", "options": ["(A) આઉટપુટ વોલ્ટેજ > ઇનપુટ વોલ્ટેજ", "(B) આઉટપુટ પાવર < ઇનપુટ પાવર", "(C) પ્રાથમિક ગૂંચળામાં આંટાની સંખ્યા = ગૌણ ગૂંચળામાં આંટાની સંખ્યા", "(D) આપેલ પૈકી કોઈ નહીં"], "answer": "(B) આઉટપુટ પાવર < ઇનપુટ પાવર"},
                {"question": "L-C-R A.C. પરિપથ માટે અનુનાદ આવૃત્તિ 5000 Hz અને હાફપાવર બિંદુઓએ આવૃત્તિઓ 4950 Hz અને 5050 Hz છે. તો Q ફેક્ટર ……………………. હશે. (2016)", "options": ["(A) 100", "(B) 0.02", "(C) 50", "(D) 0.01"], "answer": "(C) 50"},
                {"question": "એક A.C. L-C-R શ્રેણી પરિપથ માટે અનુનાદી આવૃત્તિ માટે નીચેનામાંથી કયો વિકલ્પ ખોટો છે ? (2016)", "options": ["(A) અવરોધનું મૂલ્ય શૂન્ય.", "(B) L અને C ને લીધે મળતા રિઍક્ટન્સનું મૂલ્ય સમાન.", "(C) L ને લીધે કળા તફાવત બરાબર C ને લીધે કળા તફાવતનું વિરુદ્ધ.", "(D) ઈમ્પિડન્સ માત્ર વાસ્તવિક ભાગ ધરાવશે."], "answer": "(A) અવરોધનું મૂલ્ય શૂન્ય."},
                {"question": "100Ω અવરોધ અને √3H ઇન્ડક્ટન્સના શ્રેણી જોડાણવાળા પરિપથમાંથી 50/π Hz આવૃત્તિવાળો A.C. પ્રવાહ પસાર કરતા વોલ્ટેજ અને પ્રવાહ વચ્ચેનો કળા-તફાવત ………………….. થાય. (2016)", "options": ["(A) 30°", "(B) 45°", "(C) 60°", "(D) 90°"], "answer": "(C) 60°"},
                {"question": "એક AC પરિપથમાં 3 A પ્રવાહ તથા 210 V વિધુત સ્થિતિમાનનો તફાવત છે, જો પરિપથમાં વપરાતો પાવર 63 W હોય તો પાવર ફેક્ટર …………………….. (2017)", "options": ["(A) 0.09", "(B) 0.10", "(C) 0.08", "(D) 0.11"], "answer": "(B) 0.10"},
                {"question": "આપેલ AC પ્રવાહ I = 50cos(100 t + 45°) A માટે પ્રવાહનું rms મૂલ્ય …………………. A છે. (2017)", "options": ["(A) 50√2", "(B) 25√2", "(C) 25", "(D) શૂન્ય"], "answer": "(B) 25√2"},
                {"question": "3 m H ઇન્ડક્ટન્સ અને 4 Ω અવરોધ ધરાવતાં L-R શ્રેણીમાં વાપરાતાં V = 5 cos (1000 t) V વોલ્ટેજ લાગુ પાડવામાં આવે છે. તો પરિપથમાં મહત્તમ પ્રવાહનું મૂલ્ય ………………….. A હશે. (2017)", "options": ["(A) 1", "(B) 5/√7", "(C) 5/7", "(D) 0.8"], "answer": "(A) 1"},
                {"question": "સમાન આત્મપ્રેરકત્વ L ધરાવતા બે ગૂંચળાઓને સમાંતર જોડવામાં આવે છે આ જોડાણ એક સાથે એક 5 mH આત્મપ્રેકત્ત્વ વાળા ગૂંચળાને શ્રેણીમાં જોડતા સમતૂલ્ય આત્મપ્રેત્ત્વ 15 mH મળે છે તો આત્મપ્રેરકત્ત્વ L ની કિંમત m…………………..H હશે. (2018)", "options": ["(A) 10", "(B) 5.0", "(C) 2.5", "(D) 20"], "answer": "(D) 20"},
                {"question": "એક કેપેસિટર C ને D.C. પ્રાપ્તિસ્થાન સાથે જોડેલ છે તો કેપેસિટરનું રિએક્ટન્સ …………………… હશે. (2018)", "options": ["(A) શૂન્ય", "(B) ઊંચો", "(C) નીચો", "(D) અનંત"], "answer": "(D) અનંત"},
                {"question": "એક L-C-R એ.સી. શ્રેણી પરિપથ માટે L = 9H, C = 100 μF અને R = 10 Ω છે, તો પરિપથનો Q-ફેક્ટર ……………………… છે. (2019)", "options": ["(A) 25", "(B) 45", "(C) 35", "(D) 30"], "answer": "(D) 30"},
                {"question": "15 μF ના કેપેસિટરને 220V અને 50 Hz આવૃત્તિવાળા. ac. જનરેટર સાથે જોડતાં કેપેસિટિવ રિએક્ટન્સ ……………………… Ω મળે છે. (2020)", "options": ["(A) 424", "(B) 212", "(C) 106", "(D) 21.2"], "answer": "(B) 212"},
                {"question": "220 V સપ્લાય માટે એક વિદ્યુત બલ્બ 100 W નું રેટિંગ ધરાવે છે. બલ્બનો અવરોધ …………………… હશે. (2020)", "options": ["(A) 484 Ω", "(B) 484 Ωm^-1", "(C) 2.2 Ω", "(D) 2.2 × 10-3 Ωm^-1"], "answer": "(A) 484 Ω"},
                {"question": "283 V મહત્તમ મૂલ્ય અને 50 Hz આવૃત્તિવાળો sine પ્રકારનો વોલ્ટેજ LCR શ્રેણી પરિપથને લાગૂ પાડેલ છે. જેમાં R = 3Ω, L = 25.48 mH અને C = 796μF છે, તો અનુનાદની સ્થિતિમાં પરિપથનો ઇમ્પિડન્સ ……………………. છે. (2020)", "options": ["(A) 15Ω", "(B) 5Ω", "(C) 3Ω", "(D) 4Ω"], "answer": "(C) 3Ω"},
                {"question": "વાસ્તવિક ટ્રાન્સફોર્મર માટે શું સાચું છે ? (2020)", "options": ["(A) Pi > P0", "(B) Pi < P0", "(C) Pi = P0", "(D) બધા જ વિકલ્પો"], "answer": "(A) Pi > P0"},
                {"question": "L-C દોલકમાં …………………… સમયે કેપેસિટર અને ઇન્ડક્ટરમાં એક સમાન ઊર્જા હોય. (માર્ચ 2020)", "options": ["(A) T/4", "(B) T/2", "(C) T/8", "(D) T"], "answer": "(C) T/8"},
                {"question": "પાવર ટ્રાન્સમિશન લાઈનમાં 2000 આંટા ધરાવતા પ્રાઇમરી કોઇલવાળા સ્ટેપડાઉન ટ્રાન્સફોર્મરને 3300V જેટલા વોલ્ટેજે ઇનપુટ પાવર પૂરો પાડવામાં આવે છે. જો આઉટપુટ વોલ્ટેજ 330V મેળવવો હોય તો ગૌણ ગૂંચળામાં આંટાની સંખ્યા કેટલી રાખવી જોઈએ ? (માર્ચ 2020)", "options": ["(A) 200", "(B) 33", "(C) 400", "(D) 40"], "answer": "(A) 200"},
                {"question": "ac સપ્લાયના વોલ્ટેજનું મહત્તમ મૂલ્ય 300V છે તેનો rms વોલ્ટેજ …………………… V થશે. (ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 423", "(B) 212", "(C) 173", "(D) 269"], "answer": "(B) 212"},
                {"question": "L = 2.0 H, C = 32 µF R = 10Ω વાળા LCR શ્રેણી પરિપથનું Q મૂલ્ય …………………….. થશે. (ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 40", "(B) 395", "(C) 279", "(D) 25"], "answer": "(D) 25"},
                {"question": "યાંત્રિક અને વિધુતરાશિઓની સમતુલ્યતાને ધ્યાનમાં લેતાં બળઅચળાંકને સમતુલ્ય વિધુતરાશિ ………………….. છે. (માર્ચ – 2020)", "options": ["(A) અવરોધ", "(B) ઇન્ડક્ટન્સ", "(C) કૅપેસિટન્સ", "(D) કૅપેસિટન્સનું વ્યસ્ત"], "answer": "(D) કેપેસિટન્સનું વ્યસ્ત"},
                {"question": "ન્યૂટનના નિયમમાં આવતા સ્થાનાંતરને સમતુલ્ય ભૌતિકરાશિ, વિદ્યુતશાસ્ત્રમાં ……………………..", "options": ["(A) વિદ્યુતચાલકબળ", "(B) પ્રવાહ", "(C) વિદ્યુતભાર", "(D) વિદ્યુતભારના ફેરફારનો દર"], "answer": "(C) વિધુતભાર"},
                {"question": "નીચે આપેલ વિધુતરાશિ અને યાંત્રિક રાશિઓમાંથી ……………………. સમતુલ્ય છે.", "options": ["(A) પ્રવાહ → વેગ", "(B) પ્રવાહ → પ્રવેગ", "(C) પ્રવાહ → સ્થાનાંતર", "(D) ઉપરનામાંથી એક પણ નહીં"], "answer": "(A) પ્રવાહ → વેગ"},
                {"question": "L-C-R (AC) શ્રેણી-પરિપથમાં ઇમ્પિડન્સ ન્યૂનતમ ક્યારે બને છે ?", "options": ["(A) જ્યારે અવરોધ શૂન્ય હોય ત્યારે", "(B) જ્યારે ઇમ્પિડન્સનું મૂલ્ય શૂન્ય થાય ત્યારે", "(C) જ્યારે વિદ્યુતપ્રવાહનું મૂલ્ય શૂન્ય થાય ત્યારે", "(D) જ્યારે ઇમ્પિડન્સનો કાલ્પનિક ભાગ શૂન્ય થાય ત્યારે"], "answer": "(D) જ્યારે ઇમ્પિડન્સનો કાલ્પનિક ભાગ શૂન્ય થાય ત્યારે"},
                {"question": "L-C-R પરિપથમાં A.C. પ્રાપ્તિસ્થાનની કોણીય આવૃત્તિ ઘટાડતાં કેપેસિટવ રિએક્ટન્સ ………………….. અને ઇન્ડક્ટિવ રિએક્ટન્સ ……………………", "options": ["(A) વધે, ઘટે", "(B) વધે, વધે", "(C) ઘટે, વધે", "(D) ઘટે, ઘટે"], "answer": "(A) વધે, ઘટે"},
                {"question": "L-C-R પરિપથમાં A.C. પ્રાપ્તિસ્થાનની કોણીય આવૃત્તિ વધારતાં કેપેસિટવ રિએક્ટન્સ ……………………… અને ઇન્ડક્ટિવ રિએક્ટન્સ ……………………", "options": ["(A) વધે, ઘટે", "(B) વધે, વધે", "(C) ઘટે, વધે", "(D) ઘટે, ઘટે"], "answer": "(C) ઘટે, વધે"},
                {"question": "ઊંચી આવૃત્તિએ ઉપયોગમાં લીધેલ કેપેસિટર માટે રિએક્ટન્સ હોય ……………………….. છે.", "options": ["(A) ઊંચો", "(B) શૂન્ય", "(C) નીચો", "(D) અનંત"], "answer": "(C) નીચો"},

                ],},   
             
        'વિધુતચુંબકીય તરંગો':{
            questions:[
                {"question": "………………….. ની મદદથી પારરક્ત વિકિરણની પરખ થઈ શકે છે. (2002)", "options": ["(A) સ્પેક્ટ્રોમીટર", "(B) પાયરોમીટર", "(C) નેનોમીટર", "(D) ફોટોમીટર"], "answer": "(B) પાયરોમીટર"},
                {"question": "નીચે આપેલાં કિરણો પૈકી ……………………. ની તરંગલંબાઈ લઘુતમ છે. (2003)", "options": ["(A) γ-કિરણો", "(B) β-કિરણો", "(C) α-કિરણો", "(D) X-કિરણો"], "answer": "(A) γ-કિરણો"},
                {"question": "અવકાશની પરમિટિવિટી 4.0 હોય તેવા માધ્યમમાંથી પસાર થતા વિદ્યુતચુંબકીય તરંગની આવૃત્તિ 3 MHz હોય ત્યારે …………………. (2004)", "options": ["(A) λ બમણી થાય અને v અચળ રહે છે.", "(B) λ બમણી થાય અને v અડધી થાય છે.", "(C) λ અડધી થાય અને v અચળ રહે છે.", "(D) λ અને v બંને અચળ રહે છે."], "answer": "(C) λ અડધી થાય અને v અચળ રહે છે."},
                {"question": "પ્રગામી વિદ્યુતચુંબકીય તરંગમાં ચુંબકીય ક્ષેત્રનું મહત્તમ મૂલ્ય 20 nT છે, તો વિધુતક્ષેત્રની તીવ્રતાનું મહત્તમ મૂલ્ય ………………………. હોય. (2013)", "options": ["(A) 12V/m", "(B) 3 V/m", "(C) 6 V/m", "(D) 9 V/m"], "answer": "(C) 6 V/m"},
                {"question": "વિદ્યુતચુંબકીય તરંગના માધ્યમમાં પ્રસરણ દરમિયાન ……………………. (IIT JEE-2014)", "options": ["(A) વિદ્યુતઊર્જા ઘનતા, ચુંબકીય ઊર્જા ઘનતા કરતાં અડધી હોય છે.", "(B) વિદ્યુતઊર્જા ઘનતા, ચુંબકીય ઊર્જા ઘનતા જેટલી હોય છે.", "(C) બંને વિદ્યુત અને ચુંબકીય ઊર્જા ઘનતાઓ શૂન્ય હોય છે.", "(D) વિદ્યુતઊર્જા ઘનતા, ચુંબકીય ઊર્જા ઘનતા કરતાં બમણી હોય છે."], "answer": "(B) વિદ્યુતઊર્જા ઘનતા, ચુંબકીય ઊર્જા ઘનતા જેટલી હોય છે."},
                {"question": "એક લાલ LED 0.1 watt ના દરે તેને ફરતે સમાન રીતે પ્રકાશ ઉત્સર્જે છે. ડાયોડ થી 1 m અંતરે પ્રકાશના વિધુતક્ષેત્રનો કંપવિસ્તાર ……………….. થશે. (JEE-2015)", "options": ["(A) 1.73 V/m", "(B) 2.45 V/m", "(C) 5.48 V/m", "(D) 7.75V/m"], "answer": "(B) 2.45 V/m"},
                {"question": "નિમ્ન પ્રતિ ક્વૉન્ટમ વિદ્યુતચુંબકીય વિકિરણોને તેમની ઊર્જાના વધતા ક્રમમાં ગોઠવો : (JEE-2016)", "options": ["(A) D, B, A, C", "(B) A, B, D, C", "(C) C, A, B, D", "(D) B, A, D, C"], "answer": "(A) D, B, A, C"},
                {"question": "મુક્ત અવકાશમાં વિદ્યુતચુંબકીય તરંગો માટે જો (UE) અને (UB) એ ક્રમશઃ વિધુતક્ષેત્ર અને ચુંબકીય ક્ષેત્ર સાથે સંકળાયલ ઊર્જા છે, તો ………………………. (JEE 2019)", "options": ["(A) UE < UB", "(B) UE > UB", "(C) UE = UB", "(D) UE = UB/2"], "answer": "(C) UE = UB"},
                {"question": "ચુંબકીય ક્ષેત્રનું સમીકરણ B→ = 3 × 10^-8 sin[ωt – kx + Φ] ĵ આપેલું છે તો વિધુતક્ષેત્ર (E→) માટેનું આશરે સમીકરણ …………………….. હશે. (JEE Jan.- 2020)", "options": ["(A) 3 × 10^-9 sin(ωt – kx + Φ) k̂", "(B) 9 sin(ωt – kx + Φ)k̂", "(C) 16 × 10^-9 sin(ωt – kx + Φ) k̂", "(D) 20 × 10^-9 sin(ωt – kx + Φ) k̂"], "answer": "(B) 9 sin(ωt – kx + Φ)k̂"},
                {"question": "જો એક માધ્યમની સાપેક્ષ પરિમિટિવિટી અને સાપેક્ષ પરમિએબિલિટી અનુક્રમે 3 અને 4/3 હોય, તો આ માધ્યમ માટે ક્રાંતિકોણ શોધો. (JEE Jan.-2020)", "options": ["(A) 15°", "(B) 30°", "(C) 45°", "(D) 60°"], "answer": "(B) 30°"},
                {"question": "વિદ્યુતચુંબકીય તરંગ વર્ણપટના જુદા-જુદા ભાગની તરંગલંબાઈ સંબંધિત સાચો વિકલ્પ પસંદ કરો : (JEE Main – 2020)", "options": ["(A) λ રેડિયો તરંગો > λ માઇક્રોતરંગો > λ દૃશ્ય તરંગો > λ ક્ષ-તરંગો", "(B) λ માઇક્રોતરંગો < λ રેડિયો તરંગો < λ દશ્ય તરંગો < λ ક્ષ-તરંગો (C) λ ક્ષ-તરંગો > λ રેડિયો તરંગો > λ માઇક્રોતરંગો > λ દશ્ય તરંગો", "(D) λ ક્ષ-તરંગો > λ રેડિયો તરંગો > λ દૃશ્ય તરંગો > λ માઇક્રોતરંગો"], "answer": "(A) λ રેડિયો તરંગો > λ માઇક્રોતરંગો > λ દૃશ્ય તરંગો > λ ક્ષ-તરંગો"},
                {"question": "સમતલ વિદ્યુતચુંબકીય તરંગોનું વિધુતક્ષેત્ર E→ = E0(x̂ + ŷ) sin(kz – ωt) તો તેના ચુંબકીય ક્ષેત્રને ……………………. વડે અપાય છે. (JEE Main – 2020)", "options": ["(A) Eo/C (x̂ + ŷ)sin(kz – ωt)", "(B) Eo/C (x̂ – ŷ)sin(kz – ωt)", "(C) Eo/C (x̂ – ŷ)cos(kz – ωt)", "(D) Eo/C (-x̂ + ŷ)sin(kz – ωt)"], "answer": "(D) Eo/C (-x̂ + ŷ)sin(kz – ωt)"},
                {"question": "માનવશરીર વિકિરણનું ઉત્સર્જન કરે છે તેમ સ્વીકારતાં નીચેના પૈકી કયું વિધાન સત્ય છે ? (CBSE PMT – 2003)", "options": ["(A) ઉત્સર્જિત વિકિરણ પારજાંબલી વિભાગમાં હોવાથી દૃશ્ય નથી.", "(B) ઉત્સર્જિત વિકિરણ પા૨૨ક્ત વિભાગમાં આવે છે.", "(C) વિકિરણ માત્ર દિવસ દરમિયાન જ ઉત્સર્જિત થાય છે.", "(D) વિકિરણ ઉનાળામાં ઉત્સર્જાય છે અને શિયાળામાં શોષાય છે."], "answer": "(B) ઉત્સર્જિત વિકિરણ પારરક્ત વિભાગમાં આવે છે."},
                {"question": "ε₀ પરમિટિવિટી અને µ₀ પરમિએબિલિટીવાળા માધ્યમમાં વિદ્યુતચુંબકીય વિકિરણનો વેગ ………………….. (CBSE PMT-2008, AIIMS – 2008)", "options": ["(A) 1/√μ₀ε₀", "(B) μ₀/√ε₀", "(C) ε₀/√μ₀", "(D) √μ₀ε₀"], "answer": "(A) 1/√μ₀ε₀"},
                {"question": "માધ્યમમાં વિદ્યુતચુંબકીય તરંગનો વિધુતક્ષેત્ર ભાગ Ex = 0, Ey = 2.5_cos ((2π × 10^6 t – π × 10^-2 x) ; Ez = 0 તો આ તરંગ ………………………. છે. CBSE PMT – 2009)", "options": ["(A) 10^6 Hz આવૃત્તિથી x – અક્ષની દિશામાં ગતિ કરતું અને 100મી તરંગલંબાઈવાળું છે.", "(B) 10^6 Hz આવૃત્તિથી x – અક્ષની દિશામાં ગતિ કરતું અને 200મી તરંગલંબાઈવાળું છે.", "(C) 10^6 Hz આવૃત્તિથી ઋણ x- અક્ષની દિશામાં ગતિ કરતું અને 200મી તરંગલંબાઈવાળું છે.", "(D) 2π × 10^6 Hz આવૃત્તિથી y- અક્ષની દિશામાં ગતિ કરતું અને 200મી તરંગલંબાઈવાળું છે."], "answer": "(B) 10^6 Hz આવૃત્તિથી x – અક્ષની દિશામાં ગતિ કરતું અને 200મી તરંગલંબાઈવાળું છે."},
                {"question": "શૂન્યાવકાશમાં વિધુતક્ષેત્રના વિદ્યુતચુંબકીય તરંગો E→ = 10cos(10^7 t + kx)j V/m છે જ્યાં t સેકન્ડમાં અને x મીટરમાં છે, તો અનુમાન કરી શકીએ કે …………………………. (i) તરંગલંબાઈ 188.4m છે. (ii) તરંગ સદિશ 0.33 રેડિયન/મી છે. (iii) તરંગનો કંપવિસ્તાર 10 V/m છે. (iv) તરંગ fx દિશામાં પ્રસરે છે. આમાંથી નીચે આપેલી કઈ જોડ સાચી છે ? (AIPMT – 2010 M)", "options": ["(A) (3) અને (4)", "(B) (1) અને (2)", "(C) (2) અને (3)", "(D) (1) અને (3)"], "answer": "(D) (1) અને (3)"},
                {"question": "Z- અક્ષની દિશામાં જતા વિદ્યુતચુંબકીય તરંગો સાથે સંકળાયેલ વિધુત અને ચુંબકીય તરંગો …………………….. દ્વારા દર્શાવાય છે. (CBSE PMT – 2011)", "options": ["(A) (E→ = Eoî, B→ = Boĵ)", "(B) (E→ =Eok̂, B→ = Eoî)", "(C) (E→ = Eoĵ, B→ = Boî)", "(D) (E→ = Eoĵ, B→ = Bok̂)"], "answer": "(A) (E→ = Eoî, B→ = Boĵ)"},
                {"question": "પારરક્ત, માઇક્રોવેવ, પારજાંબલી અને ગેમા કિરણોને તરંગલંબાઈના ઘટતાં ક્રમમાં જણાવો. (CBSE PMT – 2011)", "options": ["(A) માઇક્રોવેવ, પારરક્ત, પારજાંબલી, ગેમા કિરણો", "(B) ગેમા કિરણો, પારજાંબલી, પારરક્ત, માઇક્રોવેવ", "(C) માઇક્રોવેવ, ગેમા કિરણો, પારરક્ત, પારજાંબલી", "(D) પા૨૨ક્ત, માઇક્રોવેવ, પારજાંબલી, ગેમા કિરણો"], "answer": "(A) માઇક્રોવેવ, પાર૨ક્ત, પારજાંબલી, ગેમા કિરણો"},
                {"question": "ખોરાકમાં પાણીના અણુઓ વધુ પ્રમાણમાં હોય ત્યારે માઇક્રોવેવ ઓવન ખોરાકને કઈ શરતથી પક્યે છે ? (NEET – 2013)", "options": ["(A) માઇક્રોવેવ એ ગરમીના તરંગો છે તેથી હંમેશાં ગરમી ઉત્પન્ન કરે.", "(B) માઇક્રોવેવ ઓવનમાં પારરક્ત તરંગો ગરમી ઉત્પન્ન કરે.", "(C) માઇક્રોવેવની આવૃત્તિને પાણીનાં અણુઓની કુદરતી આવૃત્તિ સાથે કોઈ સંબંધ નથી.", "(D) માઇક્રોવેવની આવૃત્તિ, પાણીના અણુઓની અનુનાદીય આવૃત્તિ જેટલી હોવી જ જોઈએ."], "answer": "(D) માઇક્રોવેવની આવૃત્તિ, પાણીના અણુઓની અનુનાદીય આવૃત્તિ જેટલી હોવી જ જોઈએ."},
                {"question": "સંપૂર્ણ પરાવર્તક સપાટી પર લંબરૂપે E જેટલી વિકિરણ ઊર્જા આપાત થાય છે, તો સપાટીને મળતું વેગમાન …………………………. (જ્યાં C પ્રકાશનો વેગ છે.) (NEET MAY-2015)", "options": ["(A) 2E/C^2", "(B) E/C^2", "(C) E/C", "(D) 2E/C"], "answer": "(D) 2E/C"},
                {"question": "25 × 10^4 W/m^2 ની પ્રકાશની તીવ્રતા સંપૂર્ણ પરાવર્તક સપાટી પર લંબરૂપે આપાત થાય છે. જો સપાટીનું ક્ષેત્રફળ 15 cm^2 હોય, તો સપાટી પર આપાત સરેરાશ બળ ………………… (NEET – 2014)", "options": ["(A) 1.25 × 10^-6 N", "(B) 2.50 × 10^-6 N", "(C) 1.20 × 10^-6 N", "(D) 3.0 × 10^-6 N"], "answer": "(B) 2.50 × 10^-6 N"},
                {"question": "કોઈ વિદ્યુતચુંબકીય તરંગની ઊર્જા 15keV ના ક્રમની છે. તો આ વર્ણપટના કયા ભાગનો સભ્ય છે ? (AIPMT July – 2015)", "options": ["(A) ગેમા કિરણો", "(B) ક્ષ-કિરણો", "(C) પા૨૨ક્ત કિરણો", "(D) પારજાંબલી કિરણો"], "answer": "(B) ક્ષ-કિરણો"},
                {"question": "100 Ω ના અવરોધ અને 100 Ω ના રિએક્ટન્સ કેપેસિટરને 220 V ના ઉદ્ગમ સ્રોત સાથે શ્રેણીમાં જોડેલાં છે. કેપેસિટર પર 50% વિધુતભાર થવા માટે ડિસપ્લેસમેન્ટ (સ્થાનાંતરિત) પ્રવાહનું મહત્તમ મૂલ્ય કેટલું થશે ?", "options": ["(A) 4.4 A", "(B) 11√2A", "(C) 2.2 A", "(D) 11 A"], "answer": "(C) 2.2 A"},
                {"question": "શૂન્યાવકાશમાં વિદ્યુતચુંબકીય તરંગમાં સરેરાશ વર્ગિત વિધુતક્ષેત્રનું મૂલ્ય Erms = 6 Vm^-1 છે, તો ચુંબકીય ક્ષેત્રનું મહત્તમ મૂલ્ય …………………… (NEET – 2017)", "options": ["(A) 2.83 × 10^-8 T", "(B) 0.70 × 10^-8 T", "(C) 4.23 × 10^-8 T", "(D) 1.41 × 10^-8 T"], "answer": "(A) 2.83 × 10^-8 T"},
                {"question": "એક વિદ્યુતચુંબકીય તરંગ વેગ v⃗ = vî સાથે કોઈ એક માધ્યમમાં પ્રસારણ પામે છે. આ વિદ્યુત ચુંબકીય તરંગનું તત્કાલીન દોલિત વિદ્યુત ક્ષેત્ર +y અક્ષ તરફ છે. તો આ વિદ્યુતચુંબકીય તરંગના દોલિત ચુંબકીય ક્ષેત્રની દિશા હશે, (NEET – 2018)", "options": ["(A) -x દિશા", "(B) -z દિશા", "(C) -y દિશા", "(D) +z દિશા"], "answer": "(D) +z દિશા"},
                {"question": "જેનો સ્થિતિમાન 3 V/s થી બદલાતો હોય તેવા વોલ્ટેજ ઉદ્ગમ વડે એક 20 uF કેપેસિટરના એક સમાંતર પ્લેટ કેપેસિટરને ચાર્જ કરવામાં આવેલ છે, જોડાણ તારોમાંથી પસાર થતો વાહક પ્રવાહ અને કેપેસિટરની પ્લેટમાંથી પસાર થતો ડિસપ્લેસમેન્ટ પ્રવાહ ક્રમશઃ ……………………….. હશે. (NEET – 2019)", "options": ["(A) શૂન્ય, શૂન્ય", "(B) શૂન્ય, 60 μA", "(C) 60 μA, 60 μA", "(D) 30 μA, શૂન્ય"], "answer": "(C) 60 μA, 60 μA"},
                {"question": "પ્રકાશના કયા રંગની તરંગલંબાઈ મહત્તમ છે ? (NEET – 2019)", "options": ["(A) જાંબલી", "(B) લાલ", "(C) ભૂરો", "(D) લીલો"], "answer": "(B) લાલ"},
                {"question": "20 cm^2 ક્ષેત્રફળ ધરાવતી એક અપરાવર્તિત સપાટી પર 20 W/cm^2 સરેરાશ લક્સ ધરાવતો પ્રકાશ લંબરૂપે આપાત થાય છે. 1 મિનિટ સમય ગાળામાં આ સપાટી દ્વારા પ્રાપ્ત થતી ઊર્જા છે. (NEET-2020)", "options": ["(A) 10 × 10^3 J", "(B) 12 × 10^3 J", "(C) 24 × 10^3 J", "(D) 48 × 10^3 J"], "answer": "(C) 24 × 10^3J"},
                {"question": "વિદ્યુતચુંબકીય તરંગની તીવ્રતામાં વિધુતક્ષેત્ર અને ચુંબકીયક્ષેત્ર ઘટકોનાં યોગદાનનો ગુણોત્તર ………………….. છે. (NEET-2020)", "options": ["(A) c : 1", "(B) 1 : 1", "(C) 1 : c", "(D) 1 : c^2"], "answer": "(B) 1 : 1"},
                {"question": "શૂન્યાવકાશમાં વિધુતચુંબકીય તરંગોનો વેગ 3 × 10^8m/s છે. રેડિયો તરંગોની તરંગલંબાઈ 150 m છે, તો તેની આવૃત્તિ ……………………….. (1996)", "options": ["(A) 20 kHz", "(B) 45 MHz", "(C) 2 kHz", "(D) 2 MHz"], "answer": "(D) 2 MHz"},
                {"question": "સામાન્ય રીતે માઇક્રોવેવની તરંગલંબાઈ …………………….. (1996)", "options": ["(A) પારરક્ત તરંગની તરંગલંબાઈ કરતાં વધારે.", "(B) રેડિયોતરંગની તરંગલંબાઈ કરતાં વધારે.", "(C) પારરક્ત તરંગની તરંગલંબાઈ કરતાં ઓછી.", "(D) પારજાંબલી તરંગની તરંગલંબાઈ કરતાં ઓછી."], "answer": "(A) પારરક્ત તરંગની તરંગલંબાઈ કરતાં વધારે."},
                {"question": "નીચેના પૈકી …………………..એ પારરક્ત કિરણોની તરંગલંબાઈ છે. (1997)", "options": ["(A) 10^-4cm", "(B) 10^-5cn", "(C) 10^-6 cm 10^4 cm", "(D) 10^-7cm"], "answer": "(A) 10^-4cm"},
                {"question": "મેક્સવેલની પરિકલ્પના અનુસાર વિધુતક્ષેત્રને બદલતાં ………………………… ઉત્પન્ન થાય છે. (1998)", "options": ["(A) emf", "(B) વિદ્યુતપ્રવાહ", "(C) ચુંબકીય ક્ષેત્ર", "(D) વિકિરણ દબાણ"], "answer": "(C) ચુંબકીય ક્ષેત્ર"},
                {"question": "પ્રકાશના તરંગો સીધી રેખા પર ગતિ કરતા દેખાય છે, કારણ કે ……………………… (1998)", "options": ["(A) તેમની તરંગલંબાઈ ઘણી જ નાની છે.", "(B) તે આજુબાજુ (પરિસરમાં) શોષાતું નથી.", "(C) તેમનો વેગ ઘણો જ મોટો છે.", "(D) તે પરિસરથી પરાવર્તિત થાય છે."], "answer": "(A) તેમની તરંગલંબાઈ ઘણી જ નાની છે."},
                {"question": "SONAR નીચેનામાંથી કયા તરંગો ઉત્સર્જિત કરે છે ? (1999)", "options": ["(A) અલ્ટ્રાસાઉન્ડ", "(B) રેડિયો", "(C) પ્રકાશ", "(D) એક પણ નહીં"], "answer": "(A) અલ્ટ્રાસાઉન્ડ"},
                {"question": "ક્ષ-કિરણોના બીમ પર …………………… ની અસર થાય છે. (2001)", "options": ["(A) વિદ્યુતક્ષેત્ર", "(B) ચુંબકીય ક્ષેત્ર", "(C) તરંગલંબાઈ", "(D) તરંગ પ્રકૃતિ"], "answer": "(D) તરંગ પ્રકૃતિ"},
                {"question": "પ્રકાશનો વેગ = …………………… (2002)", "options": ["(A) √εo μo", "(B) √(εo/μo)", "(C) εo/μo", "(D) √(1/εo μo)"], "answer": "(D) √(1/εo μo)"},
                {"question": "અપરાવર્તક સપાટી પર I તીવ્રતાવાળા વિદ્યુતચુંબકીય તરંગો કેટલું દબાણ લગાડી શકે ? (2005)", "options": ["(A) IC", "(B) IC^2", "(C) I/C", "(D) I/C^2"], "answer": "(C) I/C"},
                {"question": "સૂર્યના કયા તરંગોનો ઉપયોગ વિદ્યુતઊર્જા મેળવવા થાય ? (2007)", "options": ["(A) રેડિયો તરંગો", "(B) પારરક્ત તરંગો", "(C) દૃશ્ય પ્રકાશ", "(D) માઇક્રોવેવ તરંગો"], "answer": "(B) પારરક્ત તરંગો"},
                {"question": "µoεo નું પારિમાણિક સૂત્ર ………………….. છે. (2018)", "options": ["(A) M^0 L^-2 T^2", "(B) M^0 L^2 T^-2", "(C) M^0 L^1 T^-1", "(D) M^0 L^-1 T^1"], "answer": "(A) M^0 L^-2 T^2"},
                {"question": "જુદા જુદા વિકિરણોની આવૃતિઓ નીચે મુજબ છે. (2018) fv → દેશ્ય પ્રકાશ fr → રેડિયો તરંગો fUV→ અલ્ટ્રાવાયોલેટ તરંગો તો આપેલ વિકલ્પો પૈકી કયો વિકલ્પ સાચો છે ?", "options": ["(A) fUV < fv < fr", "(B) fr < fv < fUV", "(C) fv < fr + < fUV", "(D) fUV < fr < fv"], "answer": "(B) fr < fv < fUV"},
                {"question": "સ્થાનાંતર પ્રવાહનો સ્રોત …………………… છે. (2020)", "options": ["(A) સ્થિર વિદ્યુતક્ષેત્ર", "(B) બદલાતું વિદ્યુતક્ષેત્ર", "(C) બદલાતું ચુંબકીય ક્ષેત્ર", "(D) સ્થિર ચુંબકીય ક્ષેત્ર"], "answer": "(B) બદલાતું વિદ્યુતક્ષેત્ર"},
                {"question": "પારજાંબલી કિરણોની તરંગલંબાઈ ………………. થી ………………….. વિસ્તરેલી છે. સુધી (2020)", "options": ["(A) 700 nm થી 400 nm", "(B) 0.1 m થી 1 mm", "(C) 1 mm થી 700 nm", "(D) 400 nm થી 1.0 nm"], "answer": "(D) 400 nm થી 1.0 nm"},
                {"question": "1/με નું પરિમાણ ……………………… ના પરિમાણ જેવું છે. (જ્યાં μ = પરમિએબિલિટી, ε = પરમિટીવિટી) (માર્ચ 2020)", "options": ["(A) વેગ", "(B) પ્રવેગ", "(C) વેગના વર્ગ", "(D) વેગમાન"], "answer": "(C) વેગના વર્ગ"},
                {"question": "FM રેડિયો બેન્ડની આવૃત્તિ ………………… છે. (માર્ચ 2020)", "options": ["(A) 88 kHz થી 108 kHz", "(B) 54 MHz થી 890 MHz", "(C) 88 MHz થી 108 MHz", "(D) 54 kHz થી 890 kHz"], "answer": "(C) 88 MHz થી 108 MHz"},
                {"question": "કેન્સરગ્રસ્ત કોષોને નષ્ટ કરવા ………………….. વપરાય છે. (માર્ચ 2020)", "options": ["(A) ગામા કિરણો", "(B) પારજાંબલી કિરણો", "(C) ક્ષ-કિરણો", "(D) પારરક્ત કિરણો"], "answer": "(A) ગામા કિરણો"},
                {"question": "એક 25 MHz આવૃત્તિ ધરાવતું વિધુત ચુંબકીય તરંગ મુક્ત અવકાશમાં X-દિશામાં ગતિ કરે છે. ચોક્કસ સમયે અને અવકાશના એક ચોક્કસ બિંદુ આગળ (E→) 6.3ĵ Vm^-1 છે. તો આ બિંદુ આગળ (b→) = …………….. . (ઓગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 2.1 × 10^-8k̂T", "(B) 2.1 × 10^8k̂T", "(C) 2.1 × 10^-8ĵ T", "(D) 2.1 × 10^8ĵT"], "answer": "(A) 2.1 × 10^-8k̂T"},
                {"question": "આંખની સર્જરી LASIK માં …………………… નો ઉપયોગ કરવામાં આવે છે. (ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) રેડિયો તરંગો", "(B) પારરક્ત તરંગો", "(C) માઇક્રો તરંગો", "(D) પારજાંબલી તરંગો"], "answer": "(D) પારજાંબલી તરંગો"},
                {"question": "મેક્સવેલના સમીકરણો ………………………. ના મૂળભૂત નિયમો વર્ણવે છે.", "options": ["(A) માત્ર વિદ્યુતશાસ્ત્ર", "(B) માત્ર ચુંબકત્વ", "(C) માત્ર યંત્રશાસ્ત્ર", "(D) (A) અને (B) બંને"], "answer": "(D) (A) અને (B) બંને"},
                {"question": "વિદ્યુતચુંબકીય તરંગોના વિકલ સમીકરણમાં ખૂટતી બાબત કયા સ્વરૂપમાં પૂરી પાડવામાં આવી હતી ?", "options": ["(A) સ્થાનાંતર પ્રવાહ", "(B) વિદ્યુતપ્રવાહ", "(C) ઉષ્માપ્રવાહ", "(D) ઊલટસૂલટ પ્રવાહ"], "answer": "(A) સ્થાનાંતર પ્રવાહ"},
                {"question": "સ્થાનાંતર પ્રવાહનો SI એકમ શું છે ?", "options": ["(A) કુલમ્બ", "(B) ફૅરેડે", "(C) ઍમ્પિયર", "(D) વેબર"], "answer": "(C) ઍમ્પિયર"},
                {"question": "વિદ્યુતચુંબકીય તરંગો ધારણ કરે છે ……………………", "options": ["(A) માત્ર ઊર્જા, વેગમાન નહીં.", "(B) માત્ર વેગમાન, ઊર્જા નહીં.", "(C) ઊર્જા અને વેગમાન બંને", "(D) બેમાંથી એક પણ નહીં."], "answer": "(C) ઊર્જા અને વેગમાન બંને"},
                {"question": "ચુંબકીય ક્ષેત્ર …………………… વડે ઉત્પન્ન થઈ શકે છે.", "options": ["(A) ગતિમાન વિદ્યુતભાર", "(B) બદલાતા જતા વિદ્યુતક્ષેત્ર", "(C) (A) અને (B) બંને", "(D) આમાંથી એકેય નહીં"], "answer": "(C) (A) અને (B) બંને"},
                {"question": "મેક્સવેલે આપેલ સમીકરણ નીચેનામાંથી કર્યો નિયમ દર્શાવે છે ?", "options": ["(A) ઍમ્પિયરનો નિયમ", "(B) વિદ્યુત માટેનો ગૉસનો નિયમ", "(C) ફેરેડેનો નિયમ", "(D) ચુંબકત્વ માટેનો ગૉસનો નિયમ"], "answer": "(C) ફેરેડેનો નિયમ"},
                {"question": "ઉત્તર દિશામાં ગતિ કરતાં વિદ્યુતચુંબકીય તરંગોમાં વિધુતક્ષેત્રનો સદિશ ઉપર તરફ છે તેથી ચુંબકીય ક્ષેત્રનો ……………….. સદિશ દિશામાં હશે.", "options": ["(A) ઉત્તર", "(B) પૂર્વ", "(C) પશ્ચિમ", "(D) નીચે તરફ"], "answer": "(B) પૂર્વ"},
                {"question": "સમતલ વિદ્યુતચુંબકીય તરંગના એક પૂર્ણ ચક્ર દરમિયાન નીચેના કયા ક્ષેત્રનું સરેરાશ મૂલ્ય શૂન્ય હોય ?", "options": ["(A) વિદ્યુત અને ચુંબકીય ક્ષેત્ર બંનેનું", "(B) માત્ર વિદ્યુત ક્ષેત્રનું", "(C) માત્ર ચુંબકીય ક્ષેત્રનું", "(D) માત્ર ચુંબકીય ઊર્જાનું"], "answer": "(A) વિદ્યુત અને ચુંબકીય ક્ષેત્ર બંનેનું"},
                {"question": "વિદ્યુતચુંબકીય તરંગોના ગુણધર્મ માટે નીચેનામાંથી કર્યું ખોટું છે ?", "options": ["(A) બંને ક્ષેત્રો એક જ સમયે અને એક જ સ્થાને મહત્તમ અને ન્યૂનતમે પહોંચે.", "(B) બંને ક્ષેત્રોમાં ઊર્જા વિદ્યુત અને ચુંબકીય ક્ષેત્ર સદિશો વચ્ચે સમાન રીતે વિભાજિત થાય છે.", "(C) બંને ક્ષેત્રોના સદિશો એકબીજાને સમાંતર અને તરંગ પ્રસરણની દિશાને લંબ છે.", "(D) આ તરંગોના પ્રસરણ માટે કોઈ દ્રવ્ય માધ્યમની જરૂ૨ નથી."], "answer": "(C) બંને ક્ષેત્રોના સદિશો એકબીજાને સમાંતર અને તરંગ પ્રસરણની દિશાને લંબ છે."},

                ],},   
                
        'કિરણ પ્રકાશશાસ્ત્ર અને પ્રકાશીય ઉપકરણો':{
            questions:[
                {"question": "કઈ ઘટનાનો ઉપયોગ ઓપ્ટિકલ ફાઇબરમાં થાય છે ? (2002)", "options": ["(A) પૂર્ણ આંતરિક પરાવર્તન", "(B) પ્રકીર્ણન", "(C) વિવર્તન", "(D) વક્રીભવન"], "answer": "(A) પૂર્ણ આંતરિક પરાવર્તન"},
                {"question": "એસ્ટ્રોનોમિકલ ટેલિસ્કોપના વસ્તુકાચનો ઑપરચર મોટો રાખવાથી ………………… (2002)", "options": ["(A) ગોળીય વિપથન ઘટે છે.", "(B) વિભેદનશક્તિ વધે છે.", "(C) અવલોકનનો વિસ્તાર વધે છે.", "(D) વિભાજન શક્તિ ઘટે છે."], "answer": "(B) વિભેદનશક્તિ વધે છે."},
                {"question": "60° ના ખૂણે આવેલા બે સમતલીય અરીસાઓની વચ્ચે મૂકેલી બિંદુવત્ વસ્તુઓનાં પ્રતિબિંબોની સંખ્યા ………………….. (2002)", "options": ["(A) 5", "(B) 6", "(C) 7", "(D) 8"], "answer": "(A) 5"},
                {"question": "30 સેમી જેટલી વક્રતાત્રિજ્યા તથા 1.5 જેટલો વક્રીભવનાંક ધરાવતા એક સમતલ બહિર્ગોળ લેન્સની વક્રસપાટી પર ચાંદીનો ઢોળ ચઢાવેલ છે. તેની સામે ………………….. અંતરે વસ્તુને મૂકવાથી તેનું વાસ્તવિક પ્રતિબિંબ, તેટલી જ ઊંચાઈનું મળે. (2004)", "options": ["(A) 20 સેમી", "(B) 30 સેમી", "(C) 60 સેમી", "(D)80 સેમી"], "answer": "(A) 20 સેમી"},
                {"question": "4/3 જેટલા વક્રીભવનાંકવાળા પાણીમાં સપાટીથી 12 cm ઊંડાઈએ આવેલી માછલીના વર્તુળાકાર દૃષ્ટિક્ષેત્રની ત્રિજ્યા …………………… cm થાય.", "options": ["(A) 36√2", "(B) 4√5", "(C) 36√7", "(D) 36/√7"], "answer": "(D) 36/√7"},
                {"question": "એક કાળા રંગના કાગળ પર બે નાનાં સફેદ ટપકાં 1 મિમીના અંતરે આવેલાં છે. 3 મિમી જેટલા કીકીના વ્યાસવાળી આંખ વડે વધુમાં વધુ કેટલા અંતર સુધી તેમની વચ્ચે વિભેદન થઈ શકશે ? પ્રકાશની તરંગલંબાઈ 50 મિમી છે. (2005)", "options": ["(A) 6 m", "(B) 3 m", "(C) 5 m", "(D) 1 m"], "answer": "(C) 5 m"},
                {"question": "1.5 વક્રીભવનાંકવાળા એક પાતળા કાચના લેન્સનો હવામાં પ્રકાશીય પાવર -5D છે, તો 1.6 વક્રીભવનાંકવાળા પ્રવાહીમાં તેનો પ્રકાશીય પાવર કેટલો થાય ? (2005)", "options": ["(A) -1D", "(B) 1D", "(C) -5D", "(D) 0.625D"], "answer": "(D) 0.625D"},
                {"question": "રાતા પ્રકાશ અને વાદળી પ્રકાશ માટે કાચના વક્રીભવનાંક અનુક્રમે 1.520 અને 1.525 છે. આ કાચના પ્રિઝમ માટે રાતા અને વાદળી પ્રકાશનાં લઘુતમ વિચલનકોણ અનુક્રમે D1 અને D2 હોય તો, (2006)", "options": ["(A) D1 > D2", "(B) D1 < D2", "(C) D1 = D2", "(D) પ્રિઝમકોણને આધાર રાખતાં D1, D2, કરતાં ઓછો કે વધારે હોઈ શકે."], "answer": "(B) D1 < D2"},
                {"question": "સંપર્કમાં રહેલા બે લેન્સો માટે તેમના પ્રકાશીય પાવર -15D અને +5D છે. તો તેમના સંયોજનની સમતુલ્ય કેન્દ્રલંબાઈ ……………….. cm થાય.(2007)", "options": ["(A) +10 cm", "(B) -20 cm", "(C) -10 cm", "(D) +20 cm"], "answer": "(C) -10 cm"},
                {"question": "બહિર્ગોળ લેન્સ માટે ભૂરા રંગના પ્રકાશના બદલે રાતા રંગનો પ્રકાશ આપાત કરવામાં આવે તો તેની કેન્દ્રલંબાઈ …………………. (2011-B)", "options": ["(A) આપાત પ્રકાશના રંગ પર આધાર રાખશે નહીં.", "(B) વધશે.", "(C) ઘટશે.", "(D) કોઈ ફેરફાર થશે નહિ."], "answer": "(B) વધશે."},
                {"question": "સમતલ બહિર્ગોળ (plano-convex) લેન્સનો વ્યાસ 6 cm અને તેની કેન્દ્ર આગળ જાડાઈ ૩ mm છે. જો લેન્સના દ્રવ્યમાં પ્રકાશની ઝડપ 2 × 10^8 m/s હોય તો લેન્સની નાભીય લંબાઈ …………………….. થશે. (JEE-2013)", "options": ["(A) 15 cm", "(B) 20 cm", "(C) 30 cm", "(D) 10 cm"], "answer": "(C) 30 cm"},
                {"question": "પાણીમાંથી લીલો પ્રકાશ હવા-પાણી આંતરપૃષ્ઠ (Interface) પર ક્રાંતિકોણ (Critical angle) θ એ આપાત થાય છે. સાચું વિધાન પસંદ કરો. (JEE-2014)", "options": ["(A) લીલા પ્રકાશની આવૃત્તિ કરતાં વધારે આવૃત્તિ ધરાવતો દશ્યપ્રકાશનો વર્ણપટ હવામાં નિર્ગમન પામે છે.", "(B) લંબથી જુદા-જુદા ખૂણે સમગ્ર દશ્યપ્રકાશ માટેનું વર્ણપટ પાણીમાંથી બહાર નિર્ગમન પામે છે.", "(C) લંબથી 90° ના ખૂણે સમગ્ર દશ્યપ્રકાશ માટેનું વર્ણપટ પાણીમાંથી બહાર નિર્ગમન પામે છે.", "(D) લીલા પ્રકાશની આવૃત્તિ કરતાં ઓછી આવૃત્તિ ધરાવતો દશ્યપ્રકાશનો વર્ણપટ હવામાં નિર્ગમન પામે છે."], "answer": "(D) લીલા પ્રકાશની આવૃત્તિ કરતાં ઓછી આવૃત્તિ ધરાવતો દશ્ય પ્રકાશનો વર્ણપટ હવામાં નિર્ગમન પામે છે."},
                {"question": "ઉનાળાની ગરમ રાત્રે, હવાનો વક્રીભવનાંક જમીનની નજીક લઘુતમ હશે અને જમીનથી ઉપર ઊંચાઈ સાથે વધતો જાય છે. હાઈગેન્સના સિદ્ધાંત પરથી આપણે તારણ કાઢી શકીએ કે જ્યારે પ્રકાશ કિરણને સમક્ષિતિજ દિશામાં આપાત કરતાં, તે જ્યારે પ્રસરતું હોય ત્યારે કિરણપુંજ…………………….. . (JEE Main – 2015)", "options": ["(A) પાતળું બનતું જાય છે.", "(B) કોઈપણ પ્રકારના વિચલન વગર સમક્ષિતિજ દિશામાં આગળ વધે છે.", "(C) નીચે તરફ વળે છે.", "(D) ઉપર તરફ વળે છે."], "answer": "(D) ઉપર તરફ વળે છે."},
                {"question": "એક અવલોકનકાર 10 m ઊંચાઈના એક દૂરના ઝાડને 20 આવર્ધન ક્ષમતાવાળા દૂરબીનથી જોવે છે. આ અવલોકનકારને ઝાડ દેખાશે. (JEE Main – 2016)", "options": ["(A) 10 ગણું ઊંચું", "(B) 10 ગણું નજીક", "(C) 20 ગણું ઊંચું", "(D) 20 ગણું નજીક"], "answer": "(D) 20 ગણું નજીક"},
                {"question": "20 cm ના મૂલ્યની કેન્દ્રલંબાઈ ધરાવતા એક અભિસારી કાચથી 15 cm દૂર જેની કેન્દ્રલંબાઈનું મૂલ્ય 25 cm છે તેવો એક અપસારી કાચ મૂકેલ છે. એક સમાંતર પ્રકાશ પુંજ આ અપસારી કાચ પર પડે છે. આમ રચાતું અંતિમ પ્રતિબિંબ થશે. (JEE Main – 2017)", "options": ["(A) સાચું અને અપસારી કાચથી 40 cm દૂર", "(B) સાચું અને અભિસારી કાચથી 6cm દૂર", "(C) સાચું અને અભિસારી કાચથી 40 cm દૂર", "(D) આભાસી અને અભિસારી કાચથી 40 cm દૂર"], "answer": "(C) સાચું અને અભિસારી કાચથી 40 cm દૂર"},
                {"question": "આંખ એક વક્રીભવનકારક સપાટી વડે બારીકાઇથી જોઈ શકે છે. આ સપાટીના વક્રની ત્રિજ્યા, કોરોના (7.8mm) જેટલી છે. આ સપાટી 1 અને 1.34 વક્રીભવનાંકવાળા બે માધ્યમને છૂટી પાડે છે. પ્રકાશનું સમાંતર બીમ પરાવર્તક સપાટીથી કેટલાં અંતરે હોય, તો ફોક્સ (પ્રતિબિંબ) થઈ શકે તે ગણો. (JEE (Main) Jan – 2019)", "options": ["(A) 4.0 cm", "(B) 1 cm", "(C) 3.1 cm", "(D) 2 cm"], "answer": "(C) 3.1 cm"},
                {"question": "હવામાં બહિર્ગોળ લેન્સની કેન્દ્રલંબાઈ 16 cm છે (µ(glass) = 1.5). હવે લેન્સને 1.42 વક્રીભવનાંકવાળા પ્રવાહીમાં ડુબાડવામાં આવે છે, તો લેન્સની હવામાં અને માધ્યમમાં કેન્દ્રલંબાઈનો ગુણોત્તર આશરે ……………………. ની નજીક હશે. (JEE Jan.- 2020)", "options": ["(A) 9", "(B) 17", "(C) 1", "(D) 5"], "answer": "(A) 9"},
                {"question": "જો આપણે જેની ટ્યૂબલંબાઈ 150 mm અને વસ્તુકાચની કેન્દ્રલંબાઈ 5 cm વાળા સંયુક્ત માઇક્રોસ્કોપથી 375 મોટવણી મેળવવી હોય, તો આઇ-પીસની કેન્દ્રલંબાઈ …………………. ની નજીક હોવી જોઈએ. (JEE Jan.- 2020)", "options": ["(A) 2 mm", "(B) 22 mm", "(C) 12 mm", "(D) 33 mm"], "answer": "(A) 2 mm"},
                {"question": "એક ટેલિસ્કોપની મોટવણી 5 અને ટ્યૂબ લંબાઈ 60 સેમી છે તો નેત્રકાચની કેન્દ્રલંબાઈ …………………… છે. (JEE Jan. – 2020)", "options": ["(A) 10 સેમી", "(B) 20 સેમી", "(C) 30 સેમી", "(D) 40 સેમી"], "answer": "(A) 10,સેમી"},
                {"question": "30 સેમી ત્રિજ્યા અને 1.5 વક્રીભવનાંક ધરાવતા સમતલ બહિર્ગોળ લેન્સને હવામાં રાખેલો છે તો તેની કેન્દ્રલંબાઈ સેમીમાં શોધો. (JEE Jan.- 2020)", "options": ["(A) 30", "(B) 60", "(C) 15", "(D) 120"], "answer": "(B) 60"},
                {"question": "એક ગોળીય અરીસામાં 100 cm ઊંચાઈની વસ્તુનું પ્રતિબિંબ 25 cm ઊંચાઈનું મળે છે અને ચત્તું મળે છે, તો …………………. JEE Main Feb. – 2021)", "options": ["(A) વાસ્તવિક પ્રતિબિંબ, બહિર્ગોળ અરીસો", "(B) વાસ્તવિક પ્રતિબિંબ, અંતર્ગોળ અરીસો", "(C) આભાસી પ્રતિબિંબ, અંતર્ગોળ અરીસો", "(D) આભાસી પ્રતિબિંબ, બહિર્ગોળ અરીસો"], "answer": "(D) આભાસી પ્રતિબિંબ, બહિર્ગોળ અરીસો"},
                {"question": "5 mm જેટલી વસ્તુકાચની કેન્દ્રલંબાઈવાળા માઇક્રોસ્કોપની મોટવણી 400 છે. જો તેની ટ્યૂબની લંબાઈ 20 cm હોય, તો નેત્રકાચની કેન્દ્રલંબાઈ …………………… (MP PMT 1991)", "options": ["(A) 200 cm", "(B) 160 cm", "(C) 2.5 cm", "(D) 0.1 cm"], "answer": "(C) 2.5 cm"},
                {"question": "એક પ્રિઝમના દ્રવ્યનો વક્રીભવનાંક √2 છે. પ્રિઝમની એક બાજુ પોલિશ કરેલી છે, તેના પર પ્રકાશના કિરણને …………………. કોણે આપાત કરવામાં આવે, તો કિરણ તેના મૂળ માર્ગે પાછું વળે, વક્રીભૂતકોણ 30° છે. (1992)", "options": ["(A) 0°", "(B) 30°", "(C) 45°", "(D) 60°"], "answer": "(C) 45°"},
                {"question": "1.5 વક્રીભવનાંકવાળા એક બહિર્ગોળ લેન્સની કેન્દ્રલંબાઈ 2 cm છે. આ લેન્સને જ્યારે 1.25 વક્રીભવનાંકવાળા પ્રવાહીમાં ડુબાડવામાં આવે છે ત્યારે તેની કેન્દ્રલંબાઈ\n\ncm થાય. (1993)", "options": ["(A) 10", "(B) 2.5", "(C) 5", "(D)7.5"], "answer": "(C) 5"},
                {"question": "પ્રકાશ માટે બહિર્ગોળ લેન્સની કેન્દ્રલંબાઈ મોટામાં ………………….. મોટી હોય છે. (CBSE PMT – 1994)", "options": ["(A) વાદળી", "(B) પીળા", "(C) લીલા", "(D) લાલ"], "answer": "(D) લાલ"},
                {"question": "5/3 જેટલા વક્રીભવનાંકવાળા પાણીની સપાટીથી 4m નીચે બિંદુવત્ પ્રકાશ ઉદ્ગમ મૂકેલ છે. પાણીની સપાટી પર એક તકતી એવી રીતે રાખવામાં આવી છે કે જે પાણીમાંથી બહાર આવતા પ્રકાશને સંપૂર્ણપણે રોકે, તો આવી તકતીનો ઓછામાં ઓછો વ્યાસ …………………….. m છે. (1994, 2001)", "options": ["(A) 9", "(B) 6", "(C) 4", "(D)3"], "answer": "(B) 6"},
                {"question": "‘n’ વક્રીભવનાંક અને t જાડાઈના કાચના સ્લેબમાંથી પ્રકાશ પસાર થાય છે. જો ‘C’ એ શૂન્યાવકાશમાં પ્રકાશની ઝડપ હોય, તો કાચના સ્લેબમાંથી પ્રકાશને પસાર થતાં લાગતો સમય ………………… NCERT 1996, CBSE-PMT 1996, DCE 2006)", "options": ["(A) t/nc", "(B) ntc", "(C) nt/c", "(D) tc/n"], "answer": "(C) nt/c"},
                {"question": "કોઈ એક દીવાલ પર એક વસ્તુ આવેલી છે. હવે બહિર્ગોળ લેન્સની મદદ વડે તેની સામે રહેલી સમાંતર દીવાલ પર વસ્તુના જેટલા જ પરિણામવાળું પ્રતિબિંબ મેળવવામાં આવે છે. જો લેન્સ, બીજી દીવાલથી d અંતરે હોય તો લેન્સની કેન્દ્રલંબાઈ કેટલી હોવી જોઈએ ? (2002)", "options": ["(A) d/4", "(B) d/2", "(C) d/4 કરતાં વધુ પણ d/2 કરતાં ઓછી.", "(D) d/4 કરતાં ઓછી."], "answer": "(B) d/2"},
                {"question": "લંબચોરસ કાચના સ્લેબની સપાટી પર ત્રાંસું આપાત થતું પ્રકાશનું કિરણ લાલ તથા લીલા રંગનું મિશ્રિત કિરણ છે. સ્લેબમાંથી પસાર થઈને, સમાંતર એવી બીજી સપાટી પરથી બહાર આવતા લાલ રંગ તથા જાંબલી રંગનાં કિરણો …………………… (2004)", "options": ["(A) એક જ બિંદુએથી એક જ દિશામાં ગતિ કરતાં બહાર આવે છે.", "(B) જુદાં-જુદાં બે બિંદુએથી જુદી-જુદી દિશામાં ગતિ કરતાં જોવા મળે છે.", "(C) જુદાં-જુદાં બે બિંદુએથી પરસ્પર સમાંતર ગતિ કરતાં બહાર આવે છે.", "(D) એક જ બિંદુએથી બે જુદી-જુદી દિશામાં ગતિ કરતાં બહાર આવે છે."], "answer": "(C) જુદાં-જુદાં બે બિંદુએથી પરસ્પર સમાંતર ગતિ કરતા બહાર આવે છે."},
                {"question": "એક ટેલિસ્કોપના વસ્તુકાચનો વ્યાસ 10 cm છે. બે જુદી- જુદી વસ્તુઓથી, વસ્તુકાચનું અંતર એક કિલોમીટર છે. જો વપરાતા પ્રકાશની તરંગલંબાઈ 5000 A હોય તો, લઘુતમ કયા ક્રમના અંતરે રહેલી બંને વસ્તુઓ આ ટેલિસ્કોપથી સ્પષ્ટ જુદી-જુદી જોઈ શકાય ? (2004)", "options": ["(A) 5 cm", "(B) 0.5 m", "(C) 5 m", "(D) 5 mm"], "answer": "(D) 5 mm"},
                {"question": "5000 Å તરંગલંબાઈવાળા પ્રકાશ માટે 10 cm વ્યાસવાળા (વસ્તુકાચના વ્યાસવાળા) ટેલિસ્કોપનું કોણીય વિભેદન ……………………… ક્રમનું હોય. (2005)", "options": ["(A) 10^6 rad", "(B) 10^-2 rad", "(C) 10^-4 rad", "(D) 10^-6 rad"], "answer": "(D) 10^-6 rad"},
                {"question": "એક બહિર્ગોળ લેન્સ તથા એક અંતર્ગોળ લેન્સને પરસ્પર સંપર્કમાં ગોઠવીને સંયુક્ત લેન્સનું નિર્માણ કરવામાં આવેલું છે. જો બંને લેન્સની કેન્દ્રલંબાઈ સમાન અને મૂલ્યમાં 25 cm હોય તો, સંયુક્ત લેન્સનો પાવર ડાયોપ્ટર એકમમાં ………………………….. થાય. (2006)", "options": ["(A) 50", "(B) અનંત", "(C) શૂન્ય", "(D) 25"], "answer": "(C) શૂન્ય"},
                {"question": "કાગળના એક ટુકડા પર કરેલી નિશાનીને સ્પષ્ટ જોવા માટે ચલસૂક્ષ્મદર્શકને ગોઠવેલું છે. હવે 1.5 વક્રીભવનાંક ધરાવતો 3 cm જાડાઈવાળો કાચનો લંબઘન આ નિશાની પર ગોઠવવામાં આવે છે. તો હવે આ નિશાનીને ફરીવાર સ્પષ્ટ જોવા માટે ચલસૂક્ષ્મદર્શકને કેવી રીતે સ્થાનાંતર આપવું પડશે ? (2006)", "options": ["(A) 4.5 cm નીચે તરફ", "(B) 1 cm નીચે તરફ", "(C) 2 cm ઉપર તરફ", "(D) 1 cm ઉપર તરફ"], "answer": "(D) 1 cm ઉપર તરફ"},
                {"question": "એક પારદર્શક દ્રવ્યમાં પ્રકાશની આવૃત્તિ 2 × 10^14 Hz અને તરંગલંબાઈ 5000 Å છે, તો આ દ્રવ્યનો વક્રીભવનાંક ………………………. હોય. (2007)", "options": ["(A) 1.50", "(B) 3.00", "(C) 1.33", "(D) 1.40"], "answer": "(B) 3.00"},
                {"question": "10 cm કેન્દ્રલંબાઈવાળા દ્વિ-બહિર્ગોળ લેન્સની મદદથી એક છોકરો સૂર્યનાં કિરણોને કાગળ પર ઝીલીને ફોકસ કરે છે. જેથી કાગળ બળી શકે. સૂર્યનો વ્યાસ 1.39 × 10^9 m અને પૃથ્વીથી સૂર્યનું સરેરાશ અંતર 1.5 × 10^11 m હોય તો કાગળ પર ફોકસ થતા સૂર્યના પ્રતિબિંબનો વ્યાસ ……………… હોય. (2008)", "options": ["(A) 9.2 × 10^-4 m", "(B) 6.5 × 10^-4 m", "(C) 6.5 × 10^-5 m", "(D) 12.4 × 10^-4 m"], "answer": "(A) 9.2 × 10^-4 m"},
                {"question": "μ વક્રીભવનાંક ધરાવતા માધ્યમમાં પ્રકાશનું એક કિરણ ગતિ કરે છે. તે હવાના સંપર્કમાં રહેલી માધ્યમની સપાટી પર 45° ના આપાતકોણે આપાત થાય છે. μ ના કયા મૂલ્ય માટે આ પ્રકાશનું કિરણ માધ્યમમાં પૂર્ણ આંતરિક પરાવર્તન પામશે ? (2010)", "options": ["(A) μ = 1.33", "(B) μ = 1.40", "(C) μ = 1.50", "(D) μ = 1.25"], "answer": "(C) μ = 1.50"},
                {"question": "નીચે આપેલી પ્રકાશીય ઘટનાઓમાંથી કઈ ઘટના પૂર્ણઆંતરિક પરાવર્તન પર આધારિત નથી ? (2011)", "options": ["(A) ઑપ્ટિકલ ફાઇબરનું કાર્ય", "(B) પાણી ભરેલા ખાબોચિયાની સાચી ઊંડાઈ તથા દેખાતી ઊંડાઈ", "(C) ઉનાળાના બપોરે દેખાતું મૃગજળ", "(D) ડાયમન્ડ (હીરા)ની ચમક"], "answer": "(B) પાણી ભરેલા ખાબોચિયાની સાચી ઊંડાઈ તથા દેખાતી ઊંડાઈ"},
                {"question": "એક દ્વિ-બહિર્ગોળ લેન્સની વક્રતાત્રિજ્યા 20 cm છે. લેન્સથી 30 cm દૂર 2 cm ઊંચાઈવાળી વસ્તુને ગોઠવતાં મળતા પ્રતિબિંબને નીચેનો કયો વિકલ્પ રજૂ કરે છે ?. (2011)", "options": ["(A) આભાસી, સીધું, 1 cm ની ઊંચાઈવાળું પ્રતિબિંબ", "(B) આભાસી, સીધું, 0.5 cm ની ઊંચાઈવાળું પ્રતિબિંબ", "(C) સાચું, ઊલટું તથા 4 cm ની ઊંચાઈવાળું પ્રતિબિંબ", "(D) સાચું, ઊલટું તથા 1 cm ની ઊંચાઈવાળું પ્રતિબિંબ"], "answer": "(C) સાચું, ઊલટું તથા 4 cm ની ઊંચાઈવાળું પ્રતિબિંબ"},
                {"question": "μ1 = 1.5 વક્રીભવનાંકવાળા તથા 15° નો પ્રિઝમકોણ ધરાવતા પાતળા પ્રિઝમને μ2 = 1.75 વક્રીભવનાંકવાળા બીજા પ્રિઝમ સાથે ગોઠવવામાં આવે છે. બંને પ્રિઝમની આ સંયુક્ત રચના પ્રકાશના કિરણનું વિચલન કર્યા વગર વિભાજન કરે છે, તો બીજા પ્રિઝમનો પ્રિઝમકોણ કેટલો હશે ? (2011M)", "options": ["(A) 7°", "(B) 10°", "(C) 12°", "(D) 5°"], "answer": "(B) 10°"},
                {"question": "એક અપસારી પ્રકારના લેન્સ પર પ્રકાશનું અભિસારી કિરણ જૂથ આપાત થાય છે. લેન્સમાંથી પસાર થયા બાદ બીજી બાજુએ 15 cm દૂર કિરણો પરસ્પર છેદતાં માલૂમ પડે છે. હવે લેન્સને દૂર કરતાં આ કિરણો લેન્સના સ્થાનની નજીકના ભાગ તરફ 5 cm દૂર મળે છે. તો લેન્સની કેન્દ્રલંબાઈ …………………….. હોય. (2011 M)", "options": ["(A) -10 cm", "(B) 20 cm", "(C) -30 cm", "(D) 5 cm"], "answer": "(C) -30 cm"},
                {"question": "એક પ્રિઝમનો પ્રિઝમકોણ A છે. તેની એક સપાટી પર ચાંદી ચઢાવીને તેને પરાવર્તક બનાવી છે. તેની પારદર્શક સપાટી પર, આકૃતિમાં દર્શાવ્યા મુજબ એક પ્રકાશનું કિરણ 2A જેટલા આપાતકોણે આપાત થાય છે અને ચાંદી ચઢાવેલી સપાટી પર પરાવર્તન પામીને મૂળ માર્ગે પાછું ફરે છે, તો પ્રિઝમના દ્રવ્યનો વક્રીભવનાંક ……………….. .(AIPMT May 2014)", "options": ["(A) 2 sin A", "(B) 2 cos A", "(C) 1/2cosA", "(D)tan A"], "answer": "(B) 2 cos A"},
                {"question": "સમાન બે પાતળા સમતલ બહિર્ગોળ લેન્સોના દ્રવ્યનો વક્રીભવનાંક 1.5 અને દરેકની વક્રતા ત્રિજ્યા 20 cm છે. તેમને એક પાત્રમાં એવી રીતે મૂકેલા છે કે જેથી તેમની બહિર્ગોળ સપાટી મધ્યમાં એકબીજાને સ્પર્શે અને બાકીના ભાગમાં 1.7 વક્રીભવનાંકવાળું ઑઈલ ભરવામાં આવે તો આ સંયોજનની કેન્દ્રલંબાઈ ………………… (AIPMT May 2015)", "options": ["(A) -20 cm", "(B) -25 cm", "(C) -50 cm", "(D) 50 cm"], "answer": "(C) -50 cm"},
                {"question": "એક પ્રિઝમનો પ્રિઝમકોણ A અને પ્રિઝમના દ્રવ્યનો વક્રીભવનાંક cot() છે, તો લઘુતમ વિચલનકોણ ………………….. (AIPMT May 2015)", "options": ["(A) 180° – 3A", "(B) 180° – 2A", "(C) 90° – A", "(D) 180° + 2A"], "answer": "(B) 180° – 2A"},
                {"question": "પ્રિઝમની કોઈ સપાટી સાથે 45° ના કોણે પ્રકાશનું કિરણ આપાત થાય છે. પ્રિઝમકોણનું મૂલ્ય 60° છે. જો આ કિરણ પ્રિઝમથી લઘુતમ વિચલન પામતું હોય તો લઘુતમ વિચલનકોણ અને દ્રવ્યનો વક્રીભવનાંક અનુક્રમે …………………… છે. (AIPMT May 2016)", "options": ["(A) 30°, √2", "(B) 45°, 2", "(C) 30°, 1/√2", "(D) 45°, 1/√2"], "answer": "(A) 30°, √2"},
                {"question": "1.5 વક્રીભવનાંક ધરાવતા કાચના લંબઘન સ્લેબમાં રહેલી હવાના પરપોટાની ઊંડાઈ લગભગ લંબરૂપે એકબાજુથી જોતાં 5 cm અને બીજી બાજુથી જોતાં 3 cm છે, તો સ્લેબની જાડાઈ cm માં કેટલી હશે ? (AIPMT July 2016)", "options": ["(A) 12", "(B) 16", "(C) 8", "(D) 10"], "answer": "(A) 12"},
                {"question": "જો પ્રિઝમ કોણ 60° અને લઘુતમ વિચલન કોણ 40° હોય, તો વક્રીભવન કોણ થશે : (AIPMT May 2017)", "options": ["(A) 4°", "(B) 30°", "(C) 20°", "(D) 3°"], "answer": "(B) 30°"},
                {"question": "એક ઘટ માધ્યમ કે જેનો વક્રીભવનાંક 1.414 છે તેના પર 45° ના ખૂણે પ્રકાશનું એક પૂંજ આપાત થાય છે. આ માધ્યમમાં વક્રીભૂત કૂંજની પહોળાઈ અને હવામાં આપાત પૂંજની પહોળાઈનો ગુણોત્તર શોધો.(AIPMT May 2017)", "options": ["(A) √3 : √2", "(B) 1 : √2", "(C) √2 : 1", "(D) √2: √3"], "answer": "(A) √3 : √2"},
                {"question": "જો ઓબ્જેક્ટિવ લેન્સનો પાવર વધારવામાં આવે તો મેગ્નિફાઇંગ પાવર ………………….. (NEET 2014)", "options": ["(A) માઈક્રોસ્કોપનો વધશે પણ ટેલિસ્કોપનો ઘટશે.", "(B) માઈક્રોસ્કોપ અને ટેલિસ્કોપ બંનેનો વધશે.", "(C) માઈક્રોસ્કોપ અને ટેલિસ્કોપ બંનેનો ઘટશે.", "(D) માઈક્રોસ્કોપનો ઘટશે પણ ટેલિસ્કોપનો વધશે."], "answer": "(D) માઈક્રોસ્કોપનો ઘટશે પણ ટેલિસ્કોપનો વધશે."},
                {"question": "ઍસ્ટ્રોનોમિકલ ટેલિસ્કોપમાં ઑબ્જેક્ટિવ લેન્સ અને આઇ-પીસના લેન્સની કેન્દ્રલંબાઈ અનુક્રમે 40 cm અને 4 cm છે. ઓબ્જેકટિવ લેન્સથી 200 cm દૂરની વસ્તુ જોવા માટે બંને લેન્સો વચ્ચેનું અંતર (ટ્યૂબ-લંબાઈ) …………………… . (NEET 2016, Phase-I)", "options": ["(A) 50.0 cm", "(B) 54.0 cm", "(C) 37.3 cm", "(D) 46.0 cm"], "answer": "(B) 54.0 cm"},
                {"question": "15 cm કેન્દ્ર લંબાઈના એક આંતરગોળ અરીસાથી 40 cm પર એક વસ્તુ મૂકેલ છે. જો આ વસ્તુને 20 cm આ અરીસા તરફ ખસેડવામાં આવે, તો પ્રતિબિંબનું સ્થાનાંતર હશે, (NEET – 2018)", "options": ["(A) 36 cm અરીસા તરફ", "(B) અરીસાથી 30 cm દૂર", "(C) 30 cm અરીસા તરફ", "(D) અરીસાથી 36 cm દૂર"], "answer": "(D) અરીસાથી 36 cm દૂર"},
                {"question": "કોઈ એક પ્રિઝમના દ્રવ્યનો વક્રીભવનાંક √2 છે અને પ્રિઝમ કોણ 30° છે. આ પ્રિઝમની બે માંથી એક વક્રીભૂત સપાટીને ચાંદીનો ઢોળ ચઢાવીને અરીસો બનાવવામાં આવે છે. એક રંગીય પ્રકાશ પુંજ તેની બીજી સપાટીમાંથી પ્રિઝમમાં દાખલ થાય (રૂપેરી સપાટી પરથી પરાવર્તિત થઈને) તે જ પથ પર પાછો ફરે, જો તેનો પ્રિઝમ પરનો આપાત કોણ હોય, (NEET – 2018)", "options": ["(A) શૂન્ય", "(B) 60°", "(C) 30°", "(D) 45°"], "answer": "(D) 45°"},
                {"question": "મેઘધનુષના સંદર્ભમાં ખોટો જવાબ પસંદ કરો. (NEET (R6) – 2019)", "options": ["(A) સૂર્ય પ્રકાશની વિભાજન, વક્રીભવન અને પરાવર્તનની સામૂહિક અસર એ મેઘધનુષ છે.", "(B) જ્યારે પ્રકાશના કિરણો પાણીના બિંદુમાં બે આંતરિક પરાવર્તનો પામે છે, તો ગૌણ મેઘધનુષ રચાય છે.", "(C) ગૌણ મેઘધનુષમાં રંગોનો ક્રમ ઊલટાય છે.", "(D) એક નિરીક્ષકનું મુખ (Front) સૂર્યની સામે હોય ત્યારે તે મેઘધનુષ જોઈ શકે છે."], "answer": "(D) એક નિરીક્ષકનું મુખ (Front) સૂર્યની સામે હોય ત્યારે તે મેઘધનુષ જોઈ શકે છે."},
                {"question": "દરેકની f કેન્દ્રલંબાઈ હોય તેવા બે સમાન પાતળા સમબહિર્ગોળ (equi-convex) કાચોને એકબીજાના સમ- અક્ષીય સંપર્કમાં એવી રીતે રાખવામાં આવે છે કે જેથી આ સંયુક્ત રચનાની કેન્દ્રલંબાઈ F1 છે. જ્યારે આ બે કાચો વચ્ચેની જગ્યાને ગ્લિસરીન વડે ભરવામાં આવે [કે જેનો કાચના વક્રીભવનાંક જેટલો જ વક્રીભવનાંક છે (µ = 1.5)]ત્યારે સમતુલ્ય કેન્દ્રલંબાઈ F2 છે, તો F1 : F2 નો ગુણોત્તર ………………….. હશે. (NEET (R6) – 2019)", "options": ["(A) 3 : 4", "(B) 2 : 1", "(C) 1 : 2", "(D) 2 : 3"], "answer": "(C) 1 : 2"},
                {"question": "પૂર્ણ આંતરિક પરાવર્તનમાં જ્યારે આપાતકોણ સંપર્કમાં રહેલ માધ્યમોની જોડ માટેના ક્રિટીકલ કોણ જેટલો થાય ત્યારે વક્રીભવન કોણ શું હશે ? (NEET (R6) – 2019)", "options": ["(A) 90°", "(B) 120°", "(C) 0°", "(D) આપાતકોણ જેટલો"], "answer": "(A) 90°"},
                {"question": "એક નાના કોણ પ્રિઝમ (પ્રિઝમ કોણ A છે)ની એક સપાટી પર એક કિરણ આપાતકોણ i પર આપાત થાય છે અને વિરુદ્ધ સપાટીથી લંબ રીતે નિર્ગમન પામે છે. જો આ પ્રિઝમમાં દ્રવ્યનો વક્રીભવનાંક µ છે, તો આપાતકોણ ……………………. ની નજીકનો છે. (NEET – 2020)", "options": ["(A) A/2µ", "(B) 2 A/µ", "(C) µA", "(D) μA/2"], "answer": "(C) µA"},
                {"question": "જ્યારે પ્રકાશનું કિરણજૂથ વસ્તુનું સ્થાન નક્કી કરવા માટે વપરાય છે ત્યારે પ્રકાશ ………………….. તો વધુમાં વધુ ચોકસાઈ પ્રાપ્ત થાય છે. (2003)", "options": ["(A) ધ્રુવીભૂત હોય", "(B) ની તરંગલંબાઈ વધુ હોય", "(C) ની તરંગલંબાઈ ઓછી હોય", "(D) ની તીવ્રતા વધુ હોય"], "answer": "(C) ની તરંગલંબાઈ ઓછી હોય"},
                {"question": "પૃથ્વીની સપાટી પરથી 400 km ઊંચાઈએ રહેલા સ્પેસ શટલમાંનો અવકાશયાત્રી પૃથ્વીની સપાટીનું નિરીક્ષણ કરે છે. જો અવકાશયાત્રીની આંખની કીકીનો વ્યાસ 5 mm હોય અને પ્રકાશની તરંગલંબાઈ 500 nm હોય તો તે …………………. ના ક્રમનું રેખીય વિભેદન અનુભવી શકે. (2003)", "options": ["(A) 0.5 m", "(B) 5 m", "(C) 50 m", "(D) 500 m"], "answer": "(C) 50 m"},
                {"question": "પ્રવાહીમાં એક પદાર્થને ડુબાડેલો છે, તો નીચેનામાંથી કયા કારણસર પદાર્થ દૃશ્યમાન ન બને ? (2004)", "options": ["(A) જ્યારે પદાર્થ સંપૂર્ણ પરાવર્તક તરીકે વર્તે.", "(B) જ્યારે પદાર્થ તેના પર પડતા પ્રકાશનું સંપૂર્ણપણે શોષણ કરે.", "(C) જ્યારે વક્રીભવનાંકનું મૂલ્ય 1 હોય.", "(D) જ્યારે પદાર્થ તથા પ્રવાહી બંનેનો વક્રીભવનાંક એક જ સરખું મૂલ્ય ધરાવે."], "answer": "(D) જ્યારે પદાર્થ તથા પ્રવાહી બંનેનો વક્રીભવનાંક એક જ સરખું મૂલ્ય ધરાવે."},
                {"question": "શરીરના અંદરના અવયવોનું નિરીક્ષણ કરવા માટે ડૉક્ટર ‘ઑપ્ટિકલ ફાઇબર’ નો ઉપયોગ કરે છે, જે …………………… ના સિદ્ધાંત પર કાર્ય કરે છે. (2004)", "options": ["(A) પ્રકાશનું વક્રીભવન", "(B) પ્રકાશનું પરાવર્તન", "(C) પ્રકાશનું પૂર્ણઆંતરિક પરાવર્તન", "(D) પ્રકાશનું પ્રકીર્ણન"], "answer": "(C) પ્રકાશનું પૂર્ણ આંતરિક પરાવર્તન"},
                {"question": "એક ટેલિસ્કોપના વસ્તુકાચની કેન્દ્રલંબાઈ 200 cm અને નેત્રકાચ (આઈ-પીસ)ની કેન્દ્રલંબાઈ 2 cm છે. આ ટેલિસ્કોપ વડે 2 km દૂર આવેલા 50 m ઊંચાઈના બિલ્ડિંગને જોવામાં આવે તો વસ્તુકાચ વડે રચાતા પ્રતિબિંબની ઊંચાઈ …………………….cm હોય.", "options": ["(A) 5 cm", "(B) 10 cm", "(C) 1 cm", "(D) 2 cm"], "answer": "(A) 5 cm"},
                {"question": "વક્રીભવનની ઘટનામાં એક માધ્યમમાંથી બીજા માધ્યમમાં પ્રવેશતી વખતે પ્રકાશનું કિરણ વાંકું વળે છે, કારણ કે …………………. (2006)", "options": ["(A) બીજા માધ્યમમાં આવૃત્તિ બદલાય છે.", "(B) બીજા માધ્યમની સ્થિતિસ્થાપકતા-ગુણાંક જુદો હોય છે.", "(C) બીજા માધ્યમમાં ઝડપ બદલાય છે.", "(D) બીજા માધ્યમમાં કંપવિસ્તાર નાનો બને છે."], "answer": "(C) બીજા માધ્યમમાં ઝડપ બદલાય છે."}, 
                {"question": "10 cm ની કેન્દ્રલંબાઈ ધરાવતા મેગ્નિફાઇંગ લેન્સ વડે 8 cm દૂર રાખેલી તારની ઝીણી જાળી જોવા માટે લેન્સને આંખની નજીક રાખવામાં આવેલ છે, તો લેન્સ વડે મળતું વિવર્ધન = ……………………… (2006)", "options": ["(A) 5", "(B) 8", "(C) 10", "(D) 20"], "answer": "(A) 5"},
                {"question": "1.5 વક્રીભવનાંક ધરાવતા ફ્લિન્ટ કાચનો લેન્સ બનાવેલો છે. જ્યારે તેને 1,25 વક્રીભવનાંકવાળા પ્રવાહીમાં ડુબાડવામાં આવે છે ત્યારે તેની કેન્દ્રલંબાઈ, હવામાં રાખેલાં લેન્સની કેન્દ્રલંબાઈ કરતાં …………………….. (2006)", "options": ["(A) 1.25 f થાય.", "(B) 2.5 f થાય.", "(C) 1.2 f થાય.", "(D) 1.3 f થાય."], "answer": "(B) 2.5 f"},
                {"question": "માત્ર લીલા રંગનો વર્ણક (Pigment) ધરાવતા લીલા પાંદડાને 0.6328 um ની તરંગલંબાઈવાળા લેસર પ્રકાશ વડે પ્રકાશિત કરવામાં આવે તો તે …………………. રંગનું દેખાશે. (2006)", "options": ["(A) બ્રાઉન (કથ્થઈ)", "(B) કાળા", "(C) લાલ", "(D) લીલા"], "answer": "(B) કાળા"},
                {"question": "1000 m દૂર રહેલા બિંદુવત્ ઉદ્ગમની તેજસ્વિતા I છે. હવે જો તેમાં ફેરફાર કરીને 161 બને તો નવું અંતર = ……………………. જરૂરી બનશે. (2007)", "options": ["(A) 250 m", "(B) 500 m", "(C) 750 m", "(D) 800 m"], "answer": "(A) 250 m"},
                {"question": "માઇક્રોસ્કોપના વસ્તુકાય તથા નેત્રકાચની કેન્દ્રલંબાઈઓ અનુક્રમે 1.6 cm અને 2.5 cm છે. બંને લેન્સ વચ્ચેનું અંતર 21.7 cm છે. જો અંતિમ પ્રતિબિંબ અનંત અંતરે રચાતું હોય તો, રેખીય મેગ્નિફિકેશન m = ………………….. cm. (2007)", "options": ["(A) 11", "(B) 110", "(C) 1.1", "(D) 44"], "answer": "(B) 110"}, 
                {"question": "3/2 વક્રીભવનાંકવાળા એક બહિર્ગોળ લેન્સનો પાવર હવામાં 2.5 D છે. તેને 2 વક્રીભવનાંકવાળા પ્રવાહીમાં મૂકતાં, નવો પાવર ………………….. D થાય. (2009)", "options": ["(A) -1.25", "(B) -1.5", "(C) 1.25", "(D) 1.5"], "answer": "(A) -1.25"},
                {"question": "પ્રકાશનું બિલકુલ પરાવર્તન ન કરે (100% શોષણ કરે) તેવી સપાટી પર 18 W/cm^2 ની જ્યોતિઊર્જાવાળું ફ્લક્સ આપાત કરતાં ઉદ્ભવતું દબાણ કેટલું હોય ? (2009)", "options": ["(A) 2 N/m^2", "(B) 2 × 10^-4 N/m^2", "(C) 6 N/m^2", "(D) 6 × 10^-4 N/m^2"], "answer": "(D) 6 × 10^-4 N/m^2"},
                {"question": "-20 cm તથા +10 cm કેન્દ્રલંબાઈ ધરાવતા બે લેન્સને પાસપાસે ગોઠવીને સંયુક્ત લેન્સ બનાવતાં તેનો પાવર ………………. D થાય. (2011)", "options": ["(A) -1", "(B) -2", "(C) +5", "(D) +2"], "answer": "(C) +5"},
                {"question": "સમતલ અરીસાની કેન્દ્રલંબાઈ ………………….. હોય છે. (Mock Test – 2006)", "options": ["(A) શૂન્ય", "(B) અનંત", "(C) 1", "(D) વક્રતાત્રિજ્યા જેટલી"], "answer": "(B) અનંત"},
                {"question": "એક સમબાજુ પ્રિઝમ પર એક પ્રકાશકિરણ લંબરૂપે એક બાજુ પર આપાત થાય છે. જો પ્રિઝમના દ્રવ્યનો વક્રીભવનાંક 1.5 હોય તો વિચલન કોણ …………………… હશે.(Mock Test – 2006)", "options": ["(A) 30°", "(B) 60°", "(C) 45°", "(D) 75°"], "answer": "(C) 45°"},
                {"question": "કિરણનો રંગ કયા ગુણને આભારી છે. (2006)", "options": ["(A) આવૃત્તિ", "(B) વેગ", "(C) કંપવિસ્તાર", "(D) તરંગલંબાઈ"], "answer": "(A) આવૃત્તિ"},
                {"question": "માધ્યમનો ક્રાંતિકોણ 60 છે. આથી આ માધ્યમનો વક્રીભવનાંક કેટલો ? (2006)", "options": ["(A) √3", "(B) √3/2", "(C) 2/√3", "(D) 1/√3"], "answer": "(C) 2/√3"},
                {"question": "જેની શૂન્યાવકાશમાં તરંગલંબાઈ λ હોય તેવું એકરંગી પ્રકાશનું કિરણ શૂન્યાવકાશમાંથી μ જેટલા વક્રીભવનાંક ધરાવતા માધ્યમમાં ગતિ કરે છે, તો આપાત અને વક્રીભૂત તરંગની તરંગલંબાઈનો ગુણોત્તર ……………………… (2007)", "options": ["(A) 1 : μ", "(B) μ : 1", "(C) 1 : 1", "(D) μ2 : 1"], "answer": "(B) μ : 1"},
                {"question": "અંતર્ગોળ અરીસાની સામે 40 cm અંતરે વસ્તુ મૂકવામાં આવે છે અને અરીસાની કેન્દ્રલંબાઈ 20 cm છે, તો પ્રતિબિંબ કેવું મળે ? (2007)", "options": ["(A) આભાસી અને ઊલટું", "(B) વાસ્તવિક અને ચત્તું", "(C) વાસ્તવિક, ઊલટું અને તે જ સાઇઝનું", "(D) વાસ્તવિક, ઊલટું અને નાનું"], "answer": "(C) વાસ્તવિક, ઊલટું અને તે જ સાઇઝનું"},
                {"question": "f કેન્દ્રલંબાઇવાળા બહિર્ગોળ અરીસાના ધ્રુવથી f અંતરે આ અરીસાની સામે વાસ્તવિક વસ્તુ મૂકતાં તેનું પ્રતિબિંબ બહિર્ગોળ અરીસાના ધ્રુવથી …………………… અંતરે મળે. (2009)", "options": ["(A) f/2", "(B) f/4", "(C) 2f", "(D) 4f"], "answer": "(A) f/2"},
                {"question": "1.732 વક્રીભવનાંકવાળા પ્રિઝમ માટે લઘુતમ વિચલન કોણનું મૂલ્ય આપેલ પ્રિઝમના પ્રિઝમકોણ જેટલું હોય, તો તે પ્રિઝમકોણનું મૂલ્ય કેટલું ? (2009)", "options": ["(A) 60°", "(B) 70°", "(C) 50°", "(D) એક પણ નહીં"], "answer": "(A) 60°"},
                {"question": "બહિર્ગોળ લેન્સને જેનો વક્રીભવનાંક લેન્સના દ્રવ્યના વક્રીભવનાંક જેટલો છે તેવા પ્રવાહીમાં ડુબાડવામાં આવે છે. આથી તેની કેન્દ્રલંબાઈ ………………….. (2009)", "options": ["(A) શૂન્ય થશે.", "(B) વધશે.", "(C) ઘટશે.", "(D) અનંત થશે."], "answer": "(D) અનંત થશે."},
                {"question": "સમતલ અરીસાની મોટવણી (magnification) m = ………………….. છે. (2010)", "options": ["(A) શૂન્ય", "(B) અનંત", "(C) -1", "(D) +1"], "answer": "(D) +1"},
                {"question": "એક પારદર્શક પ્લાસ્ટિક બેગમાં હવા ભરતાં તે અંતર્ગોળ લેન્સ બને છે. હવે આ બેગને પાણીમાં સંપૂર્ણ ડુબાડતાં તે ……………………. તરીકે વર્તે છે. (2011)", "options": ["(A) અપસારી લેન્સ", "(B) અભિસારી લેન્સ", "(C) સમબાજુ પ્રિઝમ", "(D) લંબચોરસ સ્લૅબ"], "answer": "(B) અભિસારી લેન્સ"},
                {"question": "ટેબલ ઉપરની શાહી (ink)ના ડાઘ પર એક માઇક્રોસ્કોપને કેન્દ્રિત કરવામાં આવે છે. હવે આ ડાઘ પર 3 cm જાડાઈનો કાચનો સ્લેબ મૂકવામાં આવે છે, તો માઇક્રોસ્કોપને આ શાહીના ડાઘ પર કેન્દ્રિત કરવા કેટલું ખસેડવું પડે ? કાચનો વક્રીભવનાંક 1.5 છે. (2011)", "options": ["(A) 2 cm ઉપર તરફ", "(B) 2 cm નીચે તરફ", "(C) 1 cm ઉપર તરફ", "(D) 1 cm નીચે તરફ"], "answer": "(C) 1 cm ઉપર તરફ"},
                {"question": "A પ્રિઝમકોણવાળા પ્રિઝમના દ્રવ્યનો વક્રીભવનાંક n = cot (A/2) હોય તો લઘુતમ વિચલનકોણ …………………. છે. (2012)", "options": ["(A) π – A", "(B) π – 2A", "(C) π – (A/2)", "(D) π – 4A"], "answer": "(B) π – 2A"},
                {"question": "4/3 વક્રીભવનાંક ધરાવતું પાણી બીકરમાં 16 cm સુધી ભરેલું છે. આકૃતિમાં દર્શાવ્યા મુજબ પાણીની સપાટીથી 3 cm ઉપર અંતર્ગોળ અરીસો મૂકવામાં આવ્યો છે. હવે વસ્તુને બીકરના તળિયે મૂકેલ છે અને તેનું પ્રતિબિંબ આ અરીસા વડે પાણીની સપાટીથી 7 cm નીચે મળે છે. તો આ અંતર્ગોળ અરિસાની કેન્દ્રલંબાઈ કેટલી હશે ? (2012)", "options": ["(A) 4 cm", "(B) 6 cm", "(C) 8 cm", "(D) 10 cm"], "answer": "(B) 6 cm"},
                {"question": "પાણીનો હવાની સાપેક્ષે વક્રીભવનાંક છે. કાચનો હવાની સાપેક્ષે વક્રીભવનાંક 3/2 છે, તો કાચનો પાણીની સાપેક્ષે વક્રીભવનાંક કેટલો? (2012)", "options": ["(A) 9/8", "(B) 8/9", "(C) 2", "(D) 1/2"], "answer": "(A) 9/8"},
                {"question": "આંખની ખામી કે જેમાં એક સમતલમાં રહેલ વસ્તુને સ્પષ્ટ રીતે જોઈ શકાય છે, પરંતુ બીજા સમતલમાં રહેલી વસ્તુને નહીં, તેને …………………… કહે છે. (2013)", "options": ["(A) વિકૃતિ", "(B) એસ્ટિગ્નેટિઝમ", "(D) ગુરુદૃષ્ટિ (હાઇપરમાયોપિયા)", "(C) લઘુદૃષ્ટિ (માયોપિયા)"], "answer": "(B) એસ્ટિગ્નેટિઝમ"},
                {"question": "રામન પ્રકીર્ણનમાં જોવા મળતી એન્ટિસ્ટોક્સ વર્ણપટ રેખાઓ …………………….. આવૃત્તિ અને …………………… તરંગલંબાઈની હોય છે. (2014)", "options": ["(A) ઓછી, વધારે", "(B) વધારે, વધારે", "(C) ઓછી, ઓછી", "(D) વધારે, ઓછી"], "answer": "(D) વધારે, ઓછી"},
                {"question": "4.5 m ઊંડાઈ ધરાવતી ટાંકી પાણી વડે સંપૂર્ણપણે ભરેલી છે, તો સૂર્યપ્રકાશને ટાંકીના તળિયા સુધી પહોંચતાં લાગતો સમય …………………. ns. (પાણીનો વક્રીભવનાંક 4/3 છે.) (2014)", "options": ["(A) 2", "(B) 1.5", "(C) 20", "(D) 200"], "answer": "(C) 20"},
                {"question": "1.5 વક્રીભવનાંકવાળા પ્રિઝમ માટે લઘુતમ મૂલ્ય વિચલનકોણનું આપેલ પ્રિઝમના પ્રિઝમકોણ જેટલું હોય તો, પ્રિઝમકોણ ………………….. છે. (sin48°36′ = 0.75) (2015)", "options": ["(A) 41°24′", "(B) 60°", "(C) 80°", "(D) 82°48′"], "answer": "(D) 82° 48′"},
                {"question": "સમતલ અરીસાના પાવરનું મૂલ્ય …………………. (2015)", "options": ["(A) ∞", "(B) 2D", "(C) 0", "(D) 4D"], "answer": "(C) 0"},
                {"question": "પ્રકાશનું કિરણ પ્રકાશીય પાતળા માધ્યમમાંથી પ્રકાશીય ઘટ્ટ માધ્યમમાં દાખલ થાય ત્યારે તેનો વેગ …………………. માં ફેરફાર થવાથી ઘટે છે. (2015)", "options": ["(A) આવૃત્તિ", "(B) કંપવિસ્તાર", "(C) તરંગલંબાઈ", "(D) કળા"], "answer": "(C) તરંગલંબાઈ"},
                {"question": "જો પ્રકાશને પ્રકેરિત કરતા કણોનું પરિમાણ આપાત પ્રકાશની તરંગ લંબાઈ કરતા ઓછું હોય તો તેવા પ્રકીર્ણનને ……………………. પ્રકીર્ણન કહે છે. (2016)", "options": ["(A) ડિફ્યૂઝ્ડ", "(B) રામન", "(C) મી", "(D) રેલે"], "answer": "(D) રેલે"},
                {"question": "લાલ અને જાંબલી રંગના પ્રકાશના કિરણો માટે કોઈ લેન્સની કેન્દ્રલંબાઈઓ અનુક્રમે fR અને fV、 હોય તો નીચેનામાંથી કયો સંબંધ સાચો ? (2016)", "options": ["(A) fR ≥ fV", "(B) fR > fV", "(C) fR = f V", "(D) fR < fV"], "answer": "(B) fR > fV"},
                {"question": "4 cm જાડાઈના ચોસલામાંથી સૂર્યપ્રકાશને પસાર થતાં લાગતો સમય …………………….. સેકન્ડ હશે. ચોસલાના દ્રવ્યનો વક્રીભવનાંક 1.5 છે. (2017, 2019)", "options": ["(A) 2 × 10^-8", "(B) 2 × 10^-10", "(C) 2 × 10^8", "(D) 2 × 10^10"], "answer": "(B) 2 × 10^-10"},
                {"question": "12.5.cm કેન્દ્રલંબાઈ ધરાવતો બહિર્ગોળ લેન્સનો સાદા માઇક્રોસ્કોપ તરીકે ઉપયોગ કરવામાં આવે છે. જ્યારે વસ્તુનું પ્રતિબિંબ અનંત અંતરે મળે ત્યારે મોટવણી …………………. થશે.\nસામાન્ય દષ્ટિ માટે નજીકબિંદુ અંતર 25 cm લો. (2017)", "options": ["(A) 2.5", "(B) 1.0", "(C) 2", "(D) 25"], "answer": "(C) 2"},
                {"question": "રેલે – પ્રકીર્ણનમાં આપાત પ્રકાશની તરંગલંબાઈ 8000 Å થી ઘટાડી 4000 Å કરતા પ્રકેરિત પ્રકાશની તીવ્રતા, પ્રારંભમાં પ્રકેરિત પ્રકાશની તીવ્રતા કરતા ………………….. ગણી થશે. (2018)", "options": ["(A) 2", "(B) 4", "(C) 16", "(D) 8"], "answer": "(C) 16"},
                {"question": "1.6 વક્રીભવનાંક ધરાવતા એક નાના પ્રિઝમકોણવાળા પ્રિઝમ વડે 3.6° વિચલન મળતું હોય, તો પ્રિઝમકોણ …………………… છે. (2018)", "options": ["(A) 7°", "(B) 6°", "(C) 5°", "(D) 8°"], "answer": "(B) 6°"},
                {"question": "1.5 વક્રીભવનાંકવાળા સમતલ-બર્હિગોળ લેન્સની વક્રસપાટીની વક્રતા ત્રિજ્યા 60 cm, હોય તો તેની કેન્દ્રલંબાઈ ………………………. cm છે. (2018)", "options": ["(A) -60", "(B) 120", "(C) 60", "(D) -120"], "answer": "(B) 120"},
                {"question": "1.5 જેટલો વક્રીભવનાંક ધરાવતા પાતળા લેન્સની કેન્દ્રલંબાઈ 15 cm છે. જ્યારે 4/3 જેટલો વક્રીભવનાંક ધરાવતા પ્રવાહી પર મૂકવામાં આવે, ત્યારે તેની કેન્દ્રલંબાઈ ……………….. cm થશે. (2019)", "options": ["(A) 80.31", "(B) 50", "(C) 78.23", "(D) 60"], "answer": "(D) 60"},
                {"question": "જો એસ્ટ્રોનોમિકલ ટેલિસ્કોપની યૂટ્યૂબ લંબાઈ 96 cm અને સામાન્ય સ્થિતિમાં મોટવશક્તિ 15 હોય, તો ઑબ્જેક્ટિવની કેન્દ્રલંબાઈ ………………… cm. (2019)", "options": ["(A) 100", "(B) 90", "(C) 105", "(D) 92"], "answer": "(B) 90"},
                {"question": "પૃથ્વીને પોતાની ધરીને અનુલક્ષીને એક પરિભ્રમણ કરતાં 24 કલાક લાગે છે. પૃથ્વી પરથી સૂર્યને જોતાં તેની 1° જેટલી શીફ્ટ માટે તેને કેટલો સમય લાગશે ? (2020), (ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 4 min.", "(B) 4 hrs.", "(C) 4 sec.", "(D) 24 hrs."], "answer": "(A) 4 min."},
                {"question": "કાચના લેન્સ માટે f = +50cm હોય તો લેન્સનો પાવર ………………… છે. (2020)", "options": ["(A) +0.02D", "(B) – 2D", "(C) + 2D", "(D) – 0.02D"], "answer": "(C) + 2D"},
                {"question": "કોઈ પ્રવાહીની અંદર એક લેન્સ (n = 1.5)ને અદૃશ્ય કરવા માટે તે પ્રવાહનો વક્રીભવનાંક ………………….. હોવો જોઈએ. (2020)", "options": ["(A) n < 1.5", "(B) n = 1.5 ", "(C) n > 1.5", "(D) કોઈ પણ n"], "answer": "(B) n = 1.5"},
                {"question": "અંતર્ગોળ અરીસાના અક્ષ પર ધ્રુવ અને કેન્દ્ર વચ્ચે રાખેલી વસ્તુનાં પ્રતિબિંબનો પ્રકાર કેવો હશે ? (2020)", "options": ["(A) વાસ્તવિક, ઊલટું અને નાનું", "(B) આભાસી, સીધું અને નાનું", "(C) વાસ્તવિક, ઊલટું અને મોટું", "(D) આભાસી, સીધું અને મોટું"], "answer": "(D) આભાસી, સીધું અને મોટું"},
                {"question": "ઓપ્ટિકલ ફાઇબરમાં ગર્ભના દ્રવ્યનો વક્રીભવનાંક આવરણના દ્રવ્યના વક્રીભવનાંક …………………….. હોય છે.(માર્ચ 2020)", "options": ["(A) કરતાં નાનો", "(B) જેટલો", "(C) કરતાં મોટો", "(D) થી અડધો"], "answer": "C) કરતાં મોટો"},
                {"question": "સંયુક્ત માઇક્રોસ્કોપ માટે fo = 1cm, fe =2cm અને ટ્યુબલેન્થ 20 cm હોય તો કુલ મોટવણી m = ……………….. (ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 2.5", "(B) 200", "(C) 250", "(D) 20"], "answer": "(C) 250"},
                {"question": "લેન્સ પાવરનું પારિમાણિક સૂત્ર ………………. .(ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) M^0 L^-1 T^0", "(B) M^0 L^1 T^0", "(C) M^1 L^2 T^-3", "(D) M^1 L^-1 T^-1"], "answer": "(A) M^0 L^-1 T^0"},
                {"question": "15 cm વક્રતા ત્રિજ્યા ધરાવતા અંતર્ગોળ અરીસાની સામે 10 cm અંતરે મૂકેલ વસ્તુના પ્રતિબિંબની મોટવણી ………………………. હશે. (ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 3", "(B) –1/3", "(C) -3", "(D) 1/3"], "answer": "(C) – 3"},

                ], },
                
        'તરંગ પ્રકાશશાસ્ત્ર':{
            questions:[
                {"question": "એવું ધારો કે તારામાંથી 6000 Å તરંગલંબાઈનો પ્રકાશ આવે છે, જેનાં ઓબ્જેક્ટિવનો વ્યાસ 100 ઇંચ હોય તેવા ટેલિસ્કોપ માટે વિભેદનની સીમા શું હશે ?(માર્ચ 2020, ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 2.9 rad", "(B) 2.9 × 10^-7 rad", "(C) 2.9 × 10^-5 rad", "(D) 2.9 × 10^-9 rad"], "answer": "(B) 2.9 × 10^-7 rad"},
                {"question": "જ્યારે અડચણની પહોળાઈ ૩ mm હોય અને તરંગલંબાઈ 500 nm હોય તો કયા અંતર માટે કિરણ પ્રકાશશાસ્ત્ર એક સારી સંનિકટતા હશે ? (ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 6 m", "(B) 18mm", "(C) 18 m", "(D) 6 mm"], "answer": "(C) 18 m"},
                {"question": "અવીભૂત પ્રકાશ એક સમતલ કાચની સપાટી પર આપાત થાય છે. પરાવર્તિત અને વક્રીભૂત કિરણો એકબીજાને લંબ થાય તે માટે કેટલો આપાતકોણ હશે ? (ઓગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 33°", "(B) 57°", "(C) 24°", "(D) આમાંથી એક પણ નહીં"], "answer": "(B) 57°"},
                {"question": "589 nm તરંગલંબાઈ ધરાવતો એકરંગી પ્રકાશ હવામાંથી પાણીની સપાટી ઉપર આપાત થાય છે, તો પરાવર્તિત પ્રકાશની આવૃત્તિ કેટલી હશે ? પ્રકાશની પાણીમાં ઝડપ 3 × 10m/s છે. (માર્ચ 2020, ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 5.09 × 10^14 Hz", "(B) 1.7 × 10^-19 Hz", "(C) 5.09 × 10^17 Hz", "(D) 1.7 × 10^-14 Hz"], "answer": "(A) 5.09 × 10^14 Hz"},
                {"question": "589 nm તરંગલંબાઈ ધરાવતો એકરંગી પ્રકાશ હવામાંથી પાણીની સપાટી પર આપાત થાય છે, તો વક્રીભૂત પ્રકાશની તરંગલંબાઈ કેટલી ? પ્રકાશની પાણીમાં ઝડપ = 2.26 × 10^8 m/s અને 5.09 × 10^14 Hz આવૃત્તિ છે. (માર્ચ 2020, ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 444 nm", "(B) 226 nm", "(C) 509 nm", "(D) 589 nm"], "answer": "(A) 444 nm"},
                {"question": "સ્થિર વ્યતિકરણની ઘટનાના નિદર્શન માટે વિકિરણોનું ઉત્સર્જન કરતાં બે ઉદ્ગમો કેવા હોવા જોઈએ ? (2003)", "options": ["(A) લગભગ સમાન આવૃત્તિવાળા", "(B) સમાન આવૃત્તિવાળા", "(C) જુદી જુદી તરંગલંબાઈવાળા", "(D) સમાન આવૃત્તિવાળા તથા નિશ્ચિત કળાતફાવતવાળા"], "answer": "(D) સમાન આવૃત્તિવાળા તથા નિશ્ચિત કળાતફાવતવાળા"},
                {"question": "હવામાંથી કાચ પર ……………………… કોણે પ્રકાશ આપાત કરતાં પરાવર્તિત કિરણ સંપૂર્ણ તલધ્રુવીભૂત મળે. (કાચનો વક્રીભવનાંક n છે.) (2004)", "options": ["(A) sin^-1 (n)", "(B) sin^-1 (1/n)", "(C) tan^-1 (1/n)", "(D) tan^-1 (n)"], "answer": "(D) tan^-1 (n)"},
                {"question": "યંગના સ્થિર વ્યતિકરણના પ્રયોગમાં બે સ્લિટો વચ્ચેનું અંતર, તરંગલંબાઈ કરતાં બમણું હોય (d = 2λ) ત્યારે પડદા પર વધુમાં વધુ ………………. પ્રકાશિત શલાકાઓ રચાય. (2004)", "options": ["(A) અનંત", "(B) પાંચ", "(C) ત્રણ", "(D) શૂન્ય"], "answer": "(B) પાંચ"},
                {"question": "યંગના ડબલ સ્લિટ પ્રયોગમાં એકરંગી પ્રકાશનું ઉદ્ગમ વાપરવામાં આવે ત્યારે પડદા પર ………………………… આકારની શલાકાઓ મળે. (2005)", "options": ["(A) અતિવલય", "(C) સુરેખ", "(B) વર્તુળ", "(D) પરવલય"], "answer": "(C) સુરેખ"},
                {"question": "I0 જેટલી તીવ્રતાવાળા અધ્રુવીભૂત પ્રકાશને ધ્રુવીભવન પ્લેટ પર આપાત કરતાં તેમાંથી બહાર ન આવતા પ્રકાશની તીવ્રતા ……………………… હશે. (2005)", "options": ["(A) શૂન્ય", "(B) Io", "(C) (I/2) Io", "(D) (I/4) Io"], "answer": "(C) (I/2) Io"},
                {"question": "પડદા પર એકબીજાથી 1 mm અંતરે રહેલાં બે પ્રકાશિત બિંદુઓ છે. જેને કોઈ એક વ્યક્તિ જુએ છે. વ્યક્તિની આંખની કીકીનો વ્યાસ 3 mm છે. કયા મહત્તમ અંતરથી વ્યક્તિ આ બિંદુઓને સ્પષ્ટપણે છૂટાં જોઈ શકશે ? (પ્રકાશની તરંગલંબાઈ = 500 nm) (2005)", "options": ["(A) 6m", "(B) 3m", "(C) 5m", "(D) 1m"], "answer": "(C) 5 m"},
                {"question": "એક લિટથી થતાં એકરંગી પ્રકાશના, ફ્રોનહોફર વિવર્તનમાં મધ્યસ્થ અધિકતમની તીવ્રતા I0 છે. જો તે સ્વિટની પહોળાઈ બમણી કરવામાં આવે તો મધ્યસ્થ અધિકતમ તીવ્રતા ……………………… મળશે. (2005)", "options": ["(A) Io", "(B) Io/2", "(C) 2Io", "(D) 4Io"], "answer": "(A) Io"},
                {"question": "યંગના ડબલ સ્લિટ પ્રયોગમાં 590 nm તથા અજ્ઞાત તરંગલંબાઈવાળા પ્રકાશનું મિશ્રણ વાપરતાં પડદા પર મળતી વ્યતિકરણ ભાતોમાં બંને પ્રકાશની મધ્યસ્થ અધિકતમ શલાકાઓ એકબીજા પર સંપાત થાય છે. વળી પડદા પર કોઈ સ્થાને 590 nm તરંગલંબાઈવાળા પ્રકાશની ત્રીજી પ્રકાશિત શલાકા, અજ્ઞાત તરંગલંબાઈવાળા પ્રકાશની ચોથી પ્રકાશિત શલાકા પર સંપાત થાય છે, તો આ અજ્ઞાત તરંગલંબાઈ ……………………. થાય. (2009)", "options": ["(A) 393.4 nm", "(B) 885.0 nm", "(C) 442.5 nm", "(D) 776.8 nm"], "answer": "(C) 442.5 nm"},
                {"question": "ચંગના ડબલ સ્લિટ પ્રયોગમાં પડદા પરનાં P અને Q બિંદુઓએ સ્લિટો S1 અને S2 થી આવતા તરંગો સંપાત થાય છે. આ બિંદુઓ આગળ બંને તરંગો વચ્ચેનો પથતફાવત અનુક્રમે 0 અને λ/4 છે, તો આ બે બિંદુઓએ મળતી તીવ્રતાઓનો ગુણોત્તર ………………… થાય. (AIEEE – 2011-B)", "options": ["(A) 3 : 2", "(B) 2 : 1", "(C) √2 : 1", "(D) 4 : 1"], "answer": "(B) 2 : 1"},
                {"question": "યંગના એક પ્રયોગમાં પહેલા સુસંબદ્ધ અને ત્યારબાદ અસુસંબદ્ધ ઉદ્ગમોનો ઉપયોગ કરવામાં આવે છે. જો પડદા પરનાં મધ્યસ્થ બિંદુએ મળતી તીવ્રતાઓ અનુક્રમે I1 અને I2 હોય, તો I1/I2 = ………………… (બંને કિસ્સામાં બંને ઉદ્ગમોમાંથી ઉત્સર્જાતા તરંગોનો કંપવિસ્તાર A છે તથા તરંગલંબાઈ λ છે.) (AIEEE-2011-B)", "options": ["(A) 4", "(B) 2", "(C) 1", "(D) 0.5"], "answer": "(B) 2"},
                {"question": "I0 તીવ્રતા ધરાવતા અધ્રુવીભૂત પ્રકાશના બીમને પોલેરોઇડ A અને ત્યારબાદ બીજા પોલેરોઇડ B માંથી પસાર કરવામાં આવે છે. પોલેરોઇડ B નું મુખ્ય સમતલ પોલેરોઇડ A ની સાપેક્ષે 45° નો કોણ બનાવતું હોય, તો નિર્ગમન પામતા પ્રકાશની તીવ્રતા …………………….. થશે. (2013)", "options": ["(A) Io/8", "(B) Io", "(C) Io/2", "(D) Io/4"], "answer": "(D) Io/4"},
                {"question": "પરસ્પર લંબ સમતલમાં તલઘુવીભૂત કિરણપુંજનું A અને B પોલેરોઇડ વડે અવલોકન કરવામાં આવે છે. જ્યારે કિરણપૂંજ A મહત્તમ તીવ્રતા અને કિરણપુંજ B શૂન્ય તીવ્રતા ધરાવતું હોય તે સ્થિતિમાંથી પોલેરોઇડને 30° ના કોણે ભ્રમણ કરાવતા બંને કિરણપુંજો સમાન તીવ્રતાથી દેખાય છે. જો બંને કિરણપુંજોની પ્રારંભિક તીવ્રતા અનુક્રમે IA અને IB હોય, તો IA/IB = …………………… (JEE – 2014)", "options": ["(A) 3/2", "(B) 1", "(C) 1/3", "(D) 3"], "answer": "(C) 1/3"},
                {"question": "યંગના બે લિટના પ્રયોગમાં, સ્લિટો વચ્ચેનું અંતર 0.5 mm છે અને સ્ક્રીનને 150 cm દૂર રાખેલ છે. 650 nm અને 520 nm એમ બે તરંગલંબાઈ ધરાવતો પ્રકાશ પુંજ પડદા પર વ્યતિકરણ મેળવવા માટે ઉપયોગમાં લેવાય છે. કોમન સેન્ટ્રલ મહત્તમથી જ્યાં બંને તરંગલંબાઈઓ દ્વારા રચાતી તેજસ્વી શલાકાઓ સંપાત થાય છે તેનું લઘુતમ અંતર છે. (JEE – 2017)", "options": ["(A) 9.75 mm", "(B) 15.6 mm", "(C) 1.56mm", "(D) 7.8mm"], "answer": "(D) 7.8mm"},
                {"question": "એક નિરીક્ષક પ્રકાશની ગતિ કરતાં અડધી ગતિથી, 10 GHz આવૃત્તિના તરંગો ઉત્પન્ન કરતાં એક સ્થિર માઇક્રોવેવ (microwave) ઉદ્ગમ તરફ જાય છે. આ નિરીક્ષક દ્વારા મપાતી માઇક્રોવેવની આવૃત્તિનું મૂલ્ય હશે. (પ્રકાશની ગતિ = 3 × 10^8 ms^-1)", "options": ["(A) 17.3 GHz", "(B) 15.3 GHz", "(C) 10.1 GHz", "(D) 12.1 GHz"], "answer": "(A) 17.3 GHz"},
                {"question": "I તીવ્રતા ધરાવતો અધુવીભૂત પ્રકાશ એક આદર્શ પોલેરાઇઝર A માંથી પસાર થાય છે. બીજો સમાન પોલેરાઇઝર B એ A ની પાછળ મૂકવામાં આવે છે. B ની આગળ/પછી પ્રકાશની તીવ્રતા I/2 જેટલી માલૂમ પડે છે. હવે, બીજો સમાન પોલેરાઇઝર C ને A અને B ની વચ્ચે મૂકવામાં આવે છે. B થી આગળ તીવ્રતા I/8 જેટલી મળે છે. A અને C ધ્રુવીભવન (અક્ષ) વચ્ચેનો કોણ …………………. થશે. (JEE – 2018)", "options": ["(A) 0°", "(B) 30°", "(C) 45°", "(D) 60°"], "answer": "(D) 60°"},
                {"question": "એક, એક સ્લિટ વિવર્તનભાતમાં મધ્યસ્થ મહત્તમની કોણીય જાડાઈ (પહોળાઈ) 60° માલૂમ પડે છે. સ્લિટની પહોળાઈ 1um છે. સ્લિટ એકરંગી સમતલ તરંગો વડે પ્રકાશિત કરવામાં આવે છે. હવે જો બીજી સમાન પહોળાઈ ધરાવતી સ્લિટ તેની નજીક મૂકતા, સ્લિટથી 50 cm દૂર મૂકેલા પડદા ઉપર યંગની શલાકાઓ જોવા મળે છે. જો અવલોકનમાં લીધેલ શલાકાની પહોળાઈ 1 cm હોય તો સ્લિટ વચ્ચેનું અંતર કેટલું હશે ? (JEE – 2018)", "options": ["(A) 25 μm", "(B) 50 μm", "(C) 75 μm", "(D) 100 μm"], "answer": "(A) 25 μm"},
                {"question": "એક પોલેરાઇઝર અને એનેલાઇઝર એવી રીતે ગોઠવેલ છે કે જેથી એનેલાઇઝરમાં બહાર આવતાં પ્રકાશની તીવ્રતા, મૂળ તીવ્રતાના 10% હોય. એનેલાઇઝરને કેટલા કોણે ફેરવવો જોઈએ કે જેથી તેમાંથી બહાર આવતાં પ્રકાશની તીવ્રતા શૂન્ય મળે ? (ધારી લો કે પોલેરાઇઝર અને એનેલાઇઝરમાં કોઈ પ્રકાશ શોષાતો નથી.) (JEE Jan.- 2020)", "options": ["(A) 60°", "(B) 45°", "(C) 18.4°", "(D) 71.6°"], "answer": "(C) 18.4°"},
                {"question": "6000 × 10^-8 cm તરંગલંબાઈવાળો દશ્યપ્રકાશ એક લિટ પર લંબરૂપે આપાત થઈ વિવર્તન ભાત ઉત્પન્ન કરે છે. મધ્યમાન અધિકતમથી 60° ના કોણે બીજા ક્રમનું ન્યૂનતમ મળે છે. જો પ્રથમ ન્યૂનતમ θ કોણે મળે તો 6નું નજીકનું મૂલ્ય ……………………….. (JEE Jan.- 2020)", "options": ["(A) 20°", "(B) 25°", "(C) 30°", "(D) 45°"], "answer": "(B) 25°"},
                {"question": "YDSE (ચંગના ડબલ સ્લિટના પ્રયોગમાં) સ્લિટો વચ્ચેનું અંતર 0.15 mm છે. સ્લિટો તથા પડદા વચ્ચેનું અંતર 1.5 m છે તથા પ્રકાશની તરંગલંબાઈ 589 nm છે, તો શલાકાની પહોળાઈ ………………….. હશે. (JEE Jan.- 2020)", "options": ["(A) 5.9 mm", "(B) 3.9 mm", "(C) 1.9 mm", "(D) 2.3 mm"], "answer": "(A) 5.9 mm"},
                {"question": "ઘણા મોટા આડછેદના ક્ષેત્રફળવાળા તલધ્રુવીભૂત પ્રકાશના બીમ (કિરણ)ની નિયમિત તીવ્રતા 3.3 Wm^-2 છે જે એક પૉલેરાઇઝર પર લંબરૂપે આપાત થાય છે (આડછેદનું ક્ષેત્રફળ 3 × 10^-4 m^2). આ પૉલેરાઇઝર તેના અક્ષને અનુલક્ષીને 31.4 rad/s ની કોણીય ઝડપથી ભ્રમણ કરે છે, તો દર પરિભ્રમણ દીઠ પૉલેરાઇઝરમાંથી આશરે કેટલી ઊર્જા પસાર થશે ? (JEE Main – 2020)", "options": ["(A) 4.95 × 10^-4", "(B) 3.95 × 10^-4", "(C) 2.95 × 10^-4", "(D) 6.95 × 10^-4"], "answer": "(A) 4.95 × 10^-4"},
                {"question": "એક બસનો ડ્રાઇવર મોટી દીવાલ તરફ ગતિ કરતાં મોટી દીવાલ પાસેથી પરાવર્તિત બસના હોર્નની આવૃત્તિમાં 420 Hz થી 490 Hz ફેરફાર અનુભવે છે. જો ધ્વનિની ઝડપ 350 ms^-1 હોય, તો બસની ઝડપ શોધો. (JEE Main – 2020)", "options": ["(A) 81 km h^-1", "(B) 71 km h^-1", "(C) 61 km h^-1", "(D) 91 km h^-1"], "answer": "(D) 91 km^-1"},
                {"question": "વિધાન : ઇલેક્ટ્રોન માઇક્રોસ્કોપની વિભેદન શક્તિ, પ્રકાશીય માઇક્રોસ્કોપની વિભેદન શક્તિ કરતાં મોટી હોય છે. કારણ : દૃશ્ય પ્રકાશના તરંગની તરંગલંબાઈ કરતાં ઇલેક્ટ્રૉનની તરંગલંબાઈ મોટી છે. (JEE Main Feb. – 2021)", "options": ["(A) વિધાન સાચું, કારણ સાચું પણ કારણ એ વિધાનની સાચી સમજૂતી નથી.", "(B) વિધાન સાચું, કારણ સાચું અને કારણ એ વિધાનની સાચી સમજૂતી છે.", "(C) વિધાન સાચું અને કારણ ખોટું", "(D) વિધાન ખોટું અને કારણ સાચું"], "answer": "(B) વિધાન સાચું, કારણ સાચું અને કારણ એ વિધાનની સાચી સમજૂતી છે."},
                {"question": "YDSE પ્રયોગમાં સ્લિટો અને પડદા વચ્ચેનું અંતર 1 m અને બે લિટો વચ્ચેનું અંતર 2mm તથા પ્રકાશની તરંગલંબાઈ 500 nm છે, તો શલાકાની પહોળાઈ …………………… (JEE Main Feb. – 2021)", "options": ["(A) 0.25 mm", "(B) 0.2 mm", "(C) 0.30 mm", "(D) 0.40 mm"], "answer": "(A) 0.25 mm"},
                {"question": "નીચેનામાંથી કઈ ઘટના પ્રકાશ અને ધ્વનિ માટે સામાન્ય નથી ? (1988)", "options": ["(A) વ્યતિકરણ", "(B) વિવર્તન", "(C) વક્રીભવન", "(D) ધ્રુવીભવન"], "answer": "(D) ધ્રુવીભવન"},
                {"question": "વ્યતિકરણ શેમાં શક્ય છે ? (1989)", "options": ["(A) માત્ર પ્રકાશના તરંગોમાં", "(B) માત્ર ધ્વનિના તરંગોમાં", "(C) ધ્વનિ અને પ્રકાશ બંનેનાં તરંગોમાં", "(D) ધ્વનિ અને પ્રકાશ બંનેમાંથી એક પણ નહિ."], "answer": "(C) ધ્વનિ અને પ્રકાશ બંનેનાં તરંગોમાં"},
                {"question": "રંગના પ્રયોગમાં શલાકાની પહોળાઈ 0.4mm છે. હવે જો આ સમગ્ર રચનાને 4/3 વક્રીભવનાંકવાળા માધ્યમમાં કરવામાં આવે તો શલાકાની પહોળાઈ કેટલી થશે ? (1990)", "options": ["(A) 0.3 mm", "(B) 0.4 mm", "(C) 0.53 mm", "(D) 450 um"], "answer": "(A) 0.3 mm"},
                {"question": "બે તરંગોની તીવ્રતાઓનો ગુણોત્તર 4 : 1 છે, તો તેમના કંપવિસ્તારોનો ગુણોત્તર કેટલો થશે ? (1991)", "options": ["(A) 2 : 1", "(B) 1 : 2", "(C) 4 : 1", "(D) 1 : 4"], "answer": "(A) 2 : 1"},
                {"question": "નીચેનામાંથી કઈ ઘટના હાઇગેન્સના તરંગ-અગ્ર માટેના સિદ્ધાંત પરથી સમજાવી શકાતી નથી ? (1992-1988)", "options": ["(A) વક્રીભવન", "(B) પરાવર્તન", "(C) વિવર્તન", "(D) વર્ણપટ"], "answer": "(D) વર્ણપટ"},
                {"question": "રંગના વ્યતિકરણના પ્રયોગમાં એકબીજાથી 0.9mm અંતરે રહેલા બે સુસમ્બદ્ધ ઉદ્ગમો વડે મળતી શલાકા 1m દૂર મળે છે. જો બીજી અપ્રકાશિત શલાકા મધ્યસ્થ પ્રકાશિત શલાકાથી 1mm દૂર હોય તો ઉપયોગમાં લીધેલ એકરંગી પ્રકાશની તરંગલંબાઈ કેટલી હશે ? (1991-1992)", "options": ["(A) 60 × 10^-4 cm", "(B) 10 × 10^-4 cm", "(C) 10 × 10^-5 cm", "(D) 6 × 10^-5 cm"], "answer": "(D) 6 × 10^-5 cm"},
                {"question": "યંગના વ્યતિકરણના પ્રયોગમાં ઉપયોગમાં લેવાયેલ પ્રકાશની તરંગલંબાઈ 5000Å છે. બે સ્લિટ વચ્ચેનું અંતર 0.2 mm છે. સ્લિટ અને પડદા વચ્ચેનું અંતર 200 cm છે. જો મધ્યસ્થ શલાકા x = 0 પાસે હોય તો ત્રીજી પ્રકાશિત શલાકા માટે x = ………………….. (1992)", "options": ["(A) 1.67 cm", "(B) 1.5 cm", "(C) 0.5 cm", "(D) 5.0 cm"], "answer": "(B) 1.5 cm"},
                {"question": "જો યંગના વ્યતિકરણના પ્રયોગમાં એકરંગી વાદળી પ્રકાશને સ્થાને તેટલી જ તીવ્રતાવાળો સોડિયમ લેમ્પ દ્વારા મળતો પીળો પ્રકાશ લેવામાં આવે તો …………………… (1992)", "options": ["(A) શલાકાની પહોળાઈ ઘટશે.", "(B) શલાકાની પહોળાઈ વધશે", "(C) શલાકાની પહોળાઈ તેની તે જ રહેશે.", "(D) શલાકાની તીવ્રતા ઘટશે."], "answer": "(A) શલાકાની પહોળાઈ ઘટશે."},
                {"question": "વ્યતિકરણ ઘટનામાં હવા હાજર હોય તેવા તંત્રમાં અવલોકન કરવામાં આવે છે. હવે જો તંત્રમાં શૂન્યાવકાશ કરવામાં આવે અને તે જ પ્રકાશનો ઉપયોગ કરવામાં આવે તો શું અવલોકન મળશે ? (1993)", "options": ["(A) વ્યતિકરણ નહીં મળે.", "(B) ઘાટી પ્રકાશિત શલાકાઓ સાથે વ્યતિકરણ મળશે.", "(C) આછી પ્રકાશિત શલાકાઓ સાથે વ્યતિકરણ મળશે.", "(D) પહોળી પ્રકાશિત શલાકાઓ સાથે વ્યતિકરણ મળશે."], "answer": "(D) પહોળી પ્રકાશિત શલાકાઓ સાથે વ્યતિકરણ મળશે."},
                {"question": "0.001 mm ની પહોળાઈ ધરાવતી એક સાંકડી સ્લિટ પર 5000 Å તરંગલંબાઈ ધરાવતા એકરંગી પ્રકાશનું સમાંતર બીમ (Beam) આપાત કરવામાં આવે છે. હવે આ પ્રકાશને એક બહિર્ગોળ લેન્સના ફોકલ પ્લેન પર રાખેલા પડદા પર કેન્દ્રીત કરવામાં આવે છે, તો આ વ્યતિકરણ માટે પ્રથમ ન્યૂનતમ કેટલા ખૂણે મળશે ? (1993)", "options": ["(A) 0°", "(B) 15°", "(C) 30°", "(D) 50°"], "answer": "(C) 30°"},
                {"question": "ફ્રેનલના biprism ના પ્રયોગમાં લેન્સની બે જુદી જુદી સ્થિતિઓ માટે સ્લિટો વચ્ચેનું અંતર 16 cm અને 9 cm મળે છે, તો તેમના વચ્ચેનું સાચું અંતર કેટલું હશે ?(1996)", "options": ["(A) 12.5 cm", "(B) 12 cm", "(C) 13 cm", "(D) 14cm"], "answer": "(B) 12 cm"},
                {"question": "સાબુ વડે મળતી પાતળી પોટી અને સાબુના પરપોટા પર જોવા મળતા રંગ …………………. પર આભારી છે. (1999)", "options": ["(A) વક્રીભવન", "(B) વિભાજન", "(C) વ્યતિકરણ", "(D) વિવર્તન"], "answer": "(C) વ્યતિકરણ"},
                {"question": "એક કાગળ પર બે બિંદુઓ વચ્ચેનું અંતર તું છે. તે અવલોકનકારની દૃષ્ટિરેખા તેને લંબરૂપે રહે તે રીતે અવલોકન કરે છે. અવલોકનકારની આંખના લેન્સનો વ્યાસ 2mm છે. d ના કયા લઘુતમ મૂલ્ય માટે બે બિંદુઓને એકબીજાથી જુદા જોઈ શકાશે ? પ્રકાશની તરંગલંબાઈ 5000Å લો. (2002)", "options": ["(A) 1.25 m", "(B) 12.5 cm", "(C) 1.25 cm", "(D) 2.5 mm"], "answer": "(B) 12.5 cm"},
                {"question": "રંગના બે લિટના પ્રયોગમાં જો બે સ્લિટ વચ્ચેનું અંતર ઘટાડીને 1/3 ગણું કરવામાં આવે ત્યારે શલાકાની પહોળાઈ n ગણી થતી હોય, તો n = ………………. (MPPET – 2003)", "options": ["(A) 3", "(B) 1/3", "(C) 9", "(D) 1/9"], "answer": "(A) 3"},
                {"question": "યંગના બે સ્લિટના પ્રયોગમાં બે સ્લિટો વચ્ચેનું અંતર 2 mm છે. તેમને λ1 = 12000 Å અને λ2 = 10000 Å ના ફોટોનથી પ્રકાશિત કરેલ છે. તો મધ્યસ્થ પ્રકાશિત શલાકાના મધ્યબિંદુથી કેટલા લઘુતમ અંતરે બંને તરંગલંબાઈઓથી મળતી પ્રકાશિત શલાકાઓ સંપાત થશે ? લિટથી પડદાનું અંતર 2 m છે. (NEET 2013)", "options": ["(A) 4 mm", "(B) 3 m", "(C) 8 mm", "(D) 6 mm"], "answer": "(D) 6 mm"},
                {"question": "ઝડપી ગતિ કરતા ઇલેક્ટ્રોનનું સમાંતર કિરણજૂથ સાંકડી સ્લિટ પર લંબરૂપે આપાત થાય છે. પડદાથી ઘણે દૂર એક પ્રસ્ફુરક પડદો મૂકેલો છે. જો ઇલેક્ટ્રૉનની ઝડપ વધારવામાં આવે તો નીચેનામાંથી કયું વિધાન સાચું છે ?(NEET 2013)", "options": ["(A) મધ્યસ્થ અધિકતમની કોણીય પહોળાઈ ઘટશે.", "(B) મધ્યસ્થ અધિકતમની કોણીય પહોળાઈ ૫૨ અસર થશે નહીં.", "(C) ઈલેક્ટ્રૉનના કિસ્સામાં વિવર્તનભાત દેખાશે નહીં.", "(D) મધ્યસ્થ અધિકતમની કોણીય પહોળાઈ વધશે."], "answer": "(A) મધ્યસ્થ અધિકતમની કોણીય પહોળાઈ ઘટશે."},
                {"question": "દૂર રહેલા કોઈ ઉદ્ગમમાંથી λ = 600 nm તરંગલંબાઈના પ્રકાશનું કિરણજૂથ 1mm પહોળાઈની સ્લિટ પર આપાત થાય છે. તેથી મળતી વિવર્તન ભાત, સ્લિટથી દૂર રાખેલાં પડદા પર મળે છે, તો મધ્યમાન પ્રકાશિત શલાકાની બંને બાજુની પ્રથમ અપ્રકાશિત શલાકા વચ્ચેનું અંતર ………………… હશે. (NEET 2014)", "options": ["(A) 1.2 cm", "(B) 1.2 mm", "(C) 2.4 cm", "(D) 2.4mm"], "answer": "(D) 2.4mm"},
                {"question": "યંગના બે લિટના પ્રયોગમાં જ્યાં પથ-તફાવત λ છે તે બિંદુએ પ્રકાશની તીવ્રતા મળે છે, તો જે બિંદુએ પથ-તફાવત λ4 હોય, ત્યાં પ્રકાશની તીવ્રતા …………………. મળે. (NEET 2014)", "options": ["(A) k", "(B) k/4", "(C) k/2", "(D) શૂન્ય"], "answer": "(C) k/2"},
                {"question": "જો વસ્તુકાચની કેન્દ્રલંબાઈ વધારવામાં આવે તો વિવર્ધનશક્તિ …………………… (NEET 2014)", "options": ["(A) માઇક્રોસ્કોપની વધશે પણ ટેલિસ્કોપની ઘટશે.", "(B) માઇક્રોસ્કોપ અને ટેલિસ્કોપ બંનેની વધશે.", "(C) માઇક્રોસ્કોપ અને ટેલિસ્કોપ બંનેની ઘટશે.", "(D) માઇક્રોસ્કોપની ઘટશે પણ ટેલિસ્કોપની વધશે."], "answer": "(D) માઇક્રોસ્કોપની ઘટશે પણ ટેલિસ્કોપની વધશે."},
                {"question": "બે લિટના પ્રયોગમાં બે લિટો વચ્ચેનું અંતર 1 mm અને સ્વિટથી પડદા વચ્ચેનું અંતર 1m છે. 500 nm તરંગલંબાઈ ધરાવતા એકરંગી પ્રકાશનો ઉપયોગ કર્યો છે. બે સ્લિટ માટે દસમાં અધિકતમ જેટલું જ એક લિટથી મધ્યસ્થ અધિક્તમ મળે તો દરેક લિટની પહોળાઈ કેટલી ? (NEET May 2015)", "options": ["(A) 0.2 mm", "(B) 0.1 mm", "(C) 0.5 mm", "(D) 0.02 mm"], "answer": "(A) 0.2 mm"},
                {"question": "યંગના બે સ્લિટના પ્રયોગમાં જો તેમની પહોળાઈનો ગુણોત્તર 1: 25 હોય તો વ્યતિકરણથી મળતા મહત્તમ અને લઘુતમ તીવ્રતાનો ગુણોત્તર ………………….. . (GUJCET- 2007) (NEET July 2015)", "options": ["(A) 4/9", "(B) 9/4", "(C) 12/149", "(D) 49/121"], "answer": "(B) 9/4"},
                {"question": "યંગના બે સ્લિટના પ્રયોગમાં મધ્યસ્થ અધિકતમની તીવ્રતા I0 છે. બંને સ્લિટો વચ્ચેનું અંતર d = 5λ છે, જ્યાં λ એ પ્રયોગમાં વપરાયેલ પ્રકાશની તરંગલંબાઈ છે. કોઈ એક લિટની સામે D = 10d અંતરે આવેલા પડદા પર તીવ્રતા કેટલી હશે ? (NEET May 2016)", "options": ["(A) Io/4", "(B) 3/4Io", "(C) Io/2", "(D) Io"], "answer": "(C) Io/2"},
                {"question": "એક સ્વિટની પહોળાઈ ‘a’ પર 5000 Å તરંગલંબાઈનો પ્રકાશ આપાત કરવામાં આવે ત્યારે મળતા વિવર્તનમાં 30° ના ખૂણે પ્રથમ ન્યૂનતમ મળે છે, તો પ્રથમ મહત્તમ કેટલા કોણે દેખાશે ? (NEET May 2016)", "options": ["(A) sin^-1(2/3)", "(B) sin^-1(1/2)", "(C) sin^-1(3/4)", "(D) sin^-1(1/4)"], "answer": "(C) sin^-1(3/4)"},
                {"question": "0.02 cm પહોળાઈની એક રેખીય સ્લિટને એક 60 cm કેન્દ્રલંબાઈવાળા લેન્સની નજીક સ્લિટની સામે રાખેલ છે. આ સ્વિટને 5 × 10^-5 cm તરંગલંબાઈવાળા લંબરૂપે આપાત પ્રકાશના સમાંતર કિરણપુંજ વડે પ્રકાશિત કરેલો છે, તો મળતી વિવર્તન ભાતમાં પ્રથમ અપ્રકાશિત શલાકાનું કેન્દ્રથી અંતર કેટલું હશે ? (NEET July 2016)", "options": ["(A) 0.20 cm", "(B) 0.15 cm", "(C) 0.10 cm", "(D) 0.25 cm"], "answer": "(B) 0.15 cm"},
                {"question": "જેનો વક્રીભવનાંક ‘µ’ છે તેવા દ્રવ્યની સમતલ સપાટી હવામાંથી અવીભૂત પ્રકાશ આપાત થાય છે. કોઈ ચોક્કસ આપાતકોણ ‘i’ પર એમ જોવા મળ્યું કે પરાવર્તિત અને વક્રીભૂત કિરણો એકબીજાને લંબ છે. આ પરિસ્થિતિ માટે નીચેનાં વિધાનોમાંથી કયું સાચું છે? (NEET 2018)", "options": ["(A) i = tan^-1 (1/μ)", "(B) આપાત સમતલને તેનો વિદ્યુત સદિશ સમાંતર રહે તેમ પરાવર્તિત પ્રકાશ ધ્રુવીભૂત થાય છે.", "(C) i = sin^-1 (1/μ)", "(D) આપાત સમતલને તેનો વિદ્યુત સદિશ લંબ રહે તેમ પરાવર્તિત પ્રકાશ ધ્રુવીભૂત થાય છે."], "answer": "(D) આપાત સમતલને તેનો વિદ્યુત સદિશ લંબ રહે તેમ પરાવર્તિત પ્રકાશ ધ્રુવીભૂત થાય છે."},
                {"question": "યંગના ડબલ-સ્લિટના પ્રયોગમાં સ્લિટ વચ્ચેનું અંતર d એ 2 mm, ઉપયોગમાં લેવાનાં પ્રકાશની તરંગ લંબાઈ λ એ 5896 Å અને પડદા અને સ્લિટ વચ્ચેનું અંતર D એ 100 cm છે. એમ જોવા મળ્યું કે શલાકાઓની કોણીય પહોળાઈ 0.20° છે. આ શલાકાઓની કોણીય પહોળાઈ વધારીને 0.21° કરવા માટે (λ અને D બદલ્યા વગર) આ લિટસ વચ્ચેનું અંતર રાખવું જરૂરી છે, (NEET 2018)", "options": ["(A) 1.7 mm", "(B) 1.8mm", "(C) 2.1 mm", "(D) 1.9 mm"], "answer": "(D) 1.9 mm"},
                {"question": "કોઈ ખગોળીય વક્રીભૂત દૂરબીનને મોટું કોણીય વિવર્ધન અને ઉચ્ચ કોણીય વિભેદન હશે જ્યારે તેનો વસ્તુ કાચ, (NEET 2018)", "options": ["(A) નાની કેન્દ્રલંબાઈ અને નાના વ્યાસનો હોય", "(B) નાની કેન્દ્રલંબાઈ અને મોટા વ્યાસનો હોય", "(C) મોટી કેન્દ્રલંબાઈ અને મોટા વ્યાસનો હોય", "(D) મોટી કેન્દ્રલંબાઈ અને નાના વ્યાસનો હોય"], "answer": "(C) મોટી કેન્દ્રલંબાઈ અને મોટા વ્યાસનો હોય"},
                {"question": "બે-સ્લિટના પ્રયોગમાં જ્યારે 400 nm તરંગ લંબાઈનો પ્રકાશ વપરાય છે ત્યારે 1 m દૂર મૂકેલ પડદા પર રચાતી પ્રથમ ન્યૂનતમની કોણીય પહોળાઈ 0.2° જોવા મળી હતી. જો આ આખા પ્રયોગના સાધનને પાણીમાં ડુબાડવામાં આવે તો આ પ્રથમ ન્યૂનતમની કોણીય પહોળાઈ શું હશે ? (μ પાણી = 4/3) (NEET – 2019)", "options": ["(A) 0.1°", "(B) 0.266°", "(C) 0.15°", "(D) 0.05°"], "answer": "(C) 0.15°"},
                {"question": "એક આંતરપૃષ્ઠ માટે બ્રુસ્ટકોણ ib હોય છે. (NEET-2020)", "options": ["(A) 0° < ib < 30°", "(B) 30°< ib < 45°", "(C) 45° < ib < 90°", "(D) ib = 90°"], "answer": "(C) 45° < ib < 90°"},
                {"question": "કોઈ એક તારામાંથી 600 nm તરંગલંબાઈનો પ્રકાશ આવે છે તેમ ધારો. 2m વ્યાસના ઓબ્જેક્ટિવ ધરાવતાં ટેલિસ્કોપની વિભેદન સીમા ……………………… છે. (NEET-2020)", "options": ["(A) 3.66 × 10^-7 rad", "(B) 1.83 × 10^-7 rad", "(C) 7.32 × 10^-7 rad", "(D) 6.00 × 10^-7 rad"], "answer": "(A) 3.66 × 10^-7 rad"},
                {"question": "I અને 4I તીવ્રતાવાળા બે તરંગો સંપાત થાય ત્યારે મહત્તમ અને ન્યૂનતમ તીવ્રતાઓ અનુક્રમે ……………………. અને …………………. થશે. (1997)", "options": ["(A) 5I, 3I", "(B) 9I, I", "(C) 9I, 3I", "(D) 5I, I"], "answer": "(B) 9I, I"},
                {"question": "જો ……………………. તો પ્રકાશ સીધી રેખામાં ગતિ કરતાં દેખાય. (1998)", "options": ["(A) તે વાતાવરણમાં ન શોષાય", "(B) તે વાતાવરણમાં પરાવર્તન પામે", "(C) તેની તરંગલંબાઈ ઘણી જ નાની હોય", "(D) તેનો વેગ ઘણો જ મોટો હોય"], "answer": "(C) તેની તરંગલંબાઈ ઘણી જ નાની હોય"},
                {"question": "………………….. માં વ્યતિકરણની ઘટના જોવા મળે છે. (1999)", "options": ["(A) માત્ર સંગત યાંત્રિક તરંગો", "(B) માત્ર લંબગત યાંત્રિક તરંગો", "(C) માત્ર વિદ્યુતચુંબકીય તરંગો", "(D) બધા જ પ્રકારના તરંગો"], "answer": "(D) બધા જ પ્રકારના તરંગો"},
                {"question": "રંગના પ્રયોગમાં એક લિટની સામે 1.5 વક્રીભવનાંક અને 2.5 × 10^-5 m જાડાઈનું એક પારદર્શક માધ્યમ રાખવામાં આવેલું છે, તો વ્યતિકરણ શલાકાનું કેટલું સ્થાનાંતર (શિફ્ટ) થશે ? (d = 0.5 mm અને D = 100 cm લો.) (1999)", "options": ["(A) 5 cm", "(B) 2.5 cm", "(C) 0.25 cm", "(D) 0.1 cm"], "answer": "(B) 2.5 cm"},
                {"question": "દરિયાઈ છીપમાં જોવા મળતો સોનેરી રંગ ……………………. ને કારણે હોય છે. (2002)", "options": ["(A) વિવર્તન", "(B) ધ્રુવીભવન", "(C) પ્રકીર્ણન", "(D)પરાવર્તન"], "answer": "(B) ધ્રુવીભવન"},
                {"question": "જ્યારે વસ્તુના સ્થાનને નક્કી કરવા પ્રકાશના કિરણજૂથનો ઉપયોગ થાય છે ત્યારે જો પ્રકાશ …………………… હોય તો મહત્તમ ચોકસાઈ મળે છે. (2003)", "options": ["(A) ધ્રુવીભૂત", "(B) લાંબી તરંગલંબાઈવાળો", "(C) ટૂંકી તરંગલંબાઈવાળો", "(D) ઊંચી તીવ્રતાવાળો"], "answer": "(C) ટૂંકી તરંગલંબાઈવાળો"},
                {"question": "500 nm તરંગલંબાઈ ધરાવતા પ્રકાશ વડે યંગની ડબલ લિટને પ્રકાશિત કરી છે. તેમાના ઉપરના કિરણના માર્ગમાં 1.5 વક્રીભવનાંક ધરાવતી અને 2 µm જાડાઈ ધરાવતી પાતળી ફિલ્મ દાખલ કરવામાં આવે તો મધ્યસ્થ પ્રકાશિત શલાકા (2003)", "options": ["(A) જેમની તેમ જ રહેશે.", "(B) બે શલાકા જેટલી નીચે ઊતરી જશે.", "(C) બે શલાકા જેટલી ઉપર તરફ ખસી જશે.", "(D) 10 શલાકા જેટલી નીચે તરફ ખસી જશે."], "answer": "(C) બે શલાકા જેટલી ઉપર તરફ ખસી જશે. ફિલ્મને લીધે ઉદ્ભવતો પથ-તફાવત"},
                {"question": "રેખીય ધ્રુવીભૂત પ્રકાશમાં રહેલા વિધુતક્ષેત્રના E→ સદિશનું મૂલ્ય ………………….. (2005)", "options": ["(A) સમય સાથે બદલાતું નથી.", "(B) સમય સાથે આવર્ત રીતે બદલાય છે.", "(C) સમય સાથે સુરેખપણે વધે તથા ઘટે છે.", "(D) પ્રસરણની દિશાને સમાંતર રહે છે."], "answer": "(B) સમય સાથે આવર્ત રીતે બદલાય છે."},
                {"question": "પાણીની સપાટી પર રહેલા તેલના પાતળા સ્તર પર સૂર્યપ્રકાશ (દિવસનો ઉજાસ કે સફેદ પ્રકાશ) પડતાં તેમાં જુદા-જુદા રંગ જણાય છે. આ ઘટના ………………….. ની છે.(2005)", "options": ["(A) પ્રકાશના વ્યતિકરણ", "(B) પ્રકાશના વિવર્તન", "(C) પ્રકાશના વિભાજન", "(D) પ્રકાશના ધ્રુવીભવન"], "answer": "(A) પ્રકાશનું વ્યતિકરણ"},
                {"question": "માધ્યમમાં પ્રસરતા તરંગો માટે કયો ગુણધર્મ એકબીજાથી સ્વતંત્ર છે ? (2006)", "options": ["(A) વેગ", "(C) આવૃત્તિ", "(B) તરંગલંબાઈ", "(D) તેઓ એકબીજા પર આધારિત છે."], "answer": "(C) આવૃત્તિ"},
                {"question": "યંગના ડબલ લિટના પ્રયોગમાં, બંને સ્લિટ વચ્ચેનું અંતર વધારીને ત્રણ ગણું કરવામાં આવે તો શલાકાઓની પહોળાઈ ………………………. થાય. (2009)", "options": ["(A) 9 ગણી", "(B) 1/9 ગણી", "(C) 3 ગણી", "(D) 1/3 ગણી"], "answer": "(D) 1/3 ગણી"},
                {"question": "વિવર્તન ગ્રેટિંગ પર પ્રકાશના કિરણજૂથને લંબરૂપે આપાત કરતા, પ્રથમ વિવર્તન કોણ 32° હોય તો, દ્વિતીય વિવર્તન કોણ ………………….. (2009)", "options": ["(A) 80°", "(B) 64°", "(C) 48°", "(D) શક્ય નથી."], "answer": "(D) શક્ય નથી."},
                {"question": "નીચે આપેલા વિકલ્પોમાંથી કયો વિકલ્પ સુસમ્બદ્ધ ઉદ્ગમ નથી ? (2009)", "options": ["(A) લૉઇડ મી૨૨", "(B) ફ્રેનલ પ્રિઝમ", "(C) યંગની ડબલ સ્લિટ", "(D) પ્રિઝમ"], "answer": "(D) પ્રિઝમ"},
                {"question": "યંગના ડબલ સ્લિટ વડે થતા વ્યતિકરણના પ્રયોગમાં બંને સ્લિટ સુસમ્બદ્ધ ઉદ્ગમ તરીકે વર્તે છે. જેમાંથી આવતા પ્રકાશનો કંપવિસ્તાર ‘a’ અને તરંગલંબાઈ λ છે. બીજા યંગના ડબલ સ્વિટના પ્રયોગમાં બંને ઉદ્ગમો સુસમ્બા નથી, પરંતુ કંપવિસ્તાર ‘a’ અને તરંગલંબાઈ λ જ છે, તો પડદાના મધ્યબિંદુએ પ્રથમ અને દ્વિતીય કિસ્સામાં મળતી તીવ્રતાઓનો ગુણોત્તર = …………………… (2009)", "options": ["(A) 2 : 1", "(B) 1 : 2", "(C) 3 : 4", "(D) 4 : 3"], "answer": "(A) 2 : 1"},
                {"question": "500 nm તરંગલંબાઈવાળા પ્રકાશ તથા 0.1 mm ના વ્યાસવાળા લેન્સ વડે એક જ સ્લિટ વડે થતા વિવર્તનના કિસ્સામાં 1m દૂર રાખેલા પડદા પર મળતા મધ્યસ્થ અધિક્તમની પહોળાઈ ………………….. હોય. (2011)", "options": ["(A) 5 mm", "(B) 1mm", "(C) 10 mm", "(D) 2.5 mm"], "answer": "(C) 10 mm"},
                {"question": "પ્રકાશના ધ્રુવીભવન દરમિયાન શું બદલાય છે ? (GUJCET Mock Test – 2006)", "options": ["(A) આવૃત્તિ", "(B) તરંગલંબાઈ", "(C) કળા", "(D) તીવ્રતા"], "answer": "(D) તીવ્રતા"},
                {"question": "એક પોલેરોઇડની દક્-અક્ષ સાથે 45° ના ખૂણે Io તીવ્રતાવાળો પ્રકાશ આપાત કરવામાં આવે છે, તો નિર્ગમન પામતા પ્રકાશની તીવ્રતા ………………… (Mock Test – 2006)", "options": ["(A) Io", "(B) 0.5 Io", "(C) 0.25 Io", "(D) શૂન્ય"], "answer": "(B) 0.5 Io"},
                {"question": "વ્યતિકરણના પ્રયોગમાં 700 nm તરંગલંબાઈવાળા પ્રકાશથી જે બિંદુએ ત્રીજા ક્રમની પ્રકાશિત શલાકા મળે તે જ બિંદુએ 5મી પ્રકાશિત શલાકા મેળવવા પ્રકાશની તરંગલંબાઈ કેટલી હોવી જોઈએ ? (2006)", "options": ["(A) 420 nm", "(B) 500 nm", "(C) 750 nm", "(D) 630 nm"], "answer": "(A) 420 nm"},
                {"question": "પ્રકાશના ધ્રુવીભવન વડે સાબિત થાય છે કે પ્રકાશ …………………… નો બનેલો છે. (2007)", "options": ["(A) લંબગત તરંગો", "(B) સંગત તરંગો", "(C) સુરેખ તરંગો", "(D) તરંગ વગરનાં કિરણો"], "answer": "(A) લંબગત તરંગો"},
                {"question": "પ્રકાશીય ઉપકરણની વિભેદન મર્યાદા …………………. ના લીધે ઉદ્ભવે છે. (2007)", "options": ["(A) વ્યતિકરણ", "(C) વિવર્તન", "(B) ધ્રુવીભવન", "(D) પરાવર્તન"], "answer": "(C) વિવર્તન"},
                {"question": "પાણીમાં ગતિ કરતું પ્રકાશનું કિરણ પાણીમાં ડુબાડેલ ગ્લાસ પ્લેટ પર આપાત થાય છે. જ્યારે આપાતકોણ 51° નો બને છે, ત્યારે પરાવર્તિત કિરણ સંપૂર્ણ તલધ્રુવીભૂત બને છે, તો કાચનો વક્રીભવનાંક કેટલો થશે ? (પાણીનો વક્રીભવનાંક 1.3 અને tan 51° = 1.235) (2008)", "options": ["(A) 1.33", "(B) 1.805", "(C) 1.605", "(D) 1.305"], "answer": "(C) 1.605"},
                {"question": "એક ટેલિસ્કોપના લેન્સનો વ્યાસ 0.61 m છે, પ્રકાશની તરંગલંબાઈ 5000 Å છે, તો ટેલિસ્કોપની વિભેદનશક્તિ …………………………. છે. (2008)", "options": ["(A) 2 × 10^4", "(B) 2× 10^2", "(C) 2 × 10^6", "(D) 10^6"], "answer": "(D) 10^6"},
                {"question": "યંગના બે લિટના પ્રયોગમાં બે લિટ વચ્ચેનું અંતર 0.28 mm અને લિટ તથા પડદા વચ્ચેનું અંતર 1.4 m છે. જો મધ્યસ્થ પ્રકાશિત શલાકા અને ત્રીજી પ્રકાશિત શલાકા વચ્ચેનું અંતર 0.9 cm હોય, તો આ પ્રયોગમાં વપરાયેલ પ્રકાશની તરંગલંબાઈ કેટલી ? (2009)", "options": ["(A) 6000Å", "(B) 5000Å", "(C) 4000Å", "(D) 3000Å"], "answer": "(A) 6000Å"},
                {"question": "નીચેનામાંથી કોનું ધ્રુવીભવન થઈ શકતું નથી ? (2009)", "options": ["(A) અલ્ટ્રાસોનિક તરંગો", "(B) રેડિયો તરંગો", "(C) પારજાંબલી કિરણો", "(D) ક્ષ-કિરણો"], "answer": "(A) અલ્ટ્રાસોનિક તરંગો"},
                {"question": "100 કળાતફાવત = ………………….. પથતફાવત. (2010)", "options": ["(A) 50 λ", "(B) 100 λ", "(C) 10 λ", "(D) 25 λ"], "answer": "(A) 50 λ"},
                {"question": "500 nm તરંગલંબાઈવાળા પ્રકાશ દ્વારા 0.50 mm પહોળાઈની સ્લિટ દ્વારા મળતા ફ્રોનહોફર વિવર્તનમાં પ્રથમ ક્રમના મહત્તમનો વિવર્તન કેટલો ? (2010)", "options": ["(A) 1.5 × 10^-4 રેડિયન", "(B) 1.5 × 10^-3 રેડિયન", "(C) 1 × 10^-3 રેડિયન", "(D) 3 × 10^-3 રેડિયન"], "answer": "(D) 3 × 10^-3 રેડિયન"},
                {"question": "વ્યતિકરણના યંગના બે સ્વિટના પ્રયોગની ગોઠવણીને હવામાંથી પાણીમાં લઈ જતાં તેની શલાકાની પહોળાઈ ………………….. (2011)", "options": ["(A) અનંત બને છે.", "(B) ઘટે છે.", "(C) વધે છે.", "(D) બદલાતી નથી."], "answer": "(B) ઘટે છે."},
                {"question": "તલધ્રુવીભૂત પ્રકાશના કિરણ જૂથના પ્રસરણમાં ધ્રુવીભવનતલ અને પ્રસરણની દિશા વચ્ચેનો ખૂણો કેટલો છે ? (2012)", "options": ["(A) 0°", "(B) 45°", "(C) 180°", "(D) 90°"], "answer": "(A) 0°"},
                {"question": "બે મેલિન પ્લેટના પ્રયોગમાં પોલેરાઇઝર અને એનેલાઇઝર ક્રૉસ્ડ છે. હવે એનેલાઇઝરને કેટલી ફેરવવી પડે કે જેથી પોલેરાઇઝરમાંથી બહાર આવતા પ્રકાશના 25% એનેલાઇઝરમાંથી પસાર થાય ? (2012)", "options": ["(A) 60°", "(B) 90°", "(C) 30°", "(D) 45°"], "answer": "(C) 30°"},
                {"question": "ગંગના પ્રયોગની ગોઠવણીમાં 1.5 વક્રીભવનાંકવાળી કાચની પ્લેટ દાખલ કરવામાં આવે ત્યારે 6000Å તરંગલંબાઈના પ્રકાશથી મળતી વ્યતિકરણ ભાતની મધ્યસ્થ શલાકા, 4 થા ક્રમની અપ્રકાશિત શલાકા પર સંપાત થાય છે, તો કાચની પ્લેટની જાડાઈ કેટલી હશે ? (2013)", "options": ["(A) 6 × 10^-6m", "(B) 4.5 × 10^-6m", "(C) 4.2 × 10^-6m", "(D) 4.8 × 10^-6m"], "answer": "(C) 4.2 × 10^-6m"},
                {"question": "I1 અને I2 તીવ્રતાવાળા પ્રકાશના બે કિરણજૂથ વ્યતિકરણ ભાત રચે છે. જો તેમની મહત્તમ અને ન્યૂનતમ તીવ્રતાઓનો ગુણોત્તર 16/4 હોય, તો I1 : I2 = ………………….. થાય. (2013)", "options": ["(A) 1 : 9", "(B) 4 : 1", "(C) 1 : 4", "(D) 9 : 1"], "answer": "(D) 9 : 1"},
                {"question": "વ્યતિકરણ માટેના યંગના પ્રયોગમાં જો ચોથી પ્રકાશિત શલાકાની પહોળાઈ 2 × 10^-2 cm હોય, તો છઠ્ઠી પ્રકાશિત શલાકાની પહોળાઈ ……………….. cm થાય. (2014)", "options": ["(A) 3 × 10^-2", "(B) 10^-2", "(C) 2 × 10^-2", "(D) 1.5 × 10^-2"], "answer": "(C) 2 × 10^-2"},
                {"question": "માનવઆંખની કીકીનો વ્યાસ 2.5 mm છે. પ્રકાશની તરંગલંબાઈ 5000Å છે. માનવઆંખ ઓછામાં ઓછા એકબીજાથી કેટલા અંતરે રહેલી બિંદુવત્ વસ્તુઓને છૂટી છૂટી જોઈ શકે ? આંખ અને વસ્તુઓ વચ્ચેનું અંતર 5 m છે. (2014)", "options": ["(A) 1.22 × 10^-3m", "(B) 1.34 × 10^-3m", "(C) 1.5 × 10^-3m", "(D) 1.6 × 10^-3m"], "answer": "(A) 1.22 × 10^-3m"},
                {"question": "અધ્રુવીભૂત પ્રકાશ, પોલેરાઇઝર P પર આપાત થાય છે. પોલેરાઇઝરમાંથી નિર્ગમન પામતો પ્રકાશ એનેલાઇઝર A પર આપાત થાય છે. જો એનેલાઇઝરમાંથી નિર્ગમન પામતા પ્રકાશની તીવ્રતા, આપાત અધ્રુવીભૂત પ્રકાશની તીવ્રતા કરતાં I/8 હોય, તો પોલેરાઇઝર અને એનેલાઇઝરના દ-અક્ષો વચ્ચેનો ખૂણો કેટલો હશે ? (2014)", "options": ["(A) 45°", "(B) 30°", "(C) 0°", "(D) 60°"], "answer": "(D) 60°"},
                {"question": "એક ટૂર્મેલિન પ્લેટ પર તલ-ધ્રુવીભૂત પ્રકાશ આપાત થાય છે. ટૂર્મેલિન પ્લેટની પ્રકાશીય અક્ષ સાથે તેના E→ સદિશો 60° નો ખૂણો રચે છે, તો પ્રકાશની પ્રારંભિક તીવ્રતા અને અંતિમ તીવ્રતાનો તફાવત ટકાવારીમાં શોધો. (2015)", "options": ["(A) 25%", "(B) 75%", "(C) 50%", "(D) 90%"], "answer": "(B) 75%"},
                {"question": "જો પ્રકાશની તરંગલંબાઈ 4000 Å હોય, તો 1mm લંબાઈમાં રહેલા તરંગોની સંખ્યા …………………. હશે. (2015)", "options": ["(A) 25", "(B) 250", "(C) 2500", "(D) 25000"], "answer": "(C) 2500"},
                {"question": "2 વક્રીભવનાંક ધરાવતા માધ્યમમાં 5000 Å તરંગલંબાઈવાળા વિદ્યુતચુંબકીય તરંગનો વેગ …………………… m/s છે. (2016)", "options": ["(A) 2 × 10^8", "(B) 1.5 × 10^8", "(C) 3 × 10^8", "(D) 1.5 × 10^9"], "answer": "(B) 1.5 × 10^8"},
                {"question": "વાદળી પ્રકાશની મદદથી વિવર્તન મેળવવામાં આવે છે. હવે જો વાદળી પ્રકાશના બદલે પીળો પ્રકાશ વાપરવામાં આવે તો …………………… (2016)", "options": ["(A) અધિકતમો અને ન્યૂનતમો પહોળા અને એકબીજાથી દૂર જાય છે.", "(B) અધિકતમો અને ન્યૂનતમો સાંકડા અને વધારે ગીચ થાય છે.", "(C) વિવર્તન ભાતમાં કોઈ ફેરફાર થતો નથી.", "(D) વિવર્તન ભાત અદશ્ય થાય છે."], "answer": "(A) અધિકતમો અને ન્યૂનતમો પહોળા અને એકબીજાથી દૂર જાય છે."},
                {"question": "એક લિટથી થતા ફ્રોનહોફર વિવર્તનમાં લિટની પહોળાઈ 001 cm છે. જો સ્વિટને લંબરૂપે આપાત પ્રકાશની તરંગલંબાઈ 5000 Å હોય, તો દ્વિતીય અધિકતમનું મધ્યસ્થ અધિક્તમની મધ્યરેખાથી કોણીય અંતર ……………………. rad હશે. (2016)", "options": ["(A) 0.125", "(B) 0.15", "(C) 0.015", "(D) 0.0125"], "answer": "(D) 0.0125"},
                {"question": "યંગના વ્યતિકરણના પ્રયોગમાં જો બે લિટો વચ્ચેનું અંતર વપરાયેલ પ્રકાશની તરંગલંબાઈ જેટલું જ હોય તો પડદા પર વધારેમાં વધારે કેટલી પ્રકાશિત શલાકાઓ મળે ? (2017)", "options": ["(A) 3", "(B) 5", "(C) 7", "(D) અનંત"], "answer": "(A) 3"},
                {"question": "10 cm વ્યાસના ઓબ્જેક્ટિવવાળા ટેલિસ્કોપનું કોણીય વિભેદન ………………….. rad છે. (પ્રકાશની તરંગલંબાઈ 6000 Å લો) (2017)", "options": ["(A) 6.10 × 10^-6", "(B) 7.32 × 10^-6", "(C) 6.55 × 10^-6", "(D) 7.52 × 10^-6"], "answer": "(B) 7.32 × 10^-6"},
                {"question": "વ્યતિકરણ શલાકાઓ માટે નીચેનામાં શું ખોટું છે ? (2018)", "options": ["(A) શલાકાઓ તરંગઅગ્રના મર્યાદિત ભાગને લીધે મળે છે.", "(B) બીધી જ પ્રકાશિત શલાકાઓ સમાન પ્રકાશિત હોય છે.", "(C) બે ક્રમિક શલાકાઓ વચ્ચેનું અંતર અચળ હોય છે.", "(D) શલાકાઓ સુસંબદ્ધ ઉદ્ગમોને લીધે મળે છે."], "answer": "(A) શલાકાઓ તરંગ અગ્રના મર્યાદિત ભાગને લીધે મળે છે."},
                {"question": "અશુદ્ધ પાણીમાં ગતિ કરતું પ્રકાશનું કિરણ અશુદ્ધ પાણીમાં ડુબાડેલી ગ્લાસ પ્લેટ પર આપાત થાય છે જ્યારે આપાતકોણ 51° નો બને છે ત્યારે પરાવર્તિત કિરણ સંપૂર્ણ તલધ્રુવીભૂત બને છે તો ગ્લાસ (કાચ) નો વક્રીભવનાંક કેટલો ? અશુદ્ધ પાણીનો વક્રીભવનાંક = 1.4 લો (tan 51° = 1.235) (2018)", "options": ["(A) 1.64", "(B) 1.34", "(C) 1.53", "(D) 1.73"], "answer": "(D) 1.73"},
                {"question": "બે લિટો વચ્ચેનું અંતર 3 mm અને પડદો 2 m દૂર રાખવામાં આવે છે. જ્યારે 500 nm તરંગલંબાઈનો બ્લૂ ગ્રીન પ્રકાશ વાપરવામાં આવે તો શલાકાઓ વચ્ચેનું અંતર કેટલું થશે ? (2020)", "options": ["(A) 0.33 mm", "(B) 0.43 mm", "(C) 0.5 mm", "(D) 0.4 mm"], "answer": "(A) 0.33 mm"},
                {"question": "જ્યારે અડચણની પહોળાઈ 4 mm હોય અને તરંગલંબાઈ 500 nm હોય તો કયા અંતર માટે કિરણ પ્રકાશશાસ્ત્ર એક સારી સંનિકટતા હશે ? (2020)", "options": ["(A) 18m", "(B) 32 m", "(C) 8m", "(D) 6 m"], "answer": "(B) 32 m"},
                {"question": "યંગના બે સ્લિટના પ્રયોગમાં, ઉદ્ગમ સ્લિટની પહોળાઈ વધારવામાં આવે તો …………………. (માર્ચ 2020)", "options": ["(A) વ્યતિકરણભાત વધુ ને વધુ સ્પષ્ટ થતી જાય છે.", "(B) શલાકાઓ વચ્ચેના કોણીય અંતર વધે છે.", "(C) વ્યતિકરણને સ્થાને વિવર્તન જણાય છે.", "(D) વ્યતિકરણભાત ઓછી અને ઓછી સ્પષ્ટ થતી જાય છે."], "answer": "(D) વ્યતિકરણભાત ઓછી અને ઓછી સ્પષ્ટ થતી જાય છે."},
                {"question": "જ્યારે ઉદ્ગમ અવલોકનકારથી દૂર ખસતો હોય ત્યારે V(ત્રિજ્યાવર્તી) ને ………………… ગણવામાં આવે છે. (માર્ચ 2020)", "options": ["(A) ધન", "(B) શૂન્ય", "(C) ઋણ", "(D) અનંત"], "answer": "(A) ધન"},
                {"question": "ધારો કે તારામાંથી 6000 Å તરંગલંબાઈનો પ્રકાશ આવે છે. જેના ઑબ્જેક્ટિવનો વ્યાસ 254 cm હોય તેવા ટેલિસ્કોપ માટે વિભેદન સીમા શું હશે ? (ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 2.9 × 10^-6 રેડિયન", "(B) 2.9 × 10^7 રેડિયન", "(C) 2.9 × 10^6 રેડિયન", "(D) 2.9 × 10^-7 રેડિયન"], "answer": "(D) 2.9 × 10^-7 રેડિયન"},
                {"question": "જ્યારે અડચણની પહોળાઈ ૩mm હોય અને તરંગલંબાઈ 500 nm હોય તો કયા અંતર માટે કિરણ પ્રકાશશાસ્ત્ર એક સારી સંનિકટતા હશે ? (ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 18 cm", "(B) 18 m", "(C) 1.8m", "(D) 1.8 cm"], "answer": "(B) 18 m"},
                {"question": "અધુવીભૂત પ્રકાશ એક સમતલ કાચની સપાટી પર આપાત થાય છે. પરાવર્તિત અને વક્રીભૂત કિરણો એકબીજાને લંબ થાય તે માટે આપાતકોણ કેટલો હશે ? (µ = 1.54 લો) (ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 57°", "(B) 55°", "(C) 30°", "(D) 45°"], "answer": "(A) 57°"},
                {"question": "પાણીનો વકીભવનાંક 4/3 છે તો પાણીમાં પ્રકાશની ઝડપ કેટલી હશે ? (ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 4 × 10^8 ms^-1", "(B) 3 × 10^8 ms^-1", "(C) 2.25 × 10^8 ms^-1", "(D) 2 × 10^8 ms^-1"], "answer": "(C) 2.25 × 10^8 ms^-1"},
                {"question": "પ્રકાશનું કિરણ લંબગત છે તેવું …………………….. પ્રકાશીય ઘટનાથી જાણી શકાય છે. (ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) વ્યતિકરણ", "(B) પરાવર્તન", "(C) વિવર્તન", "(D) ધ્રુવીભવન"], "answer": "(D) ધ્રુવીભવન"},

                ],},
                
        'વિકિરણ અને દ્રવ્યની દ્વૈત પ્રકૃતિ':{
            questions:[
                {"question": "જો મુક્ત ઇલેક્ટ્રોનનો વેગ બમણો કરવામાં આવે તો તેની ડી-બ્રૉગ્લી તરંગલંબાઈમાં થતો ફેરફાર …………………… હશે. (2005)", "options": ["(A) λ/2 જેટલો વધારો", "(B) λ/2 જેટલો ઘટાડો", "(C) 2λ જેટલો વધારો", "(D) 2λ જેટલો ઘટાડો"], "answer": "(B) λ/2 જેટલો ઘટાડો"},
                {"question": "ધાતુની થ્રેશોલ્ડ આવૃત્તિને અનુરૂપ ઊર્જા 6.2 eV છે. સપાટી પર આપાત વિકિરણને અનુરૂપ સ્ટૉપિંગ-પોટેન્શિયલ 5V હોય તો આપાત વિકિરણ ………………….. હશે. (2006)", "options": ["(A) X-ray વિભાગમાં", "(B) પારજાંબલી વિભાગમાં", "(C) પારરક્ત વિભાગમાં", "(D) દૃશ્ય વિભાગમાં"], "answer": "(B) પારજાંબલી વિભાગમાં"},
                {"question": "ધાતુની સપાટી પર ફોટોન આપાત થયા બાદ ફોટો ઇલેક્ટ્રોન આશરે કેટલા સમય બાદ ઉત્સર્જિત થાય છે ? (2006)", "options": ["(A) 10^-1 s", "(B) 10^-4s", "(C) 10^-10 s", "(D) 10^-16 s"], "answer": "(C) 10^-10 s"},
                {"question": "f આવૃત્તિ ધરાવતા ફોટોનનું વેગમાન P = ……………… . (જ્યાં c → પ્રકાશનો વેગ) (2007)", "options": ["(A) hf/c^2", "(B) hfc", "(C) f/c", "(D) hf/c"], "answer": "(D) hf/c"},
                {"question": "એક ફોટોસેલમાં ઉત્સર્જક પર 400 nm ના તરંગલંબાઈવાળો પ્રકાશ આપાત કરતાં ઉત્સર્જાતા ફોટો-ઇલેક્ટ્રોન્સની મહત્તમ ગતિઊર્જા 1.68 eV હોય તો આ ઉત્સર્જક માટે વર્ક-ફંક્શન ………………….. થાય. [hc = 1240 eVnm લો.] (2009)", "options": ["(A) 3.09 eV", "(B) 1.42 eV", "(C) 1.51 eV", "(D) 1.68 eV"], "answer": "(B) 1.42 eV"},
                {"question": "4 kW પાવરવાળા એક ઉદ્ગમમાંથી 10^20 ફોટોન/સેકન્ડના દરથી વિકિરણ ઊર્જાનું ઉત્સર્જન થતું હોય તો અનુરૂપ વિદ્યુતચુંબકીય વર્ણપટના …………………….. વિસ્તારમાં હશે. (h = 6.6 × 10^-34 Js લો.) (2010)", "options": ["(A) ગેમા કિરણોના", "(B) X-કિરણોના", "(C) પારજાંબલી કિરણોના", "(D) માઇક્રો તરંગોના"], "answer": "(B) X-કિરણોના"},
                {"question": "M દળવાળું એક સ્થિર ન્યુક્લિયસ mN દળવાળા સ્થિર ન્યૂટ્રોનનું શોષણ કરે છે. ત્યારબાદ આ સંયોજિત ન્યુક્લિયસમાં m1 અને 5 m1, દળવાળા બે ન્યુક્લિયસોમાં વિભાજન પામે છે. જો m1 દળવાળા ન્યુક્લિયસ માટે ડી-બ્રોગ્લી તરંગલંબાઈ λ હોય તો બીજા ન્યુક્લિયસ માટે ડી-બ્રોગ્લી તરંગલંબાઈ ……………………. થાય. (2011-B)", "options": ["(A) 25λ", "(B) 5λ", "(C) λ/5", "(D) λ"], "answer": "(D) λ"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન પરમાણુ માટે 3 → 2 સક્રાંતિને અનુરૂપ વિકિરણ ધાતુ સપાટી પર પડતા ફોટો-ઇલેક્ટ્રોન ઉત્પન્ન કરે છે. આ ઇલેક્ટ્રોનને 3 × 10^-4 T વાળા ચુંબકીયક્ષેત્રમાં દાખલ કરવામાં આવે છે. જો ઇલેક્ટ્રૉનના સૌથી મોટા વર્તુળાકાર માર્ગની ત્રિજ્યા 10.0 mm હોય તો ધાતુનું વર્ક-ફંક્શન ને …………………… નજીક થશે. (JEE-2014)", "options": ["(A) 0.8 eV", "(B) 1.6 eV", "(C) 1.8 eV", "(D) 1.1 eV"], "answer": "(D) 1.1 eV"},
                {"question": "A અને B ધાતુઓ પર આપાત ફોટોનની ઊર્જા અનુક્રમે 4eV અને 4.5 eV છે. તેમાંથી ઉત્સર્જિત ઇલેક્ટ્રોનની મહત્તમ ગતિ-ઊર્જા અનુક્રમે TA અને TB = TA – 1.5 eV છે તથા ઉત્સર્જિત ડી-બ્રોગ્લી તરંગલંબાઈનો સંબંધ λB = 2λA છે, તો ધાતુ B નું વર્કફંક્શન શોધો. (JEE Jan. – 2020)", "options": ["(A) 1.5eV", "(B) 3eV", "(C) 4eV", "(D) 4.5eV"], "answer": "(C) 4eV"},
                {"question": "ફોટો-ઇલેક્ટ્રિક અસરના પ્રયોગમાં સ્ટૉપિંગ પૉટેન્શિયલ V વિરુદ્ધ તરંગલંબાઈના વ્યસ્તનો આલેખ આકૃતિમાં બતાવ્યા પ્રમાણેનો મળે છે, તો જેમ આપાત વિકિરણની તીવ્રતા વધારીએ તેમ ………………… (JEE Main – 2020)", "options": ["(A) સુરેખાનો ઢાળ વધારે ચઢાણવાળો મળે છે", "(B) આલેખમાં ફેરફાર થશે નહીં", "(C) સુરેખા જમણી બાજુ ખસશે", "(D) સુરેખા ડાબી બાજુ ખસશે"], "answer": "(B) આલેખમાં ફેરફાર થશે નહીં"},
                {"question": "200 V ના વિદ્યુતસ્થિતિમાનની અસર હેઠળ એક -કણ અને પ્રોટોન પ્રવેગિત થાય છે, તો તેમની ડી-બ્રૉગ્લી તરંગલંબાઈનો ગુણોત્તર(λp/λα) = …………………. (JEE Main Feb. – 2021)", "options": ["(A) 2", "(B) 2√2", "(C) 1/2", "(D) 1/√2"], "answer": "(B) 2√2"},
                {"question": "ફોટોઇલેક્ટ્રિક અસરમાં ધાતુનું વર્ક-ફંકશન 3.5 eV છે. -1.2V પોટેન્શિયલ આપતાં ફોટો-ઇલેક્ટ્રિક પ્રવાહ શૂન્ય બને છે. તેથી ………………….. (CBSE PMT – 1994)", "options": ["(A) આપાત ફોટોનની ઊર્જા 4.7 eV છે.", "(B) આપાત ફોટોનની ઊર્જા 2.3 eV છે.", "(C) જો ઊંચી આવૃત્તિના ફોટોનનો ઉપયોગ કરાય તો ફોટો- ઇલેક્ટ્રિક પ્રવાહ પેદા થાય.", "(D) જ્યારે ફોટોનની ઊર્જા 2.3 eV હોય ત્યારે ફોટો-ઇલેક્ટ્રિક પ્રવાહ મહત્તમ હોય."], "answer": "(A) આપાત ફોટોનની ઊર્જા 4.7 V છે."},
                {"question": "1 m દૂર રાખેલ પ્રકાશના બિંદુવત્ ઉદ્ગમ દ્વારા એક ફોટો-સેલને પ્રકાશિત કરવામાં આવે છે. હવે ઉદ્ગમને 2m દૂર ખસેડવામાં આવે તો ……………. (2003)", "options": ["(A) ઉત્સર્જિત ઇલેક્ટ્રૉનની સંખ્યા મૂળ સંખ્યાના 1/4 ગણી હોય છે.", "(B) દરેક ઉત્સર્જિત ઇલેક્ટ્રૉનની ઊર્જા મૂળ ઊર્જાથી 1/4 ગણી હોય છે.", "(C) ઉત્સર્જિત ઇલેક્ટ્રૉનની સંખ્યા મૂળ ઇલેક્ટ્રૉનની સંખ્યા કરતાં અડધી હોય છે.", "(D) દરેક ઉત્સર્જિત ઇલેક્ટ્રૉનની ઊર્જા મૂળ ઊર્જાથી અડધી હોય છે."], "answer": "(A) ઉત્સર્જિત ઇલેક્ટ્રૉનની સંખ્યા મૂળ સંખ્યાના 1/4 ગણી હોય છે."},
                {"question": "એક ફોટો-સંવેદી ધાતુની સપાટીનું વર્ક-ફંકશન hvo છે. જો તેની પર 2ho ઊર્જા ધરાવતા ફોટોન પડે તો તેમાંથી નીકળતાં ઇલેક્ટ્રોનનો મહત્તમ વેગ 4× 10^6 m/s છે. જો ફોટોનની ઊર્જા 5v0 જેટલી વધારવામાં આવે તો ફોટો- ઇલેક્ટ્રોનનો મહત્તમ વેગ ……………… થશે. (2005)", "options": ["(A) 2 × 10^7 m/s", "(B) 2 × 10^6 m/s", "(C) 8 × 10^6 m/s", "(D) 8 × 10^5 m/s"], "answer": "(C) 8 × 10^6 m/s"},
                {"question": "a, b અને c ધાતુઓના વર્ક-ફંકશન અનુક્રમે 1.92 eV, 2.0 eV અને 5 eV છે. આઇન્સ્ટાઇનના સમીકરણ મુજબ 4100 Å તરંગલંબાઈવાળું વિકિરણ કઈ ધાતુ કે ધાતુઓમાંથી ફોટો ઇલેક્ટ્રૉનનું ઉત્સર્જન કરશે ? (AIIMS 2005)", "options": ["(A) એકપણ નહીં", "(B) ફક્ત A", "(C) ફક્ત (A) અને (B)", "(D) બધી જ ધાતુઓ"], "answer": "(C) ફક્ત (A) અને (B)"},
                {"question": "hv ઊર્જાના ફોટોન એક ઍલ્યુમિનિયમની પ્લેટ (વર્ક- ફંકશન) પર પાડતાં K ગતિઊર્જાવાળા ફોટો-ઇલેક્ટ્રોનનું ઉત્સર્જન થાય છે. જો વિકિરણની આવૃત્તિ બે ગણી કરવામાં આવે તો ઉત્સર્જિત ફોટો-ઇલેક્ટ્રોનની ગતિઊર્જા …………………. થશે. (2006)", "options": ["(A) 2K", "(B) K", "(C) K + hv", "(D) K + Eo"], "answer": "(C) K+ hv"},
                {"question": "એક ડિસ્ચાર્જ ટ્યૂબમાં થતું આયનીકરણ ઘેરાયેલ વાયુના ………………… ની અથડામણોને કારણે થાય છે. (2006)", "options": ["(A) ઇલેક્ટ્રૉન અને તટસ્થ પરમાણુઓ/અણુઓ", "(B) ફોટોન અને તટસ્થ પરમાણુઓ/અણુઓ", "(C) વાયુના તટસ્થ પરમાણુઓ/અણુઓ", "(D) ધન આયનો અને તટસ્થ પરમાણુઓ/અણુઓ"], "answer": "(A) ઇલેક્ટ્રૉન અને તટસ્થ પરમાણુઓ/અણુઓ"},
                {"question": "ફોટોસેલમાં થતી ફોટોઇલેક્ટ્રિક અસર ……………….. માં રૂપાંતર કરે છે. (2006)", "options": ["(A) પ્રકાશની તીવ્રતાના ફેરફારનું ફોટો પ્રવાહના ફેરફારમાં", "(B) પ્રકાશની તીવ્રતાના ફેરફારનું ટ્યૂબમાં રહેલ કૅથોડના વર્ક- ફંકશનના ફેરફારમાં", "(C) પ્રકાશની આવૃત્તિના ફેરફારનું વિદ્યુતપ્રવાહના ફેરફારમાં", "(D) પ્રકાશની આવૃત્તિના ફેરફારનું વિદ્યુત વોલ્ટેજના ફેરફારમાં"], "answer": "(A) પ્રકાશની તીવ્રતાના ફેરફારનું ફોટો પ્રવાહના ફેરફારમાં"},
                {"question": "1 MeV ઊર્જા ધરાવતા ફોટોનનું વેગમાન ……………………… kgm/s થશે. (2006)", "options": ["(A) 7 × 10^-24", "(B) 10^-22", "(C) 5 × 10^-22", "(D) 0.33 × 10^6"], "answer": "(C) 5 × 10^-22"},
                {"question": "એક લેસર 6.0 × 10^14Hz આવૃત્તિવાળો એકરંગી પ્રકાશ ઉત્પન્ન કરે છે અને 2 × 10^-3W પાવરનું ઉત્સર્જન કરે છે, તો એક સેકન્ડમાં ઉદ્ગમમાંથી ઉત્પન્ન થતાં સરેરાશ ફોટોનનું ઉત્સર્જન …………………… જેટલું થશે. (2007)", "options": ["(A) 5 × 10^16", "(B) 5 × 10^17", "(C) 5 × 10^14", "(D) 5 × 10^15"], "answer": "(D) 5 × 10^15"},
                {"question": "5 વોટનું ઉદ્ગમ 5000 Å તરંગલંબાઈવાળા એકરંગી પ્રકાશનું ઉત્સર્જન કરે છે. જો તેને ફોટો-સંવેદી ધાતુની સપાટીથી 0.5 m દૂર ખસેડવામાં આવે તો સપાટીમાંથી ફોટો-ઇલેક્ટ્રોન છૂટા પડે છે. હવે જો આ ઉદ્ગમને તેનાથી 0.5 m દૂર ખસેડવામાં આવે તો છૂટા પડતાં (liberated) ફોટો-ઇલેક્ટ્રોન ……………………. ગણા ઓછા મળે છે. (2007)", "options": ["(A) 8", "(B) 16", "(C) 2", "(D) 4"], "answer": "(D) 4"},
                {"question": "એક ફોટો-સંવેદી ધાતુની સપાટીનું વર્ક-ફંકશન 6.2 eV છે. જો તેનો સ્ટૉપિંગ પોટેન્શિયલ 5V હોય તો આપાત વિકિરણની તરંગલંબાઈ …………………….. માં હોય છે. (2008)", "options": ["(A) અલ્ટ્રાવાયૉલેટ વિસ્તાર", "(B) દ્રશ્યમાન વિસ્તાર", "(C) ઇન્ફ્રારેડ વિસ્તાર", "(D) X-ray વિસ્તાર"], "answer": "(A) અલ્ટ્રાવાયૉલેટ વિસ્તાર"},
                {"question": "નીચા દબાણે વાયુનું વિધુત ડિસ્ચાર્જ થતાં ટ્યૂબમાં રંગીન પ્રકાશ દેખાવાનું કારણ ………………….. (2008)", "options": ["(A) પરમાણુમાં થતાં ઇલેક્ટ્રૉનનું ઉત્તેજન છે.", "(B) વાયુના પરમાણુ વચ્ચે થતી અથડામણ છે.", "(C) કૅથોડમાંથી ઉત્સર્જિત થતાં વિદ્યુતભારિત કણો અને વાયુના પરમાણુની અથડામણ છે.", "(D) વાયુમાં રહેલા પરમાણુના જુદા જુદા ઇલેક્ટ્રૉન વચ્ચે થતી અથડામણ છે."], "answer": "(A) પરમાણુમાં થતાં ઇલેક્ટ્રૉનનું ઉત્તેજન છે."},
                {"question": "3 × 10^6 m/s ના વેગથી ગતિ કરતાં ઇલેક્ટ્રોનની તરંગલંબાઈ જેટલી જ તરંગલંબાઈ ધરાવતા 1 mg દળવાળા કણનો વેગ (ઇલેક્ટ્રોનનું દળ = 9.1 × 10^-31 kg) (2008)", "options": ["(A) 2.7 × 10^-18 ms^-1", "(B) 9 x 10^-2 ms^-1", "(C) 3 × 10^-31 ms^-1", "(D) 2.7 × 10^-21 ms^-1"], "answer": "(D) 2.7 × 10^-21 ms^-1"},
                {"question": "એક ઉદ્ભવસ્થાન S1 દર સેકન્ડે 5000 Å તરંગલંબાઈવાળા 10^15 ફોટોન ઉત્પન્ન કરે છે. બીજું ઉદ્ભવસ્થાન S2 દર સેકન્ડે 5100 Å તરંગલંબાઈવાળા 1.02 × 10^15 ફોટોન ઉત્પન્ન કરે તો (S2 નો પાવર) × (S1 નો પાવર) = ………………. (2010)", "options": ["(A) 1.00", "(B) 1.02", "(C) 1.04", "(D) 0.98"], "answer": "(A) 1.00"},
                {"question": "5.01 eV વર્ક ફંકશનવાળા નિકલની સપાટી પર 200 nm તરંગલંબાઈવાળો અલ્ટ્રાવાયોલેટ પ્રકાશ પડે તો સપાટી પરથી ઉત્પન્ન થયેલ મહત્તમ ઝડપી ફોટો-ઇલેક્ટ્રોનને રોકવા માટે લાગુ પાડવામાં આવેલ વીજસ્થિતિમાન તફાવત …………………. જેટલો હશે. (A) 2.4 V (B) -1.2V (C) -2.4V (D) 1.2 V જવાબ (D) 1.2V", "options": ["(A) 2.4 V", "(B) -1.2V", "(C) -2.4V", "(D) 1.2 V"], "answer": "(D) 1.2V"},
                {"question": "ડેવિસન-ગર્મરના પ્રયોગમાં ઇલેક્ટ્રોનગનમાંથી ઉત્સર્જિત ઇલેક્ટ્રૉનનો વેગ વધારવા માટે …………………….. (2011)", "options": ["(A) ફિલામેન્ટ અને ઍનોડ વચ્ચેનો વીજસ્થિતિમાન તફાવત વધારવો જોઈએ.", "(B) ફિલામેન્ટનો વીજપ્રવાહ વધારવો જોઈએ.", "(C) ફિલામેન્ટનો વીજપ્રવાહ ઘટાડવો જોઈએ.", "(D) ફિલામેન્ટ અને ઍનોડ વચ્ચેનો વીજસ્થિતિમાન તફાવત ઘટાડવો જોઈએ."], "answer": "(A) ફિલામેન્ટ અને ઍનોડ વચ્ચેનો વીજસ્થિતિમાન તફાવત વધારવો જોઈએ."},
                {"question": "એક ઇલેક્ટ્રૉન માઇક્રોસ્કોપમાં ઇલેક્ટ્રોનોને પ્રવેગિત કરવા માટે 25 kV વોલ્ટેજ વાપરવામાં આવે છે. જો વોલ્ટેજ 100 kV કરવામાં આવે તો ઇલેક્ટ્રૉનોની ડી-બ્રૉગ્લી તરંગલંબાઈ ………………………(2011)", "options": ["(A) બે ગણી વધે છે.", "(B) બે ગણી ઘટે છે.", "(C) ચાર ગણી ઘટે છે.", "(D) ચાર ગણી વધે છે."], "answer": "(B) બે ગણી ઘટે છે."},
                {"question": "એક ફોટો સંવેદનશીલ ધાતુની થ્રેશોલ્ડ આવૃત્તિ 3.3 × 10^14 Hz છે. જો આ ધાતુ પર 8.2 × 10^14 Hz આવૃત્તિવાળો પ્રકાશ આપાત થાય તો ફોટોઇલેક્ટ્રિક ઉત્સર્જન માટે કટ-ઑફ વોલ્ટેજ લગભગ …………………….. થશે.(2011)", "options": ["(A) 2 V", "(B) 3 V", "(C) 5 V", "(D) 1 V"], "answer": "(A) 2 V"},
                {"question": "ધાતુની કોઈ સપાટી પર આપાત વિકિરણની ઊર્જામાં 20 % વધારો કરતાં ઉત્સર્જિત ફોટો-ઇલેક્ટ્રોન્સની ગતિઊર્જા 0.5 eV થી વધીને 0.8 eV થાય છે, તો આ ધાતુનું વર્ક- …………………… ફંક્શન છે. (NEET-2014)", "options": ["(A) 0.65 eV", "(B) 1.0 eV", "(C) 1.3 eV", "(D) 1.5 eV"], "answer": "(B) 1.0 eV"},
                {"question": "ચોક્કસ ધાતુની સપાટી પર λ તરંગલંબાઈ ધરાવતો એકરંગી પ્રકાશ આપાત કરતાં સ્ટૉપિંગ પોટેન્શિયલ 3Vo મળે છે. જો આ જ સપાટી પર 2λ તરંગલંબાઈવાળા પ્રકાશ આપાત કરીએ તો સ્ટૉપિંગ પોટેન્શિયલ Vo મળે છે. તો આ સપાટી માટે ફોટોઇલેક્ટ્રિક અસર માટે થ્રેશોલ્ડ તરંગલંબાઈ ……………….. . (AIPMT MAY – 2015)", "options": ["(A) 6λ", "(B) 4λ", "(C) λ/4", "(D) λ/6"], "answer": "(B) 4λ"},
                {"question": "જો ન્યૂટ્રોનનું દળ 1.7 × 10^-27 kg હોય, તો 3 eV ઊર્જા ધરાવતા ન્યૂટ્રોનની ડી-બ્રોગ્લી તરંગલંબાઈ છે : (h = 6.6 × 10^-34 Js) (NEET – 2017)", "options": ["(A) 1.4 × 10^-11 m", "(B) 1.6 × 10^-10 m", "(C) 1.65 × 10^-11 m", "(D) 1.4 × 10^-10 m"], "answer": "(C) 1.65 × 10^-11 m"},
                {"question": "ફોટોઇલેક્ટ્રિક ઇફેક્ટના એક પ્રયોગમાં λ અને λ/2 તરંગ લંબાઈના આપાત પ્રકાશ માટે માપવામાં આવતા સ્ટૉપિંગ પોટેન્શિયલ અનુક્રમે V1 અને V2 છે. આ V1 અને V2 વચ્ચેનો સંબંધ છે : (NEET – 2017)", "options": ["(A) V2 > 2V1", "(B) V2 < V 1", "(C) V1 < V2 < 2V1", "(D) V2 = 2V1"], "answer": "(A) V2 > 2V1"},
                {"question": "જ્યારે કોઈ ધાતુની સપાટી પર λ તરંગલંબાઈના વિકિરણથી પ્રકાશિત કરવામાં આવે છે ત્યારે સ્ટૉપિંગ પોટેન્શિયલ V મળે છે. પણ જો સપાટીને 2λ તરંગલંબાઈવાળા વિકિરણથી પ્રકાશિત કરવામાં આવે છે તો સ્ટૉપિંગ પોટેન્શિયલ V/4 મળે છે. (AIPMT MAY-2016)", "options": ["(A) 5λ", "(B) (5/2)λ", "(C) 3λ", "(D) 4λ"], "answer": "(C) 3λ"},
                {"question": "કોઈ ફોટો-સેલના કેથોડ C પર 5 eV ઊર્જાવાળા ફોટોન આપાત કરવામાં આવે છે. ત્યારે ઉત્સર્જિત ફોટો-ઇલેક્ટ્રોન્સની મહત્તમ ઊર્જા 2 eV છે. જો કેથોડ Cની સાપેક્ષે A પરનો સ્ટૉપિંગ પોટેન્શિયલ કેટલો હોય તો 6 eV ની ઊર્જાવાળા ફોટોનને C પર આપાત કરવાથી કોઈ ફોટો-ઇલેક્ટ્રોન્સ એનોડ A પર નહીં પહોંચે ? (AIPMT JULY – 2016)", "options": ["(A) -1 V", "(B) -3V", "(C) +3V", "(D) +4V"], "answer": "(B) -3V"},
                {"question": "10,000 V ના સ્થિતિમાન તફાવત વડે એક ઇલેક્ટ્રોનને પ્રવેગિત કરવામાં આવે છે. તેની ડી-બ્રોગ્લી તરંગલંબાઇ (ની નજીકની) છે : (me = 9 × 10^-31 kg) (NEET-2019)", "options": ["(A) 12.2 nm", "(B) 12.2 × 10^-13m", "(C) 12.2 × 10^-12m", "(D) 12.2 × 10^-14m"], "answer": "(C) 12.2 × 10^-12m"},
                {"question": "એક સ્થિર ઇલેક્ટ્રોનને V volt ના વીજસ્થિતિમાનના તફાવતથી પ્રવેગિત કરવામાં આવે છે. જો આ ઇલેક્ટ્રોનની ડી-બ્રૉગ્લી તરંગલંબાઈ 1.227 × 10^-2nm છે, તો વીજસ્થિતિમાનનો તફાવત છે. (NEET-2020)", "options": ["(A) 10 V", "(B) 10^2 V", "(C) 10^3 V", "(D) 10^4 V"], "answer": "(D) 10^4 V"},
                {"question": "થ્રેશોલ્ડ આવૃત્તિથી 1.5 ગણી આવૃત્તિનો પ્રકાશ એક પ્રકાશસંવેદી દ્રવ્ય પર આપાત થાય છે. જો આવૃત્તિ અડધી અને તીવ્રતા બમણી કરવામાં આવે તો ફોટો-ઇલેક્ટ્રિક પ્રવાહ શું હશે ? (NEET – 2020)", "options": ["(A) બમણો", "(B) ચાર ગણો", "(C) ચોથા ભાગનો", "(D) શૂન્ય"], "answer": "(D) શૂન્ય"},
                {"question": "10^-10m તરંગલંબાઈવાળા ઇલેક્ટ્રૉનની ઝડપ …………………. (2002)", "options": ["(A) 7.25 × 10^6 ms^-1", "(B) 6.26 × 10^6 ms^-1", "(C) 5.25 × 10^6 ms^-1", "(D) 4.24 × 10^6 ms^-1"], "answer": "(A) 7.25 × 10^6 ms^-1"},
                {"question": "2 × 10^-28 kg ms^-1 જેટલું વેગમાન ધરાવતાં કણની તરંગલંબાઈ = ………………. (2002)", "options": ["(A) 3.3 × 10^-6 m", "(B) 3.3 × 10^5 m", "(C) 3.3 × 10^-4m", "(D) 1.30 m"], "answer": "(A) 3.3 × 10^-6m"},
                {"question": "આપણે પરમાણુની અંદર જોવા માગીએ છીએ પરમાણુનો વ્યાસ 100 pm ધારી લેતાં તેનો અર્થ એ કે 10pm ના વિસ્તાર સુધી પણ નક્કી કરી શકાય છે. આ માટે જો ઇલેક્ટ્રોન માઇક્રોસ્કોપનો ઉપયોગ કરવામાં આવે તો ઇલેક્ટ્રોનની જરૂરી ન્યૂનત્તમ ઊર્જા આશરે …………………….. હોવી જોઈએ. (2004)", "options": ["(A) 1.5 keV", "(B) 15 keV", "(C) 150 keV", "(D) 1.5 MeV"], "answer": "(B) 15 keV"},
                {"question": "ફોટો ઇલેક્ટ્રિક અસર માટે ધાતુની સપાટી પરથી ઇલેક્ટ્રૉનનું ઉત્સર્જન થવા માટે આપાત પ્રકાશની ………………….. લઘુતમ હોવી જોઈએ. (2006)", "options": ["(A) તરંગલંબાઈ", "(B) આવૃત્તિ", "(C) કંપવિસ્તાર", "(D) આપાતકોણ"], "answer": "(A) તરંગલંબાઈ"},
                {"question": "ફોટો ઇલેક્ટ્રિક અસર માટે ધાતુની સપાટી પરથી ઇલેક્ટ્રૉનનું ઉત્સર્જન થવા માટે આપાતપ્રકાશ …………………….. (2004)", "options": ["(A) ની લઘુતમ તરંગલંબાઈ હોવી જોઈએ.", "(B) ની લઘુતમ આવૃત્તિ હોવી જોઈએ.", "(C) નો લઘુતમ કંપવિસ્તાર હોવો જોઈએ.", "(D) નો લઘુતમ આપાતકોણ હોવો જોઈએ."], "answer": "(B) ની લઘુતમ આવૃત્તિ હોવી જોઈએ."},
                {"question": "જો આલ્ફા, બીટા અને ગેમા કિરણોને એકસરખું વેગમાન હોય તો કોની તરંગલંબાઈ સૌથી મોટી છે ? (A) આલ્ફા કિરણો (B) બીટા કિરણો (C) ગેમા કિરણો (D) એકપણ નહીં, બધાની તરંગલંબાઈ સરખી હોય છે.", "options": ["(A) આલ્ફા કિરણો", "(B) બીટા કિરણો", "(C) ગેમા કિરણો", "(D) એકપણ નહીં, બધાની તરંગલંબાઈ સરખી હોય છે."], "answer": "(D) એકપણ નહીં, બધાની તરંગલંબાઈ સરખી હોય છે."},
                {"question": "6840 Å તરંગલંબાઈવાળા ફોટોનની ઊર્જા કેટલી ?(2007) (hc = 12400 eV Å લો.) (A) 1.81 eV (B) 3.6 eV (C) -13.6 eV (D) 12.1 eV", "options": ["(A) 1.81 eV", "(B) 3.6 eV", "(C) -13.6 eV", "(D) 12.1 eV"], "answer": "(A) 1.81 eV"},
                {"question": "ન્યૂટ્રોનની ડી-બ્રૉગ્લી તરંગલંબાઈ λ અને નિરપેક્ષ તાપમાન T સાથેનો સંબંધ …………………. (A) λ ∝ T (B) λ ∝ 1/T (C) λ ∝ 1/√T (D) λ ∝ T^2", "options": ["(A) λ ∝ T", "(B) λ ∝ 1/T", "(C) λ ∝ 1/√T", "(D) λ ∝ T^2"], "answer": "(C) λ ∝ 1/√T"},
                {"question": "એક કણની ગતિઊર્જા સોળ ગણી કરવામાં આવે, તો તેની ડી-બ્રૉગ્લી તરંગલંબાઈમાં થતો ફેરફાર …………………….. % હશે. (2009, NEET – 2014) (A) 25 (B) 50 (C) 60 (D) 75", "options": ["(A) 25", "(B) 50", "(C) 60", "(D) 75"], "answer": "(D) 75"},
                {"question": "એક પદાર્થનું વર્ક-ફંક્શન 4.0 eV છે. પદાર્થમાંથી ફોટો- ઇલેક્ટ્રોનનું ઉત્સર્જન થઈ શકે તે માટે પ્રકાશની મહત્તમ તરંગલંબાઈ ……………………. (2006, AIEEE – 2004)", "options": ["(A) 540 nm", "(B) 400 nm", "(C) 310 nm", "(D) 220 nm"], "answer": "(C) 310 nm"},
                {"question": "પ્રકાશનું બિંદુવત્ ઉદ્ગમસ્થાન, ફોટો-સેલથી 20 cm દૂર હોય ત્યારે સ્ટૉપિંગ-વૉલ્ટેજ Vo મળે છે. જો આ જ ઉદ્ગમ 1 m દૂર રાખવામાં આવે ત્યારે સ્ટોપિંગ-વોલ્ટેજ ……………… (2007)", "options": ["(A) Vo/4", "(B) Vo/2", "(C) Vo", "(D) 2Vo"], "answer": "(C) Vo"},
                {"question": "દ્રવ્ય તરંગોની તરંગલંબાઈ કઈ ભૌતિક રાશિથી સ્વતંત્ર છે ? (2007)", "options": ["(A) દળ જવાબ", "(B) વેગ", "(C) વેગમાન", "(D) વિદ્યુતભાર"], "answer": "(D) વિદ્યુતભાર"},
                {"question": "60W ના એક વિદ્યુત બલ્બમાંથી દર સેકન્ડે ઉત્સર્જિત થતાં ફોટોનની સંખ્યા ……………………. છે. (2008)", "options": ["(A) 3 × 10^20", "(B) 1.5 × 10^20", "(C) 2 × 10^-20", "(D) 2 × 10^20"], "answer": "(D) 2 × 10^20"},
                {"question": "200 nm ની તરંગલંબાઈ ધરાવતો અલ્ટ્રાવાયોલેટ પ્રકાશ Fe ની તાજી પૉલિશ કરેલ સપાટી પર આપાત થાય છે. સપાટીનું વર્ક-ફંક્શન 4.71 eV છે, તો સ્ટોપિંગ-પોટેન્શિયલ ?[h= 6.626 × 10^-34 JS, c = 3 × 10^8 m/s, 1 eV = 1.6 × 10^-19 J] (2008)", "options": ["(A) 0.5 V", "(B) 1.5 V", "(C) 2.5 V", "(D) એક પણ નહીં"], "answer": "(B) 1.5 V"},
                {"question": "એક આલ્ફા કણ અને એક ડ્યુટેરોન અનુક્રમે v અને 2v વેગથી ગતિ કરે છે. તેમની ડી-બ્રૉગ્લી તરંગલંબાઈઓનો ગુણોત્તર કેટલો થશે ? (2008, 2015)", "options": ["(A) 1 : 1", "(B) √2 : 1", "(C) 1 : √2", "(D) 2 : 1"], "answer": "(A) 1 : 1"},
                {"question": "એક કણનું રેખીય વેગમાન 2.2 × 10^4 kgms^-1 હોય, તો તેની ડી-બ્રૉગ્લી તરંગલંબાઈ કેટલી ? [h= 6.6 × 10^-34 Js] (2009)", "options": ["(A) 3 × 10^-29nm", "(B) 6 × 10^-29nm", "(C) 3 × 10^29nm", "(D) 6 × 10^29nm"], "answer": "(A) 3 × 10^-29nm"},
                {"question": "ફોટો-ઇલેક્ટ્રિક અસરમાં સોડિયમની થ્રેશોડ તરંગલંબાઈ 5000 Å હોય, તો તેનું વર્ક-ફંક્શન શોધો. (2009) [h = 6.6 × 10^-34 Js, c = 3 × 10^8 m/s, 1 eV 1.6× 10^-19 Js]", "options": ["(A) 2.5 eV", "(B) 5.0 eV", "(C) 7.5 eV", "(D) 10 eV"], "answer": "(A) 2.5 eV"},
                {"question": "ફોટો-ઇલેક્ટ્રિક અસર દર્શાવે છે કે …………………. (2010)", "options": ["(A) ઇલેક્ટ્રૉન તરંગ સ્વરૂપ ધરાવે છે.", "(B) પ્રકાશ કણ સ્વરૂપ ધરાવે છે.", "(C) (A) અને (B) બન્ને", "(D) એક પણ નહીં."], "answer": "(B) પ્રકાશ કણ સ્વરૂપ ધરાવે છે."},
                {"question": "100 eV ઊર્જાવાળા ફોટોનની આવૃત્તિ …………….. Hz છે. (2011) [h = 6.62 × 10^-34 Js, 1 eV = 1.6× 10^-19 Js]", "options": ["(A) 2.417 × 10^-16", "(B) 2.417 × 10^16", "(C) 2.417 × 10^17", "(D) 10.54 × 10^17"], "answer": "(B) 2.417 × 10^16"},
                {"question": "એક ઇલેક્ટ્રૉન અને એક પ્રોટોન એક જ દિશામાં સમાન ઊર્જાથી ગતિ કરે છે, તો આ કણોની ડી-બ્રોગ્લી તરંગલંબાઈઓનો ગુણોત્તર ……………………. (2011)", "options": ["(A) me/mp", "(B) mp/me", "(C) √(mp/me)", "(D) mp.me"], "answer": "(C) √(mp/me)"},
                {"question": "એક ફોટોસંવેદી ધાતુની સપાટીનું કાર્યવિધેય Φ છે. જ્યારે 3Φ ઊર્જાવાળો ફોટોન તે સપાટી પર આપાત થાય ત્યારે મહત્તમ વેગ 6 × 10^6 m/s ધરાવતો ઇલેક્ટ્રોન તેના પરથી બહાર આવે છે. હવે જો ફોટોનની ઊર્જા વધારીને 9Φ કરવામાં આવે, તો ફોટો-ઇલેક્ટ્રોનનો મહત્તમ વેગ ……………….. થશે. (2011)", "options": ["(A) 12 × 10^6 m/s", "(B) 6 × 10^6 m/s", "(C) 3 × 10^6 m/s", "(D) 24 × 10^6 m/s"], "answer": "(A) 12 × 10^6 m/s"},
                {"question": "નીચેનામાંથી કોની ડી-બ્રૉગ્લી તરંગલંબાઈ સૌથી વધુ હશે, જો તેઓ સમાન વેગથી ગતિ કરતાં હોય ? (2012)", "options": ["(A) ન્યૂટ્રૉન", "(B) પ્રોટૉન", "(C) β – કણ", "(D) α – કણ"], "answer": "(C) β – કણ"},
                {"question": "એક ધાતુનું કાર્યવિધેય 1.6 eV છે. તો આ ધાતુમાંથી કઈ મહત્તમ તરંગલંબાઈના પ્રકાશ માટે ફોટોઇલેક્ટ્રિક ઉત્સર્જન મેળવી શકાય ? (2012)", "options": ["(A) 5800 Å", "(B) 3867 Å", "(C) 29000 Å", "(D) 7734 Å"], "answer": "(D) 7734 Å"},
                {"question": "જ્યારે ધાતુ પર આશરે ………………… V/cm ના ક્રમનું પ્રબળ વિધુતક્ષેત્ર લગાડવામાં આવે તો આ ક્ષેત્રની અસર હેઠળ ઇલેકટ્રૉન ધાતુમાંથી બહાર ખેંચાઈ આવે છે. (2013, માર્ચ 2020)", "options": ["(A) 10^3", "(B) 10^8", "(C) 10^6", "(D) 10^10"], "answer": "(B) 10^8"} ,
                {"question": "જો મુક્ત ઇલેક્ટ્રૉનની ગતિઊર્જા બમણી કરવામાં આવે તો તેની અંતિમ ડી-બ્રોગ્લી તરંગલંબાઈ પ્રારંભિક ડી-બ્રોગ્લી તરંગલંબાઈ કરતાં …………………… ગણી થાય. (JEE – 2005, GUJCET-2014)", "options": ["(A) √2", "(B) 2", "(C) 1/√2", "(D) 1/2"], "answer": "(C) 1/√2"},
                {"question": "લિથિયમ ધાતુની થ્રેશોલ્ડ તરંગલંબાઈ 6250Å છે, તો ફોટો-ઇલેક્ટ્રોનનું ઉત્સર્જન કરવા આપાત વિકિરણની તરંગલંબાઈ …………………….. હોવી જરૂરી છે. (JEE – 2005, GUJCET- 2014)", "options": ["(A) 6250 Å કરતાં વધુ", "(B) 6250 Å જેટલી અથવા વધુ", "(C) 6250 Å જેટલી", "(D) 6250 Å જેટલી અથવા ઓછી"], "answer": "(D) 6250 Å જેટલી અથવા ઓછી"},
                {"question": "100 g દળનો એક પદાર્થ 36 km/hr ની ઝડપે ગતિ કરે છે, તો તેની સાથે સંકળાયેલ ડી-બ્રોગ્લી તરંગલંબાઈ …………………. m ક્રમની હોય. (h = 6.626 × 10^-34 Js) (2014)", "options": ["(A) 10^-14", "(B) 10^-34", "(C) 10^-24", "(D) 10^-44"], "answer": "(B) 10^-34"},
                {"question": "એક ધાતુ પર 1eV અને 2.5 eV ગતિ-ઊર્જા ધરાવતા ફોટોન્સને અનુક્રમે આપાત કરવામાં આવે છે. ધાતુનું વર્કફંક્શન 0.5eV હોય તો, આ ધાતુમાંથી ઉત્સર્જિત થતાં ઇલેક્ટ્રોનની મહત્તમ ઝડપનો ગુણોત્તર …………………… થશે. (2015, 2017, 2019)", "options": ["(A) 1 : 2", "(B) 3 : 1", "(C) 2 : 1", "(D) 1 : 3"], "answer": "(A) 1 : 2"},
                {"question": "ઇલેક્ટ્રૉનની ડી-બ્રોગ્લી તરંગલંબાઈ 0.5 × 10^10m થી વધારી 1 × 10^-10m કરવા માટે તેની ઊર્જા ……………… કરવી પડે. (2016, 2019)", "options": ["(A) પ્રારંભિક ઊર્જા કરતાં અડધી", "(B) પ્રારંભિક ઊર્જા કરતાં બમણી", "(C) પ્રારંભિક ઊર્જા કરતાં ચાર ગણી", "(D) પ્રારંભિક ઊર્જા કરતાં ચોથા ભાગની"], "answer": "(D) પ્રારંભિક ઊર્જા કરતાં ચોથા ભાગની"},
                {"question": "સોડિયમ ધાતુની થ્રેશોલ્ડ તરંગલંબાઈ (λ0) 6800Å છે. તો તેનું વર્ક-ફંક્શન Φ = ………………. × 10^-19 J. (h = 6.625 × 10^-34 Js, C = 3 × 10^8 ms^-1) (2016)", "options": ["(A) 2.9", "(B) 2.7", "(C) 2.8", "(D) 3.0"], "answer": "(A) 2.9"},
                {"question": "ડિસ્ચાર્જ ટ્યૂબમાં પરમાણુની ઘનતા વધતા વર્ણપટ રેખાઓની તીવ્રતા ……………………… (2017)", "options": ["(A) ઘટતી જાય છે", "(B) વધતી જાય છે", "(C) અચળ રહે છે", "(D) આમાંથી એકપણ નહીં"], "answer": "(B) વધતી જાય છે."},
                {"question": "35 keV ઉર્જા ધરાવતા ફોટોનની તરંગલંબાઈ ………………….. હશે. (h = 6.625 × 10^6-34 J-s, c = 3 × 10^8 ms^-1, 1 eV = 1.6 × 10^-19 J). (2018)", "options": ["(A) 35 × 10^-12 m", "(B) 35 Å", "(C) 3.5 nm", "(D) 3.5 Å"], "answer": "(A) 35 × 10^-12 m"},
                {"question": "ઇલેક્ટ્રૉનના સ્થાનની અનિશ્ચિતતા 10^-10 m જેટલી મળે છે તો વેગમાનની અનિશ્ચિતતા …………………. kgms-1 થશે. (h = 6.62 × 10^-34 J-s) (2018)", "options": ["(A) 1.05 × 10^-24", "(B) 1.03 × 10^-24", "(C) 1.06 × 10^-24", "(D) 1.08 × 10^-24"], "answer": "(B) 1.03 × 10^-24"},
                {"question": "જો 6000 Å તરંગલંબાઈવાળા ફોટોનની ઉર્જા 3.2 × 10^-19 J હોય તો 4000 Å તરંગ લંબાઈવાળા ફોટોનની ઉર્જા = …………………. (2018)", "options": ["(A) 4.44 × 10^-19 J", "(B) 2.22 × 10^-19 J", "(C) 1.11 × 10^-19 J", "(D) 4.80 × 10^-19 J"], "answer": "(D) 4.80 × 10^-19 J"},
                {"question": "100 વોલ્ટના વિદ્યુતસ્થિતિમાનના તફાવત વડે પ્રવેગિત થયેલાં ઇલેક્ટ્રોન સાથે સંકળાયેલી ડી-બ્રોગ્લી તરંગલંબાઈ કેટલી હશે ? (2020)", "options": ["(A) 0.123 nm", "(B) 123 nm", "(C) 12.3 nm", "(D) 0.123 cm"], "answer": "(A) 0.123 nm"},
                {"question": "સિઝિયમની થ્રેશોલ્ડ આવૃત્તિ 5.16 × 10^14 Hz છે તો તેનું કાર્ય વિધેય ……………………….. eV છે. (2020)", "options": ["(A) 1.14", "(B) 2.14", "(C) 1.12", "(D) 4.12"], "answer": "(B) 2.14"},
                {"question": "કાર્ય વિધેયનું મૂલ્ય ……………….. માટે લઘુતમ છે. (માર્ચ 2020)", "options": ["(A) પ્લેટિનમ", "(B) નિકલ", "(C) સિઝિયમ", "(D) કૉપર"], "answer": "(C) સિઝિયમ"},
                {"question": "ધાતુ પર ………………… Vm-1 ના ક્રમનું વિધુતક્ષેત્ર લગાડતાં, ઇલેક્ટ્રૉનને ધાતુની સપાટીમાંથી બહાર કાઢી શકાય. (માર્ચ 2020)", "options": ["(A) 10^6", "(B) 10^8", "(C) 10^5", "(D) 10^2"], "answer": "(B) 10^8"},
                {"question": "લેસર વડે 6.0 × 10^8 MHz આવૃત્તિનો એકરંગી પ્રકાશ ઉત્પન્ન થાય છે. ઉત્સર્જાયેલા પાવર 2 × 10^-3 W છે. તો પ્રકાશની કિરણાવલીમાં રહેલા ફોટોનની ઊર્જા કેટલી હશે ? (ઓગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 3.98 eV", "(B) 3.98 × 10^-19 J", "(C) 3.98 × 10^-19 eV", "(D) 3.98 × 10^-19 kJ"], "answer": "(B) 3.98 × 10^-19 J"},
                {"question": "એક પ્રયોગમાં ફોટો-ઇલેક્ટ્રિક ક-ઓફ વોલ્ટેજ 1.6V છે. ઉત્સર્જાયેલી ફોટો-ઇલેક્ટ્રોનની મહત્તમ ગતિઊર્જા ………………………. હશે. (ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 2.56 × 10^-19 J", "(B) 1.6 keV", "(C) 2.56 eV", "(D) 1.6 × 10^-19 J"], "answer": "(A) 2.56 × 10^-19 J"},
                {"question": "120 ગ્રામ દ્રવ્યમાન અને 20 ms^-1 ઝડપ ધરાવતા બોલ માટે ડી-બ્રૉગ્લી તરંગલંબાઈ ………………… થશે. (ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 2.76 × 10^-24 m", "(B) 2.76 × 10^-34 Å", "(C) 2.76 × 10^-34 m", "(D) 2.76 × 10^24 Å"], "answer": "(C) 2.76 × 10^-34 m"},

                ],},   
        
        'પરમાણુઓ':{
            questions:[
                {"question": "વર્ણપટ રેખાઓની પાશ્વન શ્રેણીમાં ટૂંકામાં ટૂંકી કઈ તરંગલંબાઈ હાજર છે ? (માર્ચ 2020)", "options": ["(A) 820 Å", "(B) 8204 Å", "(C) 820.4 Å", "(D) 8204 × 10-8 m"], "answer": "(C) 820.4 Å"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન પરમાણુની ધરા અવસ્થાની ઊર્જા −13.6 eV છે. આ અવસ્થામાં ઇલેક્ટ્રોનની ગતિઊર્જા અને સ્થિતિઊર્જા કેટલી હશે ? (ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) K = – 13.6 eV, U = – 27.2 eV", "(B) K = 13.6 eV, U = – 27.2 eV", "(C) K = – 13.6 eV, U = 27.2 eV", "(D) K = 13.6 eV, U = 27.2 eV"], "answer": "(B) K = 13.6 eV, U = – 27.2 eV"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન પરમાણુની સૌથી અંદરની ઇલેક્ટ્રોન કક્ષાની ત્રિજ્યા 5.3 × 10^-11 m છે. n = 2 અને n = 3 કક્ષાઓની ત્રિજ્યાઓ કેટલી હશે ? (A) R2 = 2.12 Å, R3 = 4.77 Å", "options": ["(A) R2 = 2.12 × 10^-11 m, R3 = 4.77 Å", "(B) R2 = 2.12 × 10^-10 m, R3 = 4.77 × 10^-11 m", "(C) R2 = 2.12 Å, R3 = 4.77 Å", "(D) R2 = 2.12 × 10^-10 Å, R3 = 4.77 × 10-10"], "answer": "(A) R2 = 2.12 × 10^-11 m, R3 = 4.77 Å"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન પરમાણુ તેનું આયનીકરણ કરવા માટે 13.6 eV ઊર્જાની જરૂર પડે છે, તો n = 2 માંથી ઇલેક્ટ્રૉનને ઉત્સર્જિત કરવા માટે જરૂરી ઊર્જા ………………………. (2002)", "options": ["(A) 10.2eV", "(B) 0eV", "(C) 3.4eV", "(D) 6.8eV"], "answer": "(C) 3.4eV"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન પરમાણુની બંધનઊર્જા 13.6 eV છે, તો Li^+2 ની કરવા માટે પ્રથમ ઉત્તેજિત અવસ્થામાંથી ઇલેક્ટ્રોનને દૂર આપવી પડતી જરૂરી ઊર્જા કેટલી હશે ? (2003)", "options": ["(A) 30.6 eV", "(B) 13.6 eV", "(C) 3.4 eV", "(D) 122.4 eV"], "answer": "(A) 30.6 eV"},
                {"question": "5 MeV ઊર્જા ધરાવતો α કણ સ્થિર રહેલા યુરેનિયમ સાથે અથડામણ અનુભવીને 180° ના ખૂણે પ્રકીર્ણન પામે છે, તો distance of closest approach નું મૂલ્ય કયા ક્રમનું હશે ? (2004)", "options": ["(A) 1 Å", "(B) 10^-10 cm", "(C) 10^-12 cm", "(D) 10^-15 cm"], "answer": "(C) 10^-12 cm"},
                {"question": "સ્થિર રહેલા Q બિંદુવત્ વિદ્યુતભાર તરફ બીજો એક બિંદુવત્ વિધુતભાર q, ને v ઝડપથી ફેંકતાં તે Q થી r અંતરેથી પાછો ફરે છે. જો v ને બદલે 2v ઝડપ કરવામાં આવે તો હવે distance of closest approach (નિકટતમ અંતર) …………………. થાય. (2004)", "options": ["(A) r", "(B) 2r", "(C) r/2", "(D) r/4"], "answer": "(D) r/4"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન પરમાણુમાં ઇલેક્ટ્રોનની નીચેનામાંથી કઈ સંક્રાંતિ દરમિયાન મહત્તમ આવૃત્તિવાળું વિકિરણ ઉત્સર્જાશે ?(2007)", "options": ["(A) n = 2 થી n = 6", "(B) n = 6 થી n = 2", "(C) n = 1 થી n = 2", "(D) n = 2 થી n = 1"], "answer": "(D) n = 2 થી n = 1"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન પરમાણુ માટે n = 4 માંથી n = 3 માં થતી સંક્રાંતિ માટે ઉત્સર્જાતા વિકિરણ અલ્ટ્રાવાયોલેટ વિભાગમાં મળે છે, તો ઇન્ફ્રારેડ વિભાગ માટે સંક્રાંતિ કઈ હોવી જોઈએ ? (2009)", "options": ["(A) 2 → 1", "(B) 3 → 2", "(C) 4 → 2", "(D) 5 → 4"], "answer": "(D) 5 → 4"},
                {"question": "Li^+2 માટે ઇલેક્ટ્રૉનને n = 1 માંથી n = ૩ માં જવા માટે જરૂરી ઊર્જા ……………………….. (2011)", "options": ["(A) 12.1 eV", "(B) 36.3 eV", "(C) 108.8 eV", "(D) 122.4 eV"], "answer": "(C) 108.8 eV"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન જેવા પરમાણુમાં ઇલેક્ટ્રૉન n જેટલા મુખ્ય ક્વૉન્ટમ અંક ધરાવતી કક્ષાઓમાંથી (n – 1) જેટલો ક્વૉન્ટમ અંક ધરાવતી કક્ષામાં સંક્રાંતિ કરે છે. જો n >> 1 હોય, તો ઉત્સર્જિત વિકિરણની આવૃત્તિ …………………… ની સમપ્રમાણમાં હશે. (2013)", "options": ["(A) 1/n^3", "(B) 1/n", "(C) 1/n^2", "(D) 1/n^(3/2)"], "answer": "(A) 1/n^3"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન પરમાણુ માટે 3 → 2 સંક્રાંતિને અનુરૂપ ઉત્સર્જાતું વિકિરણ એક ધાતુની સપાટી પર પડતા ફોટો-ઇલેક્ટ્રોન ઉત્સર્જિત કરે છે. આ ઇલેક્ટ્રોનને 3 × 10^-4 T ના ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં લંબરૂપે દાખલ કરવામાં આવે છે. જો ઇલેક્ટ્રોનના સૌથી મોટા વર્તુળાકાર માર્ગની ત્રિજ્યા 10 mm હોય તો ધાતુનું વર્ક-ફંક્શન …………………. ની નજીક હશે. (2014)", "options": ["(A) 1.1 eV", "(B) 0.8 eV", "(C) 1.6 eV", "(D) 1.8 eV"], "answer": "(A) 1.1 eV"},
                {"question": "જ્યારે હાઈડ્રોજેનિક પરમાણુ/આયનમાં ઈલેક્ટ્રૉન ઉત્તેજિત અવસ્થામાંથી ધરાસ્થિતિ માં સંક્રાંતિ કરે છે. (JEE – 2015)", "options": ["(A) તેની ગતિઊર્જા વધે છે પણ સ્થિતિઊર્જા અને કુલઊર્જા ઘટે છે.", "(B) ગતિઊર્જા, સ્થિતિઊર્જા અને કુલઊર્જા ઘટે છે.", "(C) ગતિઊર્જા ઘટે છે, સ્થિતિઊર્જા વધે છે પણ કુલઊર્જા અચળ રહે છે.", "(D) ગતિઊર્જા અને કુલઊર્જા ઘટે છે પણ સ્થિતિઊર્જા વધે છે."], "answer": "(A) તેની ગતિઊર્જા વધે છે પણ સ્થિતિઊર્જા અને કુલઊર્જા ઘટે છે."},
                {"question": "હાઇડ્રોજન પરમાણુની ધરાસ્થિતિની કક્ષામાં ઇલેક્ટ્રોનના પરિભ્રમણનો આવર્તકાળ 1.6 × 10^-16 s છે. પ્રથમ ઉત્તેજિત અવસ્થામાં ઇલેક્ટ્રૉનની આવૃત્તિ (s-1) માં છે. (JEE Jan.- 2020)", "options": ["(A) 7.8 × 10^14", "(B) 7.8 × 10^16", "(C) 3.7 × 10^14", "(D) 3.7 × 10^16"], "answer": "(A) 7.8 × 10^14"},
                {"question": "હાઇડ્રોજનના વર્ણપટમાં જો લાઇમન શ્રેણીની ત્રીજી રેખાની તરંગલંબાઈ λ1 અને પાશ્ચન શ્રેણીની પ્રથમ રેખાની તરંગલંબાઈ λ2 હોય, તો λ1/λ2 નો ગુણોત્તર શોધો. (JEE Main Feb. – 2021)", "options": ["(A) 7/135", "(B) 5/133", "(C) 6/135", "(D) 9/135"], "answer": "(A) 7/135"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન પરમાણુની આયોનાઇઝેશન ઊર્જા 13.6 eV છે, તો હિલિયમ પરમાણુની આયોનાઇઝેશન ઊર્જા ……………………… (1988, માર્ચ – 2015)", "options": ["(A) 13.6 eV", "(B) 27.2 eV", "(C) 6.8 eV", "(D) 54.4 eV"], "answer": "(D) 54.4 eV"},
                {"question": "બોહ્ર નામના વૈજ્ઞાનિકે તેનો વાદ (Theory) સમજાવવા માટે ………………… નો ઉપયોગ કર્યો. (1989)", "options": ["(A) રેખીય વેગમાનના સંરક્ષણનો", "(B) કોણીય વેગમાનના સંરક્ષણનો", "(C) ક્વોન્ટ્સ આવૃત્તિના સંરક્ષણનો", "(D) ઊર્જા સંરક્ષણનો"], "answer": "(B) કોણીય વેગમાનના સંરક્ષણનો"},
                {"question": "બોહ્રની બીજી કક્ષામાં હાઇડ્રોજન પરમાણુની બોહ્ર ત્રિજ્યા αo ના પદમાં ત્રિજ્યા ……………….. છે. (1992)", "options": ["(A) 4αo", "(B) 8αo", "(C) √2αo", "(D) 2αo"], "answer": "(A) 4αo"},
                {"question": "ધરાઅવસ્થામાં હાઇડ્રોજન પરમાણુની ત્રિજ્યા 5.3 × 10^-11 m છે. ઇલેક્ટ્રોનના સંઘાત બાદ તેની ત્રિજ્યા 21.2 × 10^-11 m જણાય છે, તો અંતિમ અવસ્થામાં પરમાણુનો મુખ્ય ક્વૉન્ટ્સ અંક ……………………… (1994)", "options": ["(A) n = 4", "(B) n = 2", "(C) n = 16", "(D) n = 3"], "answer": "(B) n = 2"},
                {"question": "જે. જે. થોમસનનો કેથોડ કિરણ ટ્યૂબનો પ્રયોગ ………………….. નું નિર્દેશન કરે છે. (2003)", "options": ["(A) ડિસ્ચાર્જ ટ્યૂબમાં જુદા જુદા વાયુ લેવામાં આવે તો કૅથોડ કિરણોના કણનો e/m ગુણોત્તર બદલાય છે.", "(B) કૅથોડ કિરણો ઋણ વિદ્યુતભારિત આયનોની ધારા (stream) છે.", "(C) પરમાણુનું તમામ દળ ન્યુક્લિયસમાં સમાયેલું છે.", "(D) ઇલેક્ટ્રૉનનો e/m પ્રોટોનના e/m કરતાં ઘણો વધારે હોય છે."], "answer": "(B) કૅથોડ કિરણો ઋણ વિદ્યુતભારિત આયનોની ધારા (stream) છે."},
                {"question": "નીચેનામાંથી કઈ પ્રણાલીમાં પ્રથમ કક્ષા (n = 1) ની ત્રિજ્યા ન્યૂનતમ હશે ? (2003)", "options": ["(A) હાઇડ્રોજન પરમાણુ", "(B) દ્વિ (Doubly) આયનિત લિથિયમ", "(C) એક (Singly) આયનિત હિલિયમ", "(D) ડ્યુટેરિયમ પરમાણુ"], "answer": "(B) દ્વિ (Doubly) આયનિત લિથિયમ"},
                {"question": "પરમાણુનો બોહ્ર નમૂનો ………………. (2004)", "options": ["(A) બધા જ પ્રકારના પરમાણુઓ માટે એક જ ઉત્સર્જન વર્ણપટની આગાહી કરે છે.", "(B) ઇલેક્ટ્રૉનનું કોણીય વેગમાન ક્વૉન્ટાઇઝ્ડ થાય છે, એમ ધારવામાં આવે છે.", "(C) આઇન્સ્ટાઇનનું ફોટોઇલેક્ટ્રિક સમીકરણ વપરાય છે.", "(D) પરમાણુના સળંગ ઉત્સર્જન વર્ણપટની આગાહી કરે છે."], "answer": "(B) ઇલેક્ટ્રૉનનું કોણીય વેગમાન ક્વૉન્ટાઇઝ્ડ થાય છે, એમ ધારવામાં આવે છે."},
                {"question": "મુખ્ય ક્વૉન્ટમ સંખ્યા વાળા હાઇડ્રોજન પરમાણુની ઊર્જા E =  eV વડે દર્શાવાય છે. હાઇડ્રોજનની n = 3 અવસ્થામાંથી n = 2 અવસ્થામાં ઇલેક્ટ્રૉન સંક્રાંતિ કરે ત્યારે મળતાં ફોટોનની ઊર્જા આશરે …………………….. હોય છે. (2004)", "options": ["(A) 1.9 eV", "(B) 1.5 eV", "(C) 0.85 eV", "(D) 3.4 eV"], "answer": "(A) 1.9 eV"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન પરમાણુની પ્રથમ ઉત્તેજિત અવસ્થામાં ઇલેક્ટ્રૉનની ઊર્જા −3.4 eV છે, તો આ અવસ્થામાં તેની ગતિઊર્જા ………………….. (2005)", "options": ["(A) 3.4 eV", "(B) 6.8 eV", "(C) -3.4 eV", "(D) -6.8 eV"], "answer": "(A) 3.4 eV"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન પરમાણુની આયનીકરણ ઊર્જા 13.6 eV છે. 12.1 eV ફોટોન ઊર્જાવાળા એકરંગી વિકિરણ વડે ધરાઅવસ્થામાં રહેલ હાઇડ્રોજન પરમાણુઓને ઉત્તેજિત કરવામાં આવે છે. બોહ્ર સિદ્ધાંત પ્રમાણે, હાઇડ્રોજન પરમાણુ વડે શોષણ વર્ણપટની રેખાઓ ………………….. હશે. (2006)", "options": ["(A) ત્રણ", "(B) ચાર", "(C) એક", "(D) બે"], "answer": "(A) ત્રણ"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન પરમાણુની ધરાઅવસ્થામાં ઇલેક્ટ્રૉનની ઊર્જા 13.6 eV છે, જ્યારે તેનો ઇલેક્ટ્રોન પ્રથમ ઉત્તેજિત અવસ્થામાં હોય ત્યારે તેની ઉત્તેજિત ઊર્જા ………………….. (2008, માર્ચ 2020)", "options": ["(A) 3.4 eV", "(B) 6.8 eV", "(C) 10.2 eV", "(D) 0"], "answer": "(C) 10.2 eV"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન પરમાણુની ધરાવસ્થામાં ઇલેક્ટ્રોનની આયનીકરણ શક્તિ 13.6 eV છે. પરમાણુ ઉત્તેજિત અવસ્થામાં સંક્રાંતિ કરીને 6 તરંગલંબાઈઓના વિકિરણો ઉત્સર્જિત કરે છે. નીચેની કઈ સંક્રાંતિ દરમિયાન મહત્તમ તરંગલંબાઈવાળું વિકિરણ ઉત્સર્જાશે ? (2009)", "options": ["(B) n = 2 થી n = 1", "(A) n = 3 થી n = 1", "(C) n = 4 થી n = 3", "(D) n = 3 થી n = 2"], "answer": "(C) n = 4 થી n = 3"},
                {"question": "રધરર્ડના પ્રકીર્ણન પ્રયોગમાં Z1 વિધુભારિત અને M1 દળવાળા પ્રક્ષેપક (Projectile), Z1 વિધુતભારિત અને M2 દળવાળા ટાર્ગેટ ન્યુક્લિયસ પર પડે છે. ટાર્ગેટ પહોંચવાનું અંતર r0 છે તો પ્રક્ષેપકની ઊર્જા ……………….. (2009)", "options": ["(A) Z1, Z2 ના સમપ્રમાણમાં હોય છે.", "(B) Zi ના વ્યસ્ત પ્રમાણમાં હોય છે.", "(C) M1 ના સમપ્રમાણમાં હોય છે.", "(D) M1, M2 ના સમપ્રમાણમાં હોય છે."], "answer": "(A) Z1, Z2 ના સમપ્રમાણમાં હોય છે."},
                {"question": "ધરાવસ્થામાં હાઇડ્રોજન પરમાણુની ઊર્જા −13.6 eV છે, તો પ્રથમ ઉત્તેજિત અવસ્થામાં He+ આયનની ઊર્જા …………………. થશે. (2010)", "options": ["(A) – 13.6 eV", "(B) – 27.2 eV", "(C) – 54.4 eV", "(D) – 6.8 eV"], "answer": "(A) – 13.6 eV"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન જેવા આયનની લાઇમન શ્રેણીની પ્રથમ રેખાની તરંગલંબાઈ બામર શ્રેણીની દ્વિતીય રેખાની તરંગલંબાઈ જેટલી છે. તેથી હાઇડ્રોજન જેવા આયનનો પરમાણુ ક્રમાંક Z = …………………. હશે. (2011)", "options": ["(A) 3", "(B) 4", "(C) 1", "(D) 2"], "answer": "(D) 2"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન પરમાણુનો એક ઇલેક્ટ્રૉન n ઉત્તેજિત અવસ્થામાંથી ધરાવસ્થામાં કૂદકો (સંક્રાંતિ) મારે છે. ઉત્સર્જિત તરંગલંબાઈવાળો પ્રકાશ 2.75 eV વર્ક-ફંક્શનવાળા ફોટોસંવેદી ધાતુને પ્રકાશિત કરે છે. જો ફોટો-ઇલેક્ટ્રોનનો સ્ટૉપિંગ પોટેન્શિયલ 10V હોય તો n નું મૂલ્ય ……………….. (2011)", "options": ["(A) 3", "(B) 4", "(C) 5", "(D) 2"], "answer": "(B) 4"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન વર્ણપટમાં લાઇમન અને બામર શ્રેણીઓની મહત્તમ તરંગલંબાઈઓનો ગુણોત્તર …………………. છે. (NEET- 2013), (AIPMT JULY – 2015)", "options": ["(A) 9/31", "(B) 5/27", "(C) 3/23", "(D) 7/29"], "answer": "(B) 5/27"},
                {"question": "ધરાસ્થિતિમાં રહેલા હાઇડ્રોજન પરમાણુને λ = 975 Å તરંગલંબાઈના એકરંગી પ્રકાશથી ઉત્તેજિત કરવામાં આવે છે, તો પરિણામી વર્ણપટમાં વર્ણપટ રેખાઓની સંખ્યા …………………… ઉત્સર્જિત થશે. (2014)", "options": ["(A) 3", "(B) 2", "(C) 6", "(D) 10"], "answer": "(C) 6"},
                {"question": "He+ ની ત્રીજી કક્ષામાં રહેલ ઇલેક્ટ્રોનની ઝડપ કેટલી હશે ? આ કક્ષામાં ઇલેક્ટ્રૉન માટે k = 9 × 10^2 N m^2 C^-2 અચળ Z = 2 અને પ્લાન્ક અચળાંક h = 6.6 × 10-34 Js (NEET – 2015)", "options": ["(A) 2.92 × 10^6 m/s", "(B) 1.46 × 10^6 m/s", "(C) 0.73 × 10^6 m/s", "(D) 3.0 × 10^6 m/s"], "answer": "(B) 1.46 × 10^6 m/s"},
                {"question": "રીડબર્ગ અચળાંકનું મૂલ્ય 10^7 m^-1 આપવામાં આવેલું છે. હાઇડ્રોજન વર્ણપટની બામર શ્રેણીની અંતિમ રેખાની તરંગ સંખ્યા કેટલી હશે ? (NEET-2016)", "options": ["(A) 0.5 × 10^7 m^-1", "(B) 0.25 × 10^7 m^ -1", "(C) 2.5 × 10^7 m^-1", "(D) 0.025 × 10^4 m^-1"], "answer": "(B) 0.25 × 10^7 m^-1"},
                {"question": "m દ્રવ્યમાન તથા v વેગથી ગતિ કરતા α-કણ પર Ze જેટલા વિધુતભારવાળા કોઈ ભારે ન્યુક્લિયસ પર આપાત કરવામાં આવે છે, તો તેના ન્યુક્લિયસના કેન્દ્રથી લઘુતમ અંતર, દળ m પર કેવી રીતે આધાર રાખે છે ? (NEET – 2016)", "options": ["(A) 1/√m", "(B) 1/me", "(C) m", "(D) 1/m"], "answer": "(D) 1/m"},
                {"question": "બામર શ્રેણીની છેલ્લી રેખાની તરંગલંબાઈ અને લાઇમન શ્રેણીની છેલ્લી રેખાની તરંગલંબાઈનો ગુણોત્તર …………………….. (NEET (English Medium) – 2017)", "options": ["(A) 1 : 1", "(B) 4 : 1", "(C) 1 : 2", "(D) 2"], "answer": "(B) 4 : 1"},
                {"question": "હાઈડ્રોજન પરમાણુની બોહર-કક્ષાના એક ઇલેક્ટ્રોનની ગતિ ઊર્જા અને કુલ ઊર્જાનો ગુણોત્તર છે. (NEET – 2018)", "options": ["(A) 1 : – 2", "(B) 1 : 1", "(C) 2 : – 1", "(D) 1 : – 1"], "answer": "(D) 1 : – 1"},
                {"question": "એક પરમાણુની કોઈ એક કક્ષામાં ઇલેક્ટ્રૉનની કુલ ઊર્જા – 3.4 eV છે, તેની ગતિઊર્જા અને સ્થિતિઊર્જાઓ ક્રમશઃ ……………….. છે. (NEET – 2019)", "options": ["(A) 3.4 eV, 3.4 eV", "(B) – 3.4 eV, – 3.4 eV", "(C) – 3.4 eV, – 6.8 eV", "(D) 3.4 eV, – 6.8 eV"], "answer": "(C) – 3.4 eV, – 6.8 eV"},
                {"question": "નીચેનામાંથી કોના એક માટે બોહ્ર મોડલ માન્ય નથી ? (NEET – 2020)", "options": ["(A) હાઇડ્રોજન પરમાણુ", "(B) એકધા આયનિત હિલિયમ પરમાણુ (He+)", "(C) સ્યૂટેરોન પરમાણુ", "(D) એકધા આયનિત નિયોન પરમાણુ (Ne+)"], "answer": "(D) એકધા આયનિત નિયોન પરમાણુ (Ne+)"},
                {"question": "X-કિરણોના ગુણધર્મો (લાક્ષણિકતાઓ) ………………… (2003)", "options": ["(A) ઇલેક્ટ્રૉન્સનું વેગમાન લક્ષ (ટાર્ગેટ) પરમાણુને મળવાથી હોય છે.", "(B) પરમાણુમાં ઇલેક્ટ્રૉનની ઊંચી કક્ષામાંથી નીચી કક્ષામાં સંક્રાતિ થવાથી હોય છે.", "(C) ટાર્ગેટ ગરમ થવાથી હોય છે.", "(D) ટાર્ગેટના પરમાણુ સાથે ઇલેક્ટ્રૉન્સની અથડામણમાં ઊર્જાના થતાં રૂપાંતરણને કારણે હોય છે."], "answer": "(B) પરમાણુમાં ઇલેક્ટ્રૉનની ઊંચી કક્ષામાંથી નીચી કક્ષામાં સંક્રાંતિ થવાથી હોય છે."},
                {"question": "હાઇડ્રોજન પરમાણુની ધરાઅવસ્થાની ઊર્જા -13.6 eV છે, તો આ અવસ્થામાં તેની સ્થિતિઊર્જા કેટલી ? (2005)", "options": ["(A) 0 eV", "(B) -27.2 eV", "(C) 1 eV", "(D) 2 eV"], "answer": "(B) -27.2 eV"},
                {"question": "અસ્થિભંગના અભ્યાસ માટે X-કિરણોની તરંગલંબાઈ 10^-11 m છે. તો X-કિરણોના મશીનમાં ઇલેક્ટ્રોનને પ્રવેગિત કરવા માટેના વૉલ્ટેજ …………… હોવા જોઈએ. (2006)", "options": ["(A) < 124.2 kV", "(B) > 124.2 kV", "(C) 60 kV અને 70kV વચ્ચેના", "(D) = 100 kV"], "answer": "(B) > 124.2 k"},
                {"question": "પ્રથમ કક્ષામાં He+ ના ઇલેક્ટ્રોનની ઊર્જા કેટલી હોય છે ? (2009)", "options": ["(A) 40.8 eV", "(B) – 27.2 eV", "(C) – 54.4 eV", "(D) – 13.6 eV"], "answer": "(C) – 54.4 eV"},
                {"question": "બોહ્ર મેગ્નેટોન અને ન્યુક્લિયર મેગ્નેટોનનો ગુણોત્તર કેટલો થશે ? (2009)", "options": ["(A) mp/me", "(B) mp^2/me^2", "(C) 1", "(D) me/mp"], "answer": "(A) mp/me"},
                {"question": "જ્યારે ઇલેક્ટ્રોનનું જૂથ (stream) પ્રોટોનના જૂથ સાથે અથડામણ કરે તો આ અથડામણમાં નીચેનામાંથી શાનું સંરક્ષણ થતું નથી ? (2010)", "options": ["(A) રેખીય વેગમાન", "(B) કુલ ઊર્જા", "(C) ફોટોન્સની સંખ્યા", "(D) ઇલેક્ટ્રૉન્સની સંખ્યા"], "answer": "(C) ફોટોન્સની સંખ્યા"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન વર્ણપટની બ્રેકેટ શ્રેણી માટે મહત્તમ તરંગલંબાઈ કેટલી હોય છે ? (2010)", "options": ["(A) 74583 Å", "(B) 22790 Å", "(C) 40519 Å", "(D) 18753 Å"], "answer": "(C) 40519 Å"},
                {"question": "H-પરમાણુના સંક્રમણમાં લઘુતમ તરંગલંબાઈ ધરાવતી શ્રેણી ………………….. છે.", "options": ["(A) બામર", "(B) લાઇમન", "(C) પાશ્ચન", "(D) બ્રૅકેટ"], "answer": "(B) લાઇમન"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન પરમાણુના ઉત્સર્જન વર્ણપટમાં જોવા મળતી 5 વર્ણપટ શ્રેણીઓમાં લાંબામાં લાંબી અને ટૂંકામાં ટૂંકી તરંગલંબાઈઓનો ગુણોત્તર ……………… હોય છે. (Mock Test-2006)", "options": ["(A) 4/3", "(B) 525/376", "(C) 25", "(D) 900/11"], "answer": "(D) 900/11"},
                {"question": "બામર શ્રેણીની કઈ રેખાની તરંગલંબાઈ મહત્તમ છે ? (Mock Test-2006)", "options": ["(A) Hα રેખા", "(B) Hβ રેખા", "(C) Hγ રેખા", "(D) શ્રેણીની અંતિમ રેખા"], "answer": "(A) Hα રેખા"},
                {"question": "જો ક્વૉન્ટમ નંબર વધે, તો ક્રમિક ઊર્જાસ્તરો વચ્ચે ઊર્જાનો તફાવત …………………… (2006)", "options": ["(A) ઘટે છે.", "(B) વધે છે.", "(C) પહેલા ઘટે છે અને પછી વધે છે.", "(D) સરખો રહે છે."], "answer": "(A) ઘટે છે."},
                {"question": "રધરફર્ડના α-પ્રકીર્ણનના પ્રયોગમાં α પ્રકીર્ણનમાં ઇમ્પેક્ટ પેરામીટર b = 0 માટે સાચો ખૂણો કયો હશે ? (2007)", "options": ["(A) 90°", "(B) 270°", "(C) 0°", "(D) 180°"], "answer": "(D) 180°"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન પરમાણુમાં ધરાસ્થિતિમાં ઇલેક્ટ્રૉનની કક્ષામાં સ્થિતિ ઊર્જા E છે, તો તેની ગતિઊર્જા કેટલી હશે ? (2007)", "options": ["(A) E/4", "(B) E/2", "(C) 2E", "(D) 4E"], "answer": "(B) E/2"},
                {"question": "જો હાઇડ્રોજન પરમાણુની દ્વિતીય કક્ષામાં ઇલેક્ટ્રૉનનું કોણીય વેગમાન L હોય તો તેનું ચતુર્થ કક્ષામાં કોણીય વેગમાન કેટલું થશે ? (2008)", "options": ["(A) 2L", "(B) 3/2 L", "(C) 2/3", "(D) L/2"], "answer": "(A) 2L"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન પરમાણુ માટે ઇલેક્ટ્રૉનની પ્રથમ ઉત્તેજિત અવસ્થા અને ધરાઅવસ્થાની કક્ષાઓના ક્ષેત્રફળોનો ગુણોત્તર ………………… (2008)", "options": ["(A) 16 : 1", "(B) 2 : 1", "(C) 4 : 1", "(D) 8 : 1"], "answer": "(A) 16 : 1"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન પરમાણુની બે ક્રમિક કક્ષાઓમાં ઇલેક્ટ્રોનના કોણીય વેગમાનનો તફાવત કેટલો ? (2008)", "options": ["(A) h/π", "(B) h/2π", "(C) h/2", "(D) 2π/h"], "answer": "(B) h/2π"},
                {"question": "બોહ્રના પરમાણુ મોડલમાં હાઇડ્રોજન પરમાણુની m મી ક્વૉન્ટમ કક્ષામાં ઇલેક્ટ્રોનની ગતિઊર્જા અને કુલઊર્જાનો ગુણોત્તર ………………. છે. (2009)", "options": ["(A) -1", "(B) +1", "(C) -2", "(D) +2"], "answer": "(A) -1"},
                {"question": "X-ray ટ્યુબને 5kV જેટલો વિદ્યુતસ્થિતિમાનનો તફાવત લાગુ પાડતાં તેમાંથી 3.2 mA પ્રવાહ પસાર થાય છે, તો ટ્યુબના ટાર્ગેટ પર દર સેકન્ડે અથડાતા ઇલેક્ટ્રોનની સંખ્યા ……………….. છે. (e = 1.6 × 10^-19 C લો.) (2010, 2011)", "options": ["(A) 4 × 10^16", "(B) 2 × 10^16", "(C) 1.6 × 10^6", "(D) 2 × 10^-6"], "answer": "(B) 2 × 10^16"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન પરમાણુની દ્વિતીય કક્ષામાં રહેલ ઇલેક્ટ્રૉનની રેખીય વેગમાનની ચાકમાત્રા ……………………… છે. (2010)", "options": ["(A) 2h/π", "(B) h/π", "(C) nπ", "(D) 2πh"], "answer": "(B) h/π"},
                {"question": "નીચેની સંક્રાંતિઓ પૈકી કઈ હાઇડ્રોજન પરમાણુની સંક્રાંતિમાં મહત્તમ આવૃત્તિ ધરાવતા વર્ણપટ રેખા મળે ? (2010)", "options": ["(A) n = 3 થી n = 10", "(B) n = 10 થી n = 3", "(C) n = 1 થી n = 2", "(D) n = 2 થી n = 1"], "answer": "(D) n = 2 થી n = 1"},
                {"question": "બોહ્ર પરમાણુ મોડલ અનુસાર મુખ્ય ક્વૉન્ટમ નંબર (n) અને કક્ષીય ત્રિજ્યા (r) વચ્ચેનો સંબંધ ……………….. છે. (2011)", "options": ["(A) r ∝ n^2", "(B) r ∝ 1/n^2", "(C) r ∝ 1/n", "(D) r ∝ n"], "answer": "(A) r ∝ n^2"},
                {"question": "બીજી ઉત્તેજિત અવસ્થામાં ઇલેક્ટ્રોનની કુલઊર્જા -2E છે. આ જ અવસ્થામાં તેની યોગ્ય સંજ્ઞા (proper sign) સાથે સ્થિતિઊર્જા કેટલી હશે? (2011)", "options": ["(A) -2E", "(B) -4E", "(C) 4E", "(D) -E."], "answer": "(B) -4E"},
                {"question": "ધરાસ્થિતિમાં હાઇડ્રોજન પરમાણુ 12.75 eV ઊર્જા શોષે છે, તો તેમાં ઇલેક્ટ્રોનના કક્ષીય કોણીય વેગમાનમાં શું ફેરફાર થશે ? (2012)", "options": ["(A) h/2π", "(B) h/π", "(C) 2h/π", "(D) 3h/2π"], "answer": "(D) 3h/2π"},
                {"question": "જે તત્ત્વ માટે K શ્રેણીની ટૂંકામાં ટૂંકી X-કિરણની તરંગલંબાઈ 0.252 nm હોય, તો તેનો પરમાણુક્રમાંક શોધો. (2013)", "options": ["(A) 2", "(B) 200", "(C) 20", "(D) 2000"], "answer": "(C) 20"},
                {"question": "X-ray ની તરંગલંબાઈ કયા ગાળામાં હોય છે ? (2014)", "options": ["(A) 0.001 nm થી 1 nm", "(B) 0.001 μm થી 1 μm", "(C) 0.001 Å થી 1 Å", "(D) 0.001 cm થી 1 cm"], "answer": "(A) 0.001 nm થી 1 nm"},
                {"question": "જો λ1 અનેλ2 અનુક્રમે લાઇમન અને પાશ્ચન શ્રેણીની પ્રથમ અનુક્રમે નંબરની રેખાની તરંગલંબાઈ હોય તો λ1 : λ2 = ……………….. (2014)", "options": ["(A) 1 : 3", "(B) 7 : 50", "(C) 1 : 30", "(D) 7 : 108"], "answer": "(D) 7 : 108"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન પરમાણુની વર્ણપટ રેખાઓની સંખ્યા …………………. (2015)", "options": ["(A) 6", "(B) 15", "(C) 8", "(D) ∞"], "answer": "(D) ∞"},
                {"question": "5 MeV ઊર્જા ધરાવતો α-કણ હેડ-ઓન સંઘાત અનુભવે છે. તો Z = 50 પરમાણુ ક્રમાંક ધરાવતા ન્યુક્લિયસથી તેનું Distance of Closest Approach is …………….. × 10^-14m (k = 9 × 10^9 SI, c = 1.6 × 10^-19 C, leV = 1.6 × 10J) (2016)", "options": ["(A) 0.72", "(B) 2.88", "(C) 1.44", "(D) 5.76"], "answer": "(B) 2.88"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન પરમાણુઓને ધરાસ્થિતિમાંથી ચોથી સ્થિતિમાં ઉત્તેજિત કરવામાં આવે છે તો …………………… જેટલી સંખ્યાની વર્ણપટ રેખાઓ મળશે. (AIEEE – 2012, GUJCET – 2016)", "options": ["(A) 5", "(B) 6", "(C) 3", "(D) 2"], "answer": "(B) 6"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન જેવા P અને Q પરમાણુઓના આયનીકરણ સ્થિતિમાન અનુક્રમે VP અને VQ છે. હવે જો VQ < VP હોય તો તેની કક્ષીય ત્રિજ્યાઓ …………………. (2017)", "options": ["(A) rP > rQ", "(B) rP < rQ", "(C) rP = rQ", "(D) એકપણ નહીં"], "answer": "(B) rP < rQ"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન પરમાણુમાં પ્રથમ ઉત્તેજિત અવસ્થામાં ઇલેક્ટ્રોનની કુલ ઊર્જા -3.4 eV છે. તો આ અવસ્થામાં ઇલેક્ટ્રોનની સ્થિતિ ઊર્જા ………………….. eV છે. (2017)", "options": ["(A) + 3.4", "(B) 3.4", "(C) – 6.8", "(D) + 6.8"], "answer": "(C) – 6.8"},
                {"question": "લાક્ષણિક X-ray ની તરંગલંબાઈ ટાર્ગેટની કઈ લાક્ષણિકતા પર આધાર રાખે છે ? (2018)", "options": ["(A) A", "(B) Z", "(C) ગલનબિંદુ", "(D) આપેલ બધા"], "answer": "(B) Z"},
                {"question": "ન્યૂક્લિયર વિખંડન પ્રક્રિયામાં ઉત્સર્જાતા ઝડપી ન્યૂટ્રોનની ઉર્જા લગભગ ………………………. હોય છે. (2018)", "options": ["(A) 2 MeV", "(B) 2 KeV", "(C) 10 MeV", "(D) 20 MeV"], "answer": "(A) 2 MeV"},
                {"question": "એક X-ray ટ્યૂબમાં કેથોડ અને ઍનોડ વચ્ચે વિદ્યુત સ્થિતિમાનનો તફાવત 20 kV અને વિદ્યુત પ્રવાહ 1.6 mA હોય, તો એનોડ પર 1 s માં અથડાતા ઇલેક્ટ્રોનની સંખ્યા છે. (e = 1.6 × 10^-19 C લો) (2019)", "options": ["(A) 10^14", "(B) 1.25 × 10^16", "(C) 10^16", "(D) 6.25 × 10^18"], "answer": "(C) 10^16"},
                {"question": "લાઇમન શ્રેણીની પ્રથમ વર્ણપટ રેખાની તરંગલંબાઈ λ છે, તો પાશ્ચન શ્રેણીની પ્રથમ વર્ણપટ રેખાની તરંગલંબાઈ …………………… λ છે. (2019)", "options": ["(A) 108/7", "(B) 27/5", "(C) 7/108", "(D) 5/27"], "answer": "(A) 108/7"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન પરમાણુની ધરા અવસ્થાની ઊર્જા −13.6 eV છે. આ અવસ્થામાં ઇલેક્ટ્રોનની ગતિ-ઊર્જા ……………………. મળશે. (2020)", "options": ["(A) + 13.6 eV", "(B) – 13.6 eV", "(C) – 27.2 eV", "(D) + 27.2 eV"], "answer": "(A) + 13.6 eV"},
                {"question": "બામર શ્રેણી માટે લઘુત્તમ તરંગલંબાઈ ………………….. છે. (2020)", "options": ["(A) 4/R", "(B) 9/R", "(C) 36/5R", "(D) R/4"], "answer": "(A) 4/R"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન પરમાણુને પ્રોટોન અને ઇલેક્ટ્રોનમાં છૂટા પાડવા માટે 13.6 eV ઊર્જાની જરૂર છે. આ ઊર્જા પરથી સંલગ્ન ઇલેક્ટ્રોનની કક્ષીય ત્રિજ્યાનું મૂલ્ય શોધો. (માર્ચ 2020)", "options": ["(A) 5.3 × 10^-11 m", "(B) 2.65 × 10^-11 m", "(C) 10.6 × 10^-11 m", "(D) 1.33 × 10^-11 m"], "answer": "(A) 5.3 × 10^-11 m"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન પરમાણુને તેની ધરા-અવસ્થામાંથી, બીજી ઉત્તેજિત અવસ્થા સુધી ઉત્તેજિત કરવા …………………….. eV ઊર્જાની જરૂર પડે છે. (માર્ચ 2020)", "options": ["(A) 12.09", "(B) 1.51", "(C) 3.4", "(D) 13.6"], "answer": "(A) 12.09"},
                {"question": "વર્ણપટ રેખાઓની પાશ્વન શ્રેણીમાં ટૂંકામાં ટૂંકી કઈ તરંગલંબાઈ હાજર છે ? (માર્ચ 2020)", "options": ["(A) 820 nm", "(B) 911 nm", "(C) 6563 Å", "(D) 656 mm"], "answer": "(A) 820 nm"},
                {"question": "સન્મુખ સંઘાતના કિસ્સામાં સંઘાત પ્રાચલ લઘુતમ હોય ત્યારે, θ = ……………….. rad (જ્યાં θ = α -કણ માટે પ્રકીર્ણન કોણ) (માર્ચ 2020)", "options": ["(A) 0", "(B) π/4", "(C) π/2", "(D) π"], "answer": "(D) π"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન પરમાણુ માટે લાઇમન શ્રેણી વર્ણપટના ………………… વિભાગમાં મળે છે. (ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) પારરક્ત", "(B) પારજાંબલી", "(C) દ્રશ્ય", "(D) માઇક્રોતરંગ"], "answer": "(B) પારજાંબલી"},
                {"question": "હાઇડ્રોજન પરમાણુની ધરા અવસ્થાની ઊર્જા – 13.6 eV છે. આ અવસ્થામાં ઇલેક્ટ્રોનની ગતિઊર્જા અને સ્થિતિઊર્જા કેટલી હશે ? (ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 13.6 eV, – 27.2 eV", "(B) 13.6 eV, 27.2 eV", "(C) – 13.6 eV, – 27.2 eV", "(D) 27.2 eV, – 13.6 eV"], "answer": "(A) 13.6 eV, – 27.2 eV"},
                {"question": "α-કણ કરતાં સોનાનાં કણનું ન્યુક્લિયસ લગભગ …………………. ગણું ભારે છે. (2020)", "options": ["(A) 10", "(B) 50", "(C) 100", "(D) 200"], "answer": "(B) 50"},
 
                ],},     
        'ન્યુક્લિયસ':{
            questions:[
                {"question": "5 વર્ષ જેટલો અર્ધ-આયુ અને m જેટલું શરૂઆતનું અવિભંજિત દળ ધરાવતા રેડિયોએક્ટિવ તત્ત્વ માટે 15 વર્ષના અંતે અવિભંજિત દળ ……………………….. હોય. (2002)", "options": ["(A) m/8", "(B) m/16", "(C) m/2", "(D) m/4"], "answer": "(A) m/8"},
                {"question": "એક રેડિયો એક્ટિવ સંયોજનમાંથી ઉત્સર્જાતા કણોની પરખ ચુંબકીયક્ષેત્ર વડે થાય તો નીચેનામાંથી કયા કણો ઉત્સર્જન પામી શકે ?\n(i) ઇલેક્ટ્રોન્સ\n(ii) પ્રોટોન્સ\n(iii) He+ આયન\n(iv) ન્યૂટ્રોન્સ (2002)", "options": ["(A) (i), (ii), (iii)", "(B) (i), (ii), (iii), (iv)", "(C) (iv)", "(D) (ii), (iii)"], "answer": "(A) (i), (ii), (iii)"},
                {"question": "રેડિયો ઍક્ટિવ વિભંજન દરમિયાન શાનું ઉત્સર્જન થતું નથી ? (2003)", "options": ["(A) પ્રોટૉન", "(B) હિલિયમના ન્યુક્લિયસ", "(C) ઇલેક્ટ્રૉન", "(D) ન્યૂટ્રિનો"], "answer": "(A) પ્રોટૉન"},
                {"question": "એક રેડિયો ઍક્ટિવ તત્ત્વની ઍક્ટિવિટી 5 min ના અંતે 500 વિભંજન/minથી ઘટીને 1250 વિભંજન/min થાય છે, તો તેનો ક્ષયનિયતાંક કેટલો થાય ? (2003)", "options": ["(A) 0.4 ln 2", "(B) 0.2 ln 2", "(C) 0.1 ln 2", "(D) 0.8 In 2"], "answer": "(A) 0.4 ln 2"},
                {"question": "બે ડ્યુટેરોનના પરમાણુ ભેગા થવાથી એક હિલિયમનો પરમાણુ બને છે, તો આ પ્રક્રિયામાં ………………….. ઊર્જા છૂટી પડશે. 1H^2 ની ન્યુક્લિયોન દીઠ ઊર્જા 1.1 MeV અને Heની ન્યુક્લિયોન દીઠ બંધનઊર્જા 7 MeV છે. (2004, CBSE – 2010)", "options": ["(A) 13.9 MeV", "(B) 26.9 MeV", "(C) 23.9 MeV", "(D) 19.2 MeV"], "answer": "(C) 23.6 MeV"},
                {"question": "રેડિયો એક્ટિવ તત્ત્વના એક નમૂનાનું દળ 15 મિનિટમાં 7/8 ભાગનું વિભંજન પામે છે, તો તેનો અર્ધ-આયુ ……………… થાય. (2005)", "options": ["(A) 5 min", "(B) 7 min", "(C) 10 min", "(D) 14 min"], "answer": "(A) 5 min"},
                {"question": "13 Al^27 ન્યુક્લિયસની ત્રિજ્યા 3.6 fm હોય, તો 52 Te^125 ના ન્યુક્લિયસની ત્રિજ્યા ………………….. થાય. (2005)", "options": ["(A) 4 fm", "(B) 5 fm", "(C) 6 fm", "(D) 8 fm"], "answer": "(C) 6 fm"},
                {"question": "3 Li^7 ન્યુક્લિયસ પર પ્રોટ્રોન આપાત કરતાં નીપજ ન્યુક્લિયસ 4 Be^8 મળે છે, તો ઉત્સર્જાતા કણો …………………. હશે. (2006)", "options": ["(A) ન્યૂટ્રૉન્સ", "(B) α-કણો", "(C) β-કણો", "(D) γ-ફોટોન્સ"], "answer": "(D) γ-ફોટોન"},
                {"question": "એક રેડિયો એક્ટિવ તત્ત્વ X નો અર્ધજીવનકાળ, બીજા રેડિયો ઍક્ટિવ તત્ત્વ Y ના સરેરાશ જીવનકાળ જેટલો છે. પ્રારંભમાં બંને તત્ત્વોમાં પરમાણુની સંખ્યા સમાન હોય તો ………………….. (2007)", "options": ["(A) X તત્ત્વનો વિભંજનદર, Y તત્ત્વના વિભંજનદર કરતાં વધારે હશે.", "(B) Y તત્ત્વનો વિભંજનદ૨, X તત્ત્વના વિભંજનદર કરતાં વધારે હશે.", "(C) બંને તત્ત્વોના પ્રારંભમાં વિભંજનદર સમાન હશે.", "(D) બંને તત્ત્વોના હંમેશાં વિભંજનદર સમાન રહેતા હશે."], "answer": "(B) Y તત્ત્વનો વિભંજનદર, X તત્ત્વના વિભંજનદર કરતાં વધારે હશે."},
                {"question": "રેડિયો એક્ટિવ ન્યુક્લિયસમાંથી થતા γ-વિકિરણના ઉત્સર્જનથી …………………. (2007)", "options": ["(A) Z અને N બંને બદલાય.", "(B) Z અને N બંને ન બદલાય.", "(C) માત્ર N બદલાય.", "(D) માત્ર Z બદલાય."], "answer": "(B) Z અને N બંને ન બદલાય."},
                {"question": "20 min નો અર્ધ-આયુ ધરાવતા એક રેડિયો એક્ટિવ તત્ત્વ માટે t1 સમયને અંતે 1/3 ભાગ અને t2 સમયને અંતે 2/3 ભાગ વિભંજન પામે તો t2 – t1 નું મૂલ્ય …………………. (2011-A)", "options": ["(A) 14 min", "(B) 20 min", "(C) 28 min", "(D) 7 min"], "answer": "(B) 20 min"},
                {"question": "1.675 × 10^-27 kg દળવાળો એક ન્યુટ્રોન 1.6725 × 10^-27 kg દળવાળા એક પ્રોટ્રોન તથા 9 × 10^-31 kg દળવાળા ઇલેક્ટ્રૉનમાં રૂપાંતરિત થાય તો આ પ્રક્રિયામાં વિમુક્ત થતી ઊર્જા શોધો. (2012)", "options": ["(A) 0.90 MeV", "(B) 7.10 MeV", "(C) 6.30 MeV", "(D) 5.40 MeV"], "answer": "(A) 0.90 MeV"},
                {"question": "જનક-ન્યુક્લિયસની ન્યુક્લિયોન દીઠ બંધન-ઊર્જા E1 છે અને જનિત-ન્યુક્લિયસની ન્યુક્લિયોન દીઠ બંધન-ઊર્જા E2 છે, તો ……………..\n(JEE Main – 2013)", "options": ["(A) E1 = 2E2", "(B) E2 = 2E1", "(C) E1 > E2", "(D) E2 > E1"], "answer": "(D) E2 > E1"},
                {"question": "બે રેડિયો એક્ટિવ તત્ત્વો A અને B ના અર્ધઆયુષ્ય ક્રમશઃ 20 મિનિટ તથા 40 મિનિટ છે. પ્રારંભમાં બંને નમૂનાઓમાં નાભિકોની સંખ્યા સમાન છે. 80 મિનિટ પછી A અને B ના ક્ષય થયેલ નાભિકોનો ગુણોત્તર હશે : (JEE – 2016)", "options": ["(A) 1 : 16", "(B) 4: 1", "(C) 1 : 4", "(D) 5 : 4"], "answer": "(D) 5 : 4"},
                {"question": "એક પદાર્થની એક્ટિવિટી 700 s^-1 થી 500 s^-1 સુધી 30 min માં બદલાય છે, તો તેનો અર્ધઆયુ મિનિટમાં શોધો. (JEE Jan. – 2020)", "options": ["(A) 66", "(B) 62", "(C) 56", "(D) 50"], "answer": "(B) 62"},
                {"question": "1 monthનો અર્ધઆયુ ધરાવતા રેડિયો એક્ટિવની નમૂનાની એક્ટિવિટી 2μCi છે. તેની એક્ટિવિટી 2 month અગાઉ કેટલી હશે ? (1988)", "options": ["(A) 0.5 μCi", "(B) 1 μCi", "(C) 4 μCi", "(D) 8 μCi"], "answer": "(D) 8 μCi"}, 
                {"question": "એક રેડિયો એક્ટિવ પદાર્થનો અર્ધ-આયુ 800 વર્ષ છે. 6400 વર્ષ પછી તેનો કેટલો ભાગ બચશે ? (1989)", "options": ["(A) 1/2", "(B) 1/16", "(C) 1/8", "(D) 1/256"], "answer": "(D) 1/256"},
                {"question": "પરમાણુના ન્યુક્લિયસની અંદર સરેરાશ ન્યુક્લિયોન દીઠ બંધનઊર્જા …………………. હોય છે. (1989)", "options": ["(A) 8 MeV", "(B) 8 eV", "(C) 8 J", "(D) 8 અર્ગ"], "answer": "(A) 8 MeV"},
                {"question": "11bNa^23 ના ન્યુક્લિયસમાં પ્રોટોન્સ, ન્યૂટ્રોન્સ અને ઇલેક્ટ્રોન્સની સંખ્યા ………………….. છે. (1989)", "options": ["(A) 11, 12, 0", "(B) 23, 11, 12", "(C) 11, 12, 11", "(D) 23, 12, 11"], "answer": "(C) 11, 12, 11"},
                {"question": "પરમાણુદળાંક A પર ન્યુક્લિયસની ઘનતા આધાર રાખે તો તેની દળ ઘનતા ………………….. ના સમપ્રમાણમાં છે. (1992)", "options": ["(A) A^2", "(B) A", "(C) અચળ", "(D) 1 A"], "answer": "(C) અચળ"},
                {"question": "રેડિયોએક્ટિવ તત્ત્વના નમૂનાનું દળ t = 0 સમયે 10 g છે. બે સરેરાશ જીવનકાળ પછી આ નમૂનાનું દળ આશરે …………………… (2003)", "options": ["(A) 6.30 g", "(B) 1.35 g", "(C) 2.5 g", "(D) 3.70 g"], "answer": "(B) 1.35 g"},
                {"question": "ન્યુક્લિયસનો ભારાંક …………………. (2003)", "options": ["(A) પરમાણુક્રમાંક કરતાં કોઈક વખત ઓછો તો કોઈક વખત વધારે હોય છે.", "(B) પરમાણુક્રમાંકથી હંમેશાં ઓછો હોય છે.", "(C) પરમાણુક્રમાંક કરતાં હંમેશાં વધારે હોય છે.", "(D) કેટલીક વખત પરમાણુક્રમાંક જેટલો હોય છે."], "answer": "(D) કેટલીક વખત પરમાણુક્રમાંક જેટલો હોય છે."},
                {"question": "પરમાણુએ રોકેલું કદ ન્યુક્લિયસે રોકેલા કદ કરતાં આશરે ………………. ગણું વધારે છે. (2003)", "options": ["(A) 10^15", "(B) 10^1", "(C) 10^5", "(D) 10^10"], "answer": "(A) 10^15"},
                {"question": "રેડિયમનું અર્ધ-આયુ આશરે 1600 વર્ષ છે. અત્યારે પ્રવર્તતા 100 g રેડિયમમાંથી 25 g રેડિયમનો ફેરફાર થયા વિના રહેવા માટે ………………….. સમય લાગશે. (2004).", "options": ["(A) 3200 વર્ષ", "(B) 4800 વર્ષ", "(C) 6400 વર્ષ", "(D) 2400 વર્ષ"], "answer": "(A) 3200 વર્ષ"},
                {"question": "જો સંલયન પ્રક્રિયામાં, સંલયન પામતાં ન્યુક્લિયસના દળ m1 અને m2 હોય તથા પરિણામી ન્યુક્લિયસનું દળ m3 હોય તો ………………… (2004)", "options": ["(A) m3 > (m1 + m2)", "(B) m3 = |m1 + m2|", "(C) m3 = |m1 – m2|", "(D) m3 < (m1 + m2)"], "answer": "(D) m3 < (m1 + m2)"},
                {"question": "ન્યુક્લિયસનું વિખંડન ત્યારે શક્ય છે કે જ્યારે ન્યુક્લિયસમાં રહેલી ન્યુક્લિઓન દીઠ બંધનઊર્જા …………………. (2005)", "options": ["(A) ઓછા (low) પરમાણુદળાંકથી પરમાણુદળાંક વધવા સાથે વધે છે.", "(B) ઓછા પરમાણુદળાંકથી પરમાણુદળાંક વધવા સાથે ઘટે છે.", "(C) ઊંચા પરમાણુદળાંકવાળો હોય તો વધે છે.", "(D) ઊંચા પરમાણુદળાંકવાળો હોય તો ઘટે છે."], "answer": "(D) ઊંચા પરમાણુદળાંકવાળો હોય તો ઘટે છે."},
                {"question": "ડ્યુટેરોનની બંધનઊર્જા 2.2 MeV અને 2He^4 ની બંધન- ઊર્જા 28 MeV છે. જો બે ક્યુટેરોનનું સંલયન થઈ એક 2He^4 બને તો વિમુક્ત થતી ઊર્જા ………………… (2006)", "options": ["(A) 23.6 MeV", "(B) 19.2 MeV", "(C) 30.2 MeV", "(D) 25.8 MeV"], "answer": "(A) 23.6 MeV"},
                {"question": "4Be^9 ન્યુક્લિયસ કરતા જર્મેનિયમ (Ge) ન્યુક્લિયસની ત્રિજ્યા બે ગણી મળે છે, તો Ge માં ન્યુક્લિઓનની સંખ્યા …………………….. હશે. (2006)", "options": ["(A) 74", "(B) 75", "(C) 72", "(D) 73"], "answer": "(C) 72"},
                {"question": "એક રેડિયો એક્ટિવ પદાર્થની ક્ષય પ્રક્રિયામાં ઋણ વિધુતભારિત β-કણોનું ઉત્સર્જન થાય છે, તેનું કારણ ……………………… છે. (2007)", "options": ["(A) ન્યુક્લિયસમાં ન્યુટ્રૉનનો ક્ષય થઈ ઉત્પન્ન થતાં ઇલેક્ટ્રૉનનું પરિણામ", "(B) પરમાણુ વચ્ચે થતી સંઘાત (collision) ના પરિણામે", "(C) ન્યુક્લિયસ આસપાસ ઇલેક્ટ્રૉન ઉત્સર્જાવાથી કક્ષીયગતિ કરવાથી", "(D) ન્યુક્લિયસમાં ઇલેક્ટ્રૉનની હાજરી હોવાથી"], "answer": "(A) ન્યુક્લિયસમાં ન્યુટ્રૉનનો ક્ષય થઈ ઉત્પન્ન થતાં ઇલેક્ટ્રૉનનું પરિણામ"},
                {"question": "બે રેડિયો એક્ટિવ પદાર્થો X1 અને X2 ના ક્ષય નિયતાંકો અનુક્રમે 5λ અને λ છે. જો પ્રારંભમાં તેમના ન્યુક્લિયસોની સંખ્યા સમાન હોય તો h/e સમયને અંતે X1 અને X2 ના ન્યુક્લિયસોની સંખ્યાનો ગુણોત્તર …………………….. થશે. (2008)", "options": ["(A) λ", "(B) λ/2", "(C) 1/4λ", "(D) e/λ"], "answer": "(C) 1/4λ"},
                {"question": "બે ન્યુક્લિયસના દળનો ગુણોત્તર 1: 3 છે. તેથી તેની ન્યુક્લિયર ઘનતાઓનો ગુણોત્તર ……………………… થશે. (2008)", "options": ["(A) 1 : 3", "(B) 3 : 1", "(C) 4 : 1", "(D) 1 : 1"], "answer": "(D) 1 : 1"},
                {"question": "એક રેડિયો એક્ટિવ આઇસોટોપ ‘X’ નો અર્ધજીવનકાળ 50 વર્ષ છે. તે ક્ષય પામતાં સ્થિર ‘Y’ તત્ત્વમાં રૂપાંતરિત થાય છે. ખડકના નમૂનામાં બંને તત્ત્વ ‘X’ અને ‘Y’ નો ગુણોત્તર(પ્રમાણ) 1 : 15 છે, તો ખડકનું આયુષ્ય અંદાજે ………………… હશે. (2011)", "options": ["(A) 150 વર્ષ", "(B) 200 વર્ષ", "(C) 250 વર્ષ", "(D) 100 વર્ષ"], "answer": "(B) 200 વર્ષ"},
                {"question": "એક રિએક્ટરમાં U^235નું વિભંજન થતાં મળતો પાવર 1000 kW છે, તો દર કલાકે U^235 નું કેટલું દળ ક્ષય પામશે ? (2011)", "options": ["(A) 10 માઇક્રોગ્રામ", "(B) 20 માઇક્રોગ્રામ", "(C) 40 માઇક્રોગ્રામ", "(D) 1 માઇક્રોગ્રામ"], "answer": "(C) 40 માઇક્રોગ્રામ"},
                {"question": "ન્યુક્લિયર સંલયન ઊંચા તાપમાને થાય છે, કારણ કે …………………. (2011)", "options": ["(A) ઊંચા તાપમાને ન્યુક્લિયસમાં ભંગાણ થાય છે.", "(B) ઊંચા તાપમાને પરમાણુઓનું આયનીકરણ થાય છે.", "(C) ન્યુક્લિયસમાં રહેલા કુલંબ અપાકર્ષણબળને પહોંચી વળવા પૂરતી ઊંચી ગતિશક્તિ મળે છે.", "(D) ઊંચા તાપમાને અણુઓમાં ભંગાણ થાય છે."], "answer": "(C) ન્યુક્લિયસમાં રહેલા કુલંબ અપાકર્ષણબળને પહોંચી વળવા પૂરતી ઊંચી ગતિશક્તિ મળે છે."},
                {"question": "એક રેડિયો એક્ટિવ ન્યુક્લિયસનો અર્ધ-આયુ 50 દિવસ છે. જો t1 સમયમાં 1/3 ભાગનું વિભંજન અને t2 સમયમાં 2/3 ભાગનું વિભંજન થતું હોય, તો t2 – t1 સમયગાળો કેટલો હશે ? (NEET – 2012 MAIN)", "options": ["(A) 30 દિવસ", "(B) 50 દિવસ", "(C) 60 દિવસ", "(D) 15 દિવસ"], "answer": "(B) 50 દિવસ"},
                {"question": "બે રેડિયો એક્ટિવ પદાર્થો A1 અને A2 અનુક્રમે અર્ધ-આયુ 20 s અને 10 s છે. શરૂઆતમાં A1 નું દળ 40 g અને A2 નું દળ 160 g છે, તો કેટલા સમય પછી મિશ્રણમાં બંનેનું દળ સમાન થશે ? (NEET – 2012)", "options": ["(A) 60 s", "(B) 80 s", "(C) 20 s", "(D) 40 s"], "answer": "(D) 40 s"},
                {"question": "ન્યુક્લિયર સંલયનની પ્રક્રિયાથી હાઇડ્રોજનનું અમુક દળ હિલિયમમાં ફેરવાય છે. આ સંલયનની પ્રક્રિયામાં દળ ક્ષતિ 0.02866 u છે, તો પ્રતિ ૫ દીઠ ઉત્પન્ન થતી ઊર્જા ………………… (1 u = 931 MeV) (NEET – 2013)", "options": ["(A) 26.7 MeV", "(B) 6.670 MeV", "(C) 13.35 MeV", "(D) 2.67 MeV"], "answer": "(B) 6.670 MeV"},
                {"question": "એક રેડિયો એક્ટિવ સમસ્થાનિક ‘X’ નો અર્ધ-આયુ 20 વર્ષ છે, જે બીજા તત્ત્વ ‘Y’ માં રૂપાંતર પામે છે અને તે સ્થિર છે. આપેલ ખડકમાં બંને તત્ત્વો X અને Y નું પ્રમાણ 1 : 7 ના ગુણોત્તરમાં મળે છે, તો ખડકનું અંદાજિત આયુષ્ય …………………. હશે. (NEET – 2013)", "options": ["(A) 60 વર્ષ", "(B) 80 વર્ષ", "(C) 100 વર્ષ", "(D) 40 વર્ષ"], "answer": "(A) 60 વર્ષ"},
                {"question": "એક રેડિયો ઍક્ટિવ સમસ્થાનિક x નો અર્ધ-આયુ 1.4 × 10^9 વર્ષ છે. તેનું વિભંજન થવાથી ‘y સ્થાયી તત્ત્વ મળે છે. કોઈ ગુફાના ખડકના નમૂનામાં x અને y નું ગુણોત્તર 1 : 7 છે, તો ખડકની ઉંમર કેટલી ? (AIPMT – 2014)", "options": ["(A) 1.96 × 10^9 વર્ષ", "(B) 3.92 × 10^9 વર્ષ", "(C) 4.20 × 10^9 વર્ષ", "(D) 8.40 × 10^9 વર્ષ"], "answer": "(C) 4.20 × 10^9 વર્ષ"},
                {"question": "સ્થિર રહેલા યુરેનિયમના ન્યુક્લિયસનો ક્ષય થતા થોરિયમ અને હિલિયમના ન્યુક્લિયસ મળે છે, તો ………………… . (AIPMT JULY- 2015)", "options": ["(A) હિલિયમના ન્યુક્લિયસની ગતિ-ઊર્જા, થોરિયમના ન્યુક્લિયસની ગતિ-ઊર્જા કરતાં ઓછી હોય છે.", "(B) હિલિયમના ન્યુક્લિયસની ગતિ-ઊર્જા, થોરિયમના ન્યુક્લિયસની ગતિ-ઊર્જા કરતાં વધારે હોય છે.", "(C) હિલિયમના ન્યુક્લિયસનું વેગમાન, થોરિયમના ન્યુક્લિયસના વેગમાન કરતાં ઓછું હોય છે.", "(D) હિલિયમના ન્યુક્લિયસનું વેગમાન, થોરિયમના ન્યુક્લિયસના વેગમાન કરતાં વધુ હોય છે."], "answer": "(B) હિલિયમના ન્યુક્લિયસની ગતિઊર્જા, થોરિયમના ન્યુક્લિયસની ગતિઊર્જા કરતાં વધારે હોય છે."},
                {"question": "એક રેડિયો એક્ટિવ પદાર્થનો અર્ધ-આયુ 30 મિનિટ છે. તે પદાર્થનો 40% અને 85% ક્ષય થતાં લાગતો સમય મિનિટમાં કેટલો હશે ? (AIPMT JULY – 2016)", "options": ["(A) 45", "(B) 60", "(C) 15", "(D) 30"], "answer": "(B) 60"},
                {"question": "પ્રતિ ન્યુક્લિયર વિખંડન ઉત્સર્જિત ઊર્જા 200 MeV છે. જો 10^20 વિખંડન પ્રતિ સેકન્ડ થતા હોય તો ઉત્પન્ન થતા પાવરનો જથ્થો હશે : (AIPMT – 2017)", "options": ["(A) 2 × 10^22 W", "(B) 32 × 10^8 W", "(C) 16 × 10^8 W", "(D) 5 × 10^11 W"], "answer": "(B) 32 × 10^8 W"},
                {"question": "કોઈ એક રેડિયો એક્ટિવ દ્રવ્ય માટે અર્ધ-આયુ 10 મિનિટ છે. જો પ્રારંભમાં ન્યુક્લિયસોની સંખ્યા 600 છે, તો 450 ન્યુક્લિયસોના ક્ષય માટે લાગતો સમય (મિનિટ માં) છે, (NEET – 2018)", "options": ["(A) 15", "(B) 20", "(C) 30", "(D) 10"], "answer": "(B) 20"},
                {"question": "α-કણ ધરાવે છે. (NEET – 2019)", "options": ["(A) ફક્ત 2 પ્રોટૉન્સ", "(B) ફક્ત 2 પ્રોટૉન્સ અને 2 ન્યૂટ્રૉન્સ", "(C) 2 ઇલેક્ટ્રૉન્સ, 2 પ્રોટૉન્સ અને 2 ન્યૂટ્રૉન્સ", "(D) ફક્ત 2 ઇલેક્ટ્રૉન્સ અને 4 પ્રોટૉન્સ"], "answer": "(B) ફક્ત 2 પ્રોટૉન્સ અને 2 ન્યૂટ્રૉન્સ"},
                {"question": "0.5 g પદાર્થનું ઊર્જા તુલ્યાંક ………………. છે. (NEET – 2020)", "options": ["(A) 4.5 × 10^16 J", "(B) 4.5 × 10^13 J", "(C) 1.5 × 10^13 J", "(D) 0.5 × 10^13 J"], "answer": "(B) 4.5 × 10^13 J"},
                {"question": "DNA માં એક બૉન્ડ તોડવા માટેની જરૂરી ઊર્જા 10^-20J છે. eV માં આનું મૂલ્ય …………………… ની નજીકનું છે. (NEET – 2020)", "options": ["(A) 6", "(B) 0.6", "(C) 0.06", "(D) 0.006"], "answer": "(C) 0.06"},
                {"question": "1 એક રેડિયો એક્ટિવ પદાર્થ 40 દિવસમાં તેના 1/16 જેટલો ક્ષય પામે છે. દિવસોમાં વ્યક્ત કરવામાં આવે તો રેડિયો ઍક્ટિવ પદાર્થનું અર્ધ-આયુ ………………….. હોય છે. (2003)", "options": ["(A) 2.5", "(B) 5", "(C) 10", "(D) 20"], "answer": "(C) 10"},
                {"question": "ન્યુક્લિયર સંલયન …………………… (2003)", "options": ["(A) ફક્ત હલકાં ન્યુક્લિયસો વચ્ચે જ શક્ય છે.", "(B) ફક્ત ભારે ન્યુક્લિયસો વચ્ચે જ શક્ય છે.", "(C) હલકાં અને ભારે ન્યુક્લિયસો વચ્ચે શક્ય છે.", "(D) જે ન્યુક્લિયસ β-કણો માટે સ્થાયી છે, તેમની વચ્ચે શક્ય છે."], "answer": "(A) ફક્ત હલકાં ન્યુક્લિયસો વચ્ચે જ શક્ય છે."},
                {"question": "અશ્મિનું ………………….. ક્રમ વર્ષનું આયુષ્ય નક્કી કરવા માટે કાર્બન ડેટિંગ પદ્ધતિ વપરાય છે. (2004)", "options": ["(A) 10^3", "(B) 10^4", "(C) 10^5", "(D) 10^6"], "answer": "(B) 10^4"},
                {"question": "એક રેડિયોએક્ટિવ પદાર્થનો અર્ધજીવનકાળ 10 દિવસનો છે. 30 દિવસ પછી અવિભંજિત પદાર્થનો કેટલો અંશ બાકી રહેશે ? (2005)", "options": ["(A) 0.5", "(B) 0.25", "(C) 0.125", "(D) 0.33"], "answer": "(C) 0.125"},
                {"question": "ગુણક અંક (મલ્ટિફેક્ટર) k નું મૂલ્ય …………………..બને તો ન્યુક્લિયર રિએક્ટરનું કાર્ય કટોકટીભર્યું (critical) થઈ જાય. (2006)", "options": ["(A) 1", "(B) 1.5", "(C) 2.1", "(D) 2.5"], "answer": "(A) 1"},
                {"question": "ડ્યુટેરોન અને ટ્રિટિયમના સંલયનથી કેટલી ઊર્જા વિમુક્ત થશે ? (2007)", "options": ["(A) 60.6 eV", "(B) 12.6 eV", "(C) 17.6 eV", "(D) 28.3 eV"], "answer": "(C) 17.6 eV"},
                {"question": "92 U^235 નું રિએક્ટર 30 દિવસમાં 2 kg બળતણ (fuel) વાપરે છે અને દરેક વિખંડન 185 MeV જેટલી ઉપયોગી ઊર્જા આપે તો રિએક્ટરનો આઉટપુટ પાવર કેટલો ? (2007)", "options": ["(A) 56.3 MW", "(B) 60.3 MW", "(C) 58.3 MW", "(D) 54.3 MW"], "answer": "(C) 58.3 MW"},
                {"question": "N1 પરમાણુ ધરાવતો એક રેડિયો એક્ટિવ તત્ત્વ પ્રતિ સેકન્ડમાં β-કણ ઉત્સર્જિત કરે છે, તો તેનો ક્ષય નિયતાંક (s^-1 માં) ……………… હશે. (2008)", "options": ["(A) N1/N2", "(B) N2/N1", "(C) N1(ln 2)", "(D) N2 (ln 2)"], "answer": "(B) N2/N1"},
                {"question": "220 પરમાણુભારાંક ધરાવતા ન્યુક્લિયસનું વિભંજન થઈ તે α-કણનું ઉત્સર્જન કરે છે. આ પ્રક્રિયામાં 5 MeV જેટલી ઊર્જા વિમુક્ત થાય છે, તો -કણની ગતિ-ઊર્જા ……………….. હશે. (2009)", "options": ["(A) 1/54 MeV", "(B) 27/11 MeV", "(C) 54/11 MeV", "(D) 55/54 MeV"], "answer": "(C) 54/11 MeV"},
                {"question": "એક રેડિયો એક્ટિવ પદાર્થનું વિભંજન થવાથી α અને β- કણો માટે તત્ત્વનો અર્ધજીવનકાળ અનુક્રમે 4 વર્ષ અને 12 વર્ષ છે. 12 વર્ષ પછીની એક્ટિવિટી અને મૂળ ઍક્ટિવિટીનો ગુણોત્તર …………….. થશે. (2009, માર્ચ – 2013)", "options": ["(A) 6.25 %", "(B) 12.5 %", "(C) 25 %", "(D) 50 %"], "answer": "(A) 6.25 %"},
                {"question": "2 ફર્મિ અને 1 ફર્મિ ન્યુક્લિયર ત્રિજ્યાઓ ધરાવતાં તત્ત્વોના દળોનો ગુણોત્તર …………………. થશે. (2011)", "options": ["(A) 8", "(B) 2", "(C) 3", "(D) 4"], "answer": "(A) 8"},
                {"question": "ક્રિટિકાલિટી હાંસલ કરેલ સ્થિતિમાં કાર્ય કરતા ન્યુક્લિયર રિઍક્ટરનો ગુણકઆંક (multiplication factor) k …………………… હોવો જોઈએ. (2011)", "options": ["(A) = 1", "(B) > 1", "(C) < 1", "(D) >>> 1"], "answer": "(A) = 1"},
                {"question": "S^32 ઊર્જાનું શોષણ કરતાં તે α-કણોના બે ઉત્સર્જનો કરે છે, તો તેનું કયા તત્ત્વમાં રૂપાંતર થશે ? (2011)", "options": ["(A) કાર્બન", "(C) ઑક્સિજન", "(B) ઍલ્યુમિનિયમ", "(D) મૅગ્નેશિયમ"], "answer": "(D) મૅગ્નેશિયમ"},
                {"question": "ન્યુક્લિયર શૃંખલા પ્રક્રિયામાં ન્યુટ્રોનની સંખ્યાનું કોણ નિયમન કરે છે ? (2011)", "options": ["(A) પાણી", "(C) કૅડમિયમ", "(B) ભારે પાણી", "(D) શૅફાઇટ"], "answer": "(C) કૅડમિયમ"},
                {"question": "ન્યુક્લિયસની ઘનતા …………………. ક્રમની હોય છે. (Mock)", "options": ["(A) 10^3 kg m^-3", "(B) 10^12 kg m^-3", "(C) 10^17 kg m^-3", "(D) 10^24 kg m^-3"], "answer": "(C) 10^17 kg m^-3"},
                {"question": "એક રેડિયો એક્ટિવ તત્ત્વનો અર્ધ-આયુ 5 min છે, 15 min માં તત્ત્વનો ……………….. % ભાગ અવિભંજિત રહેશે. (Mock)", "options": ["(A) 93.75", "(B) 75", "(C) 12.5", "(D) 6.25"], "answer": "(C) 12.5"},
                {"question": "ન્યૂટ્રિનો કણ છે, જેને ……………………. (2006)", "options": ["(A) વીજભાર નથી પરંતુ સ્પિન છે.", "(B) વીજભાર નથી અને સ્પિન નથી", "(C) વીજભાર નથી પરંતુ ઇલેક્ટ્રૉન જેટલું લગભગ દળ છે.", "(D) ઇલેક્ટ્રૉન જેવો વીજભાર અને સ્પિન છે."], "answer": "(A) વીજભાર નથી પરંતુ સ્પિન છે."},
                {"question": "કોઈ એક સ્થિર ન્યુક્લિયસના સમાન ઘનતા ધરાવતા બે ટુકડા થાય છે, જેમની ત્રિજ્યાઓનો ગુણોત્તર 1 : 2 છે, તો તેમના વેગનો ગુણોત્તર …………………… (2007)", "options": ["(A) 8 : 1", "(B) 6 : 1", "(C) 4 : 1", "(D) 2 : 1"], "answer": "(A) 8 : 1"},
                {"question": "92 U^235 ના ન્યુક્લિયસમાં પ્રોટોન કરતાં કેટલા ન્યૂટ્રોન વધારે હશે ? (2010)", "options": ["(A) 51", "(B) 143", "(C) 54", "(D) 49"], "answer": "(A) 51"},
                {"question": "પરમાણુ બોમ્બના વિસ્ફોટમાં ઉદ્ભવતી ઊર્જા મુખ્યત્વે શાને કારણે મળે ? (2010)", "options": ["(A) નિયંત્રિત ન્યુક્લિયર શૃંખલા પ્રક્રિયા", "(B) ન્યુક્લિયર વિખંડન", "(C) ન્યુક્લિયર સંલયન", "(D) એક પણ નહીં"], "answer": "(B) ન્યુક્લિયર વિખંડન"},
                {"question": "92 U^238 ન્યુક્લિયસમાં, ન્યુટ્રોનની સંખ્યા ……………………. છે. (2012)", "options": ["(A) 238", "(B) 92", "(C) 200", "(D) 146"], "answer": "(D) 146"},
                {"question": "ન્યુક્લિયસની સરેરાશ ઘનતા પાણીની ઘનતા કરતાં …………………. ગણી છે. (2013)", "options": ["(A) 2 × 10^17", "(B) 2 × 10^14", "(C) 2 × 10^-14", "(D) 2 × 10^-17"], "answer": "(B) 2 × 10^14"},
                {"question": "α અને β ક્ષય માટે એક રેડિયો એક્ટિવ તત્ત્વના અર્ધ-આયુ અનુક્રમે 8 વર્ષ અને 24 વર્ષ હોય, તો 12 વર્ષ પછી તેની કુલ ઍક્ટિવિટી, મૂળ ઍક્ટિવિટીના કેટલા ટકા થશે ? (2013)", "options": ["(A) 50", "(B) 12.5", "(C) 25", "(D) 6.25"], "answer": "(C) 25"},
                {"question": "3 અર્ધ-આયુ જેટલા સમયને અંતે રેડિયો-એક્ટિવ તત્ત્વની ઍક્ટિવિટી પ્રારંભિક ઍક્ટિવિટીના કેટલા ગણી હશે ? (2013)", "options": ["(A) 9", "(B) 1/9", "(C) 8", "(D) 1/8"], "answer": "(D) 1/8"},
                {"question": "યુરેનિયમના 1 પરમાણુનું વિખંડન થતાં 200 MeV ઊર્જા છૂટી પડે છે, તો 6.4W પાવર મેળવવા એક સેકન્ડમાં કેટલા યુરેનિયમ ન્યુક્લિયસનું વિખંડન થવું જોઈએ ? (2015)", "options": ["(A) 10^11", "(B) 10^10", "(C) 2 × 10^11", "(D) 2 × 10^10"], "answer": "(C) 2 × 10^11"},
                {"question": "તત્ત્વનો પરમાણુ દળાંક ……………… (2016)", "options": ["(A) તેના પરમાણુ ક્રમાંક જેટલો અથવા મોટો હોય છે.", "(B) તેના પરમાણુ ક્રમાંક કરતાં હંમેશાં મોટો હોય છે.", "(C) તેના પરમાણુ ક્રમાંક કરતા હંમેશાં નાનો હોય છે.", "(D) કેટલાક કિસ્સામાં તેના પરમાણુ ક્રમાંક કરતા મોટો અને બીજા કેટલાકમાં નાનો હોય છે."], "answer": "(A) તેના પરમાણુ ક્રમાંક જેટલો અથવા મોટો હોય છે."},
                {"question": "એક રેડિયો એક્ટિવ તત્ત્વની અર્ધ-આયુ 5 min છે, તો 20 min ને અંતે તેનો ……………….. ટકા જથ્થો વિભંજિત થશે.(2017)", "options": ["(A) 75", "(B) 93.75", "(C) 25", "(D) 6.25"], "answer": "(B) 93.75"},
                {"question": "એક રેડિયો એક્ટિવ તત્ત્વનો અર્ધ-આયુ 10 hr હોય તો તેનો સરેરાશ જીવનકાળ = …………….. hr. (2018)", "options": ["(A) 1.44", "(B) 6.93", "(C) 14.4", "(D) 0.693"], "answer": "(C) 14.4"},
                {"question": "રેડિયો એક્ટિવ તત્ત્વ માટે τ = ……………….. τ(1/2). (2019)", "options": ["(A) 0.693", "(B) 693", "(C) 144", "(D) 1.44"], "answer": "(D) 1.44"},
                {"question": "1 ગ્રામ દ્રવ્યની સમતુલ્ય ઊર્જા …………………… છે. (2020)", "options": ["(A) 4 × 10^12 J", "(B) 9 × 10^13 J", "(C) 6 × 10^11 J", "(D) 7 × 10^12 J"], "answer": "(B) 9 × 10^13 J"},
                {"question": "કઈ પ્રક્રિયામાં ન્યૂટ્રોનનું પ્રોટોનમાં રૂપાંતરણ થાય છે ?(2020)", "options": ["(A) α-ક્ષય", "(B) β+ ક્ષય", "(C) β– ક્ષય", "(D) γ ક્ષય"], "answer": "(C) β– ક્ષય"},
                {"question": "ક્લોરિનને 34.98 1 અને 36.98 u દળના બે સમસ્થાનિકો છે, જેમના સાપેક્ષ પ્રમાણ અનુક્રમે 75.4 અને 24.6 ટકા છે, તો ક્લોરિનના પરમાણુનું સરેરાશ દળ …………………. u થાય. (માર્ચ 2020)", "options": ["(A) 35", "(B) 35.47", "(C) 34.91", "(D)34.01"], "answer": "(B) 35.47"},
                {"question": "પરમાણુ દળાંક ………………….. ધરાવતાં ન્યુક્લિયસો માટે ન્યુક્લિયોન દીઠ બંધન ઊર્જા લગભગ અચળ છે. (માર્ચ 2020)", "options": ["(A) 30 < A < 240", "(B) 170 < A < 230", "(C) 30 < A < 170", "(D) 156 < A < 192"], "answer": "(C) 30 < A < 170"},
                {"question": "ટ્રિટિયમ કે જેનો અર્ધ આયુ 12.5 વર્ષ છે. તેમાંથી બીટા ક્ષય થાય છે. 50 વર્ષ પછી ટ્રિટિયમના નમૂનાનો કેટલો અંશ અવિભંજિત રહેશે ? (માર્ચ 2020)", "options": ["(A) 1/2", "(B) 1/16", "(C) 1/8", "(D) 1/4"], "answer": "(B) 1/16"},
                {"question": "એક રેડિયો-ઍક્ટિવ સમસ્થાનિકનો અર્ધ આયુ 2.2 વર્ષ છે તેની એક્ટિવિટી મૂળ એક્ટિવિટીના 3.125 % થવા માટે કેટલા વર્ષ લાગશે ? (ઑગષ્ટ 2020)", "options": ["(A) 8.8", "(B) 6.8", "(C) 11", "(D) 13.2"], "answer": "(C) 11"},

                ],}, 
                
        'સેમિકન્ડક્ટર ઇલેક્ટ્રોનિક્સ : દ્રવ્યો,રચનાઓ અને સાદા પરિપથો':{
            questions:[
                {"question": "નિરપેક્ષ શૂન્ય તાપમાને સિલિકોન ……………………. તરીકે વર્તે છે. (2002)", "options": ["(A) અધાતુ", "(B) ધાતુ", "(C) અવાહક", "(D) એકેય નહિ"], "answer": "(C) અવાહક"},
                {"question": "કન્ડક્શન બેન્ડ અને વેલેન્સ બૅન્ડ વચ્ચેની ફોરબિડન ગૅપ ………………….. માટે સૌથી વધારે હોય છે. (2002, GUJCET-2020)", "options": ["(A) ધાતુ", "(B) અવાહક", "(C) સુપરકન્ડક્ટર", "(D) અર્ધવાહક"], "answer": "(B) અવાહક"},
                {"question": "સંયોજનમાં સહસંયોજક બંધોનું નિર્માણ ઇલેક્ટ્રૉનનું ……………….. (2002) સ્વરૂપ દર્શાવ છે.", "options": ["(A) તરંગ", "(B) કણ", "(C) બંને", "(D) બંનેમાંથી એક પણ નહિ"], "answer": "(A) તરંગ"},
                {"question": "વાહક અને અર્ધવાહકના તાપમાન વધારતાં તેમના વિશિષ્ટ અવરોધ …………………. . (2002)", "options": ["(A) બંનેના વધે", "(B) બંનેના ઘટે", "(C) વાહક માટે વધે અને અર્ધવાહક માટે ઘટે", "(D) વાહક માટે ઘટે અને અર્ધવાહક માટે વધે"], "answer": "(C) વાહક માટે વધે અને અર્ધવાહક માટે ઘટે."},
                {"question": "……………………. ના કારણે ધાતુ અને અર્ધવાહકમાં તાપમાન સાથે અવરોધનો ફેરફાર જુદો જુદો મળે છે. (2003)", "options": ["(A) સ્ફટિક બંધારણ", "(B) તાપમાન સાથે વિદ્યુતભાર વાહકોની સંખ્યા બદલવા", "(C) બૉન્ડિંગના પ્રકાર", "(D) તાપમાન સાથે પ્રકીર્ણનમાં થતા ફેરફાર"], "answer": "(B) તાપમાન સાથે વિદ્યુતભારવાહકોની સંખ્યા બદલવા"},
                {"question": "રિવર્સ બાયસમાં p-n જંક્શન ડાયોડના ડિપ્લેશન સ્તરના મધ્યભાગમાં ……………………. હોય છે. (2003)", "options": ["(A) વિદ્યુતક્ષેત્ર શૂન્ય", "(B) વિદ્યુતક્ષેત્ર મહત્તમ", "(C) વિદ્યુતસ્થિતિમાન શૂન્ય", "(D) વિદ્યુતસ્થિતિમાન મહત્તમ"], "answer": "(B) વિદ્યુતક્ષેત્ર મહત્તમ"},
                {"question": "કોપર અને જર્મેનિયમના ટુકડાને બંધ ઓરડામાં 80 K તાપમાન સુધી ગરમ કરવામાં આવે તો નીચેનામાંથી કયું વિધાન સાચું છે ? (IIT-JEE – 1988; BCECE – 1992; CBSE PMT- 1993; MP PET – 1997; AIEEE – 2004)", "options": ["(A) દરેકના અવરોધમાં વધારો થાય છે.", "(B) દરેકના અવરોધમાં ઘટાડો થાય છે.", "(C) કૉપરનો અવરોધ વધે છે, જ્યારે જર્મેનિયમનો અવરોધ ઘટે છે.", "(D) જર્મેનિયમનો અવરોધ વધે છે, જ્યારે કૉપરનો અવરોધ ઘટે છે."], "answer": "(D) જર્મેનિયમનો અવરોધ વધે છે, જ્યારે કૉપરનો અવરોધ ઘટે છે."},
                {"question": "ઘન પદાર્થોમાં બોન્ડનું નિર્દેશન કોના લીધે થયેલું છે ? (2004)", "options": ["(A) હાઇઝનબર્ગના અનિશ્ચિતતાના સિદ્ધાંત", "(B) પાઉલીનો અપવર્જનનો સિદ્ધાંત", "(C) બોહ્રનો કોરસપોન્ડસ સિદ્ધાંત", "(D) બોલ્ટ્સમેનનો નિયમ"], "answer": "(B) પાઉલીનો અપવર્જનનો સિદ્ધાંત"},
                {"question": "p-n જંક્શન ડાયોડ જ્યારે ફૉરવર્ડ બાયસમાં હોય ત્યારે ………………. GUJCET – 2020, JEE – 2004)", "options": ["(A) ડિપ્લેશન સ્તરની પહોળાઈ ઘટે અને બૅરિયરની ઊંચાઈ વધે.", "(B) ડિપ્લેશન સ્તરની પહોળાઈ વધે અને બૅરિયરની ઊંચાઈ ઘટે.", "(C) ડિપ્લેશન સ્તરની પહોળાઈ અને બૅરિયરની ઊંચાઈ એમ બંને ઘટે.", "(D) ડિપ્લેશન સ્તરની પહોળાઈ અને બૅરિયરની ઊંચાઈ એમ બંને વધે."], "answer": "(C) ડિપ્લેશન સ્તરની પહોળાઈ અને બૅરિયરની ઊંચાઈ એમ બંને ઘટે"},
                {"question": "2480 nm કરતાં ઓછી તરંગલંબાઈવાળું વિદ્યુતચુંબકીય વિકિરણ અર્ધવાહક પર આયાત કરવામાં આવે ત્યારે તેની વિદ્યુતવાહકતા વધે છે, તો અર્ધવાહકની બેન્ડ ગેપ eV માં કેટલી હશે? (2005)", "options": ["(A) 0.5 eV", "(B) 0.7 eV", "(C) 1.1 eV", "(D) 2.5 eV"], "answer": "(A) 0.5 eV"},
                {"question": "પૂર્ણતરંગ રેક્ટિફાયર 50 Hz main આવૃત્તિથી કાર્યાન્વિત છે. રીપલમાં મૂળભૂત આવૃત્તિ કેટલી થશે ? (AIEEE – 2005)", "options": ["(A) 25 Hz", "(B) 50 Hz", "(C) 70.7Hz", "(D) 100 Hz"], "answer": "(D) 100 Hz"},
                {"question": "અર્ધવાહકમાં હોલ્સની સંખ્યા ઘનતાનો ગુણોત્તર 7/5 અને તેમાં પ્રવાહનો ગુણોત્તર 7/4 છે, તો તેમાં ડ્રિફ્ટે વેગોનો ગુણોત્તર …………………", "options": ["(A) 4/7", "(B) 5/8", "(C) 4/5", "(D) 5/4"], "answer": "(D) 5/4"},
                {"question": "દશ્યપ્રકાશ માટે પારદર્શક ન હોય તથા જેની વિદ્યુતીય વાહકતા તાપમાનના વધવાથી વધતી હોય તેવા ઘન પદાર્થની રચના ………………………. બંધ વડે થાય છે. (2006)", "options": ["(A) આયોનિક", "(B) સહસંયોજક", "(C) વાન્-ડર વાલ્સ", "(D) ધાત્વીય"], "answer": "(B) સહસંયોજક"},
                {"question": "કાર્બન (C), સિલિકોન (Si) અને જર્મેનિયમ (Ge) ના દરેક પરમાણુ પાસે 4 વેલેન્સ ઇલેક્ટ્રોન્સ છે, તો ઓરડાના તાપમાને નીચેનામાંથી કયું વિધાન સૌથી વધારે યોગ્ય છે ? (2007)", "options": ["(A) C માં મુક્ત ઇલેક્ટ્રૉન્સની સંખ્યા નોંધપાત્ર વધુ પરંતુ Si અને Ge માં ઓછી", "(B) મુક્ત ઇલેક્ટ્રૉન્સની ત્રણેયમાં સંખ્યા ઓછી", "(C) વહન માટે ત્રણેયમાં મુક્ત ઇલેક્ટ્રૉન્સની સંખ્યા નોંધપાત્ર", "(D) Si અને Ge માં મુક્ત ઇલેક્ટ્રૉન્સની સંખ્યા નોંધપાત્ર પરંતુ C માં ઓછી"], "answer": "(C) વહન માટે ત્રણેયમાં મુક્ત ઇલેક્ટ્રૉન્સની સંખ્યા નોંધપાત્ર"},
                {"question": "OR ગેટને આઉટપુટને NAND ગેટના બંને ઇનપુટ સાથે જોડવામાં આવે તો આવું સંયોજન …………………….. ગેટ તરીકે વર્તે. (2011-B)", "options": ["(A) OR ગેટ", "(B) NOT ગેટ", "(C) NOR ગેટ", "(D) AND ગેટ"], "answer": "(C) NOR ગેટ"},
                {"question": "n-p-n transistor નો ઉપયોગ કરતી સામાન્ય ઉત્સર્જક (CE) એમ્પ્લિફાયર પરિપથમાં ઇનપુટ અને આઉટપુટ વૉલ્ટેજ વચ્ચેનો કળા તફાવત હશે. (JEE – 2017)", "options": ["(A) 135°", "(B) 180°", "(C) 45°", "(D) 90°"], "answer": "(B) 180°"}, 
                {"question": "નીચે આપેલ પરિપથ કઈ પ્રક્રિયા સૂચવે છે ? (JEE Main – 2020)", "options": ["(A) NOT", "(B) AND", "(C) NAND", "(D) OR"], "answer": "(B) AND"},
                {"question": "જો x અને y ટર્મિનલ સાથે 5V ની બેટરી એવી રીતે જોડીએ કે જેથી x ટર્મિનલ ધન રહે તો, બૅટરીમાંથી વહેતો પ્રવાહ શોધો. સિલિકોનનો p-n જંક્શન ડાયોડ છે. (JEE Main – 2021)", "options": ["(A) ≅ 0.43 A", "(B) ≅ 0.73 A", "(C) ≅ 1.5 A", "(D) ≅ 0.3 A"], "answer": "(A) ≅ 0.43 A"},
                {"question": "LED માં વેલેન્સ બૅન્ડ અને કન્ડક્શન બેન્ડ વચ્ચેની ઊર્જાનો તફાવત 1.9eV છે, તો ઉત્સર્જાતો પ્રકાશ ………………….. (JEE Main – 2021)", "options": ["(A) 1024 nm, લાલ", "(B) 1024 nm, નારંગી", "(C) 654 nm, નારંગી", "(D) 654 nm, લાલ"], "answer": "(C) 654 nm, નારંગી"},
                {"question": "p-n જંક્શનનું ડિસ્પ્લેશન સ્તર ………………… ને કારણે રચાય છે. (1994)", "options": ["(A) હોલના જથ્થા", "(B) વિદ્યુતભારોનું ડિફયુજન", "(C) અશુદ્ધિના છૂટા પડેલા આયનો", "(D) ઇલેક્ટ્રૉનના જથ્થા"], "answer": "(C) અશુદ્ધિના છૂટા પડેલા આયનો"},
                {"question": "p-n જંક્શન ડાયોડના રિવર્સ બાયસ જોડાણમાં મોટાભાગનો પ્રવાહ …………………… ને કારણે થાય છે. (1994)", "options": ["(A) વિદ્યુતભારોના ડિફ્યુજન", "(B) ડ્રિફ્ફટ વિદ્યુતભાર", "(C) (A) અને (B) બંને", "(D) દ્રવ્યની જાત"], "answer": "(B) ડ્રિંફટ વિદ્યુતભાર"},
                {"question": "p-n જંક્શનનો પોટેન્શિયલ બેરિયર ………………….. પર આધાર રાખતો નથી. (2003)", "options": ["(A) ડોપિંગ ઘનતા", "(B) ડાયોડની ડિઝાઇન", "(C) તાપમાન", "(D) ફૉરવર્ડ બાયસ"], "answer": "(B) ડાયોડની ડિઝાઇન"},
                {"question": "જંક્શન ડાયોડને રિવર્સ બાયસમાં જોડતાં ……………….. (2003)", "options": ["(A) માઇનોરિટી ચાર્જ કૅરિયર્સના પ્રવાહમાં વધારો થાય છે.", "(B) પોર્ટેન્શિયલ બૅરિયરમાં ઘટાડો થાય છે.", "(C) પોટેન્શિયલ કૅરિયરમાં વધારો થાય છે.", "(D) મૅજોરિટી ચાર્જ કૅરિયર્સના પ્રવાહમાં વધારો થાય છે."], "answer": "(C) પોર્ટેન્શિયલ બૅરિયરમાં વધારો થાય છે."},
                {"question": "રૂમ તાપમાને અર્ધવાહક (Semiconductor)માં …..(2004)", "options": ["(A) કન્ડક્શન બૅન્ડ સંપૂર્ણ ખાલી હોય છે.", "(B) વેલેન્સ બૅન્ડ આંશિક ખાલી હોય છે, જ્યારે કંડક્શન બૅન્ડ આંશિક ભરેલી હોય છે.", "(C) વેલેન્સ બૅન્ડ સંપૂર્ણ ભરેલી હોય છે, જ્યારે કંડક્શન બૅન્ડ આંશિક ભરેલી હોય છે.", "(D) વેલેન્સ બૅન્ડ સંપૂર્ણ ભરેલી હોય છે."], "answer": "(C) વેલેન્સ બૅન્ડ સંપૂર્ણ ભરેલી હોય છે, જ્યારે કંડક્શન બૅન્ડ આંશિક ભરેલી હોય છે."},
                {"question": "OR ગેટનું આઉટપુટ મૂલ્ય ક્યારે 1 હોય છે ? (2004)", "options": ["(A) જો કોઈ પણ એક ઇનપુટનું મૂલ્ય શૂન્ય હોય", "(B) જો બંને ઇનપુટનું મૂલ્ય શૂન્ય હોય", "(C) જો બંને ઇનપુટ 1 હોય", "(D) કોઈ એક અથવા બંને ઇનપુટનું મૂલ્ય 1 હોય"], "answer": "(C) જો બંને ઇનપુટ 1 હોય"},
                {"question": "નીચેનામાંથી ખોટું વાક્ય પસંદ કરો. (2005)", "options": ["(A) સુવાહકોમાં વેલેન્સ અને કન્ડક્શન બૅન્ડ એકબીજાને ઢાંકી (overlap) દે છે.", "(B) જે પદાર્થોમાં ઍનર્જાગૅપ 10eV ના ક્રમની હોય તે અવાહકો છે.", "(C) તાપમાન વધવાથી અર્ધવાહકની અવરોધકતા (Resistivity) – વધે છે.", "(D) તાપમાન વધવાથી અર્ધવાહકની વાહકતા (Conductivity) વધે છે."], "answer": "(C) તાપમાન વધવાથી અર્ધવાહકની અવરોધકતા (Resistivity) વધે છે."},
                {"question": "P-n જંક્શનને ફૉરવર્ડ બાયસ આપતા ……………….. (2005)", "options": ["(A) ડિપ્લેશન વિસ્તાર વધે છે.", "(B) ડિપ્લેશન વિસ્તાર પર વીજસ્થિતિમાન તફાવત વધે છે.", "(C) n-વિસ્તારમાં દાતા (Donor)ની સંખ્યા વધે છે.", "(D) ડિપ્લેશન વિસ્તારમાં વિદ્યુતક્ષેત્ર વધે છે."], "answer": "(C) n-વિસ્તારમાં દાતા (Donor)ની સંખ્યા વધે છે."},
                {"question": "ઝેનર ડાયોડનો ઉપયોગ …………………….. માં કરવામાં આવે છે.(2005)", "options": ["(A) ઍમ્પ્લિફિકેશન", "(B) રૅક્ટિફિકેશન", "(C) વૉલ્ટેજ નિયામક", "(D) ઓસિલેટર"], "answer": "(C) વૉલ્ટેજ નિયામક"},
                {"question": "2.0 eV બૅન્ડ ગેપ ઊર્જા ધરાવતા ધાતુનો એક p-n ફોટો ડાયોડ બનાવેલ છે, તો આ ધાતુ ઓછામાં ઓછી આશરે કેટલી આવૃત્તિવાળા વિકિરણનું શોષણ કરશે ? (2008)", "options": ["(A) 10 × 10^14 Hz", "(B) 5 × 10^14 Hz", "(C) 1 × 10^14 Hz", "(D) 20 × 10^14 Hz"], "answer": "(B) 5 × 10^14 Hz"},
                {"question": "2.5eV બૅન્ડ ગેપવાળા અર્ધવાહકમાંથી એક p-n ફોટોડાયોડ બનાવ્યો છે, તે …………………… તરંગલંબાઈવાળા સિગ્નલને પરખશે. (2009).", "options": ["(A) 4000 nm", "(B) 6000 nm", "(C) 4000 Å", "(D) 6000 Å"], "answer": "(C) 4000 Å"},
                {"question": "નીચેના પૈકી કયું એક વિધાન ખોટું છે ? (2010)", "options": ["(A) અંતર્ગત (pare) સિલિકોનમાં ટ્રાયવેલેન્ટ અશુદ્ધિ ઉમેરતાં p-પ્રકારનું અર્ધવાહક બને છે.", "(B) n-પ્રકારના અર્ધવાહકમાં હોલ મૅજોરિટી કૅરિયર હોય છે.", "(C) p-પ્રકારના અર્ધવાહકમાં ઇલેક્ટ્રૉન માઇનોરિટી કૅરિયર હોય છે.", "(D) તાપમાન વધતા અંતર્ગત (intrinsic) અર્ધવાહકનો અવરોધ ઘટે છે."], "answer": "(B) n-પ્રકારના અર્ધવાહકમાં હોલ મૅજોરિટી કૅરિયર હોય છે."},
                {"question": "નીચેનામાંથી કયું એક યોજના (device) સંપૂર્ણ ઇલેકટ્રોનિક્સ પરિપથ તરીકે વર્તે છે ? (2010)", "options": ["(A) જંક્શન ડાયોડ", "(B) ઇન્ટિગ્રેટેડ પરિપથ", "(C) જંક્શન ટ્રાન્ઝિસ્ટર", "(D) ઝેનર ડાયોડ"], "answer": "(B) ઇન્ટિગ્રેટેડ પરિપથ"},
                {"question": "p-n જંક્શનના ફોરવર્ડ બાયસ માટે નીચેમાંથી કયું વિધાન સાચું છે ? (2011)", "options": ["(A) બૅટરીનો ધન ટર્મિનલ p-બાજુએ જોડેલ હોય છે અને ડિપ્લેશન વિસ્તાર પાતળો બને છે.", "(B) બૅટરીનો ધન ટર્મિનલ n-બાજુએ જોડેલ હોય છે અને ડિપ્લેશન વિસ્તાર પહોળો બને છે.", "(C) બૅટરીનો ધન ટર્મિનલ n-બાજુએ જોડેલ હોય છે અને ડિપ્લેશન વિસ્તાર પહોળો બને છે.", "(D) બૅટરીનો ધન ટર્મિનલ p-બાજુએ જોડેલ હોય છે અને ડિપ્લેશન વિસ્તાર પાતળો બને છે."], "answer": "(A) બૅટરીનો ધન ટર્મિનલ p-બાજુએ જોડેલ હોય છે અને ડિપ્લેશન વિસ્તાર પાતળો બને છે."},
                {"question": "જર્મેનિયમ સ્ફટિકમાં અલ્પપ્રમાણમાં ઍન્ટિમની ઉમેરવા (dopping) માં આવે તો ……………………. (2011)", "options": ["(A) તે p-પ્રકારનું અર્ધવાહક બને છે.", "(B) એન્ટિમની સ્વીકૃત (acceptor) પરમાણુ તરીકે હોય છે.", "(C) અર્ધવાહકમાં હોલ કરતા મુક્ત ઇલેક્ટ્રૉન વધુ હોય છે.", "(D) તેનો અવરોધ વધે છે."], "answer": "(C) અર્ધવાહકમાં હોલ કરતા મુક્ત ઇલેક્ટ્રૉન વધુ હોય છે."},
                {"question": "ટ્રાન્ઝિસ્ટરના CE એમ્પ્લિફિકેશનમાં કલેક્ટર અવરોધ 2Ω ના બે છેડા વચ્ચે વોલ્ટેજ 2 V છે. જો બેઝ પરિપથમાં અવરોધ 1kΩ અને પ્રવાહ ગેઇન 100 હોય તો ઇનપુટ વોલ્ટેજ ………………… (NEET – 2012)", "options": ["(A) 0.1 V", "(B) 1.0 V", "(C) 1 mV", "(D) 10 mV"], "answer": "(D) 10 mV"},
                {"question": "C અને Si બંનેની લેટિસ રચનામાં દરેકમાં 4 વેલેન્સ ઈલેક્ટ્રોન્સ છે. તેમ છતાં કાર્બન અવાહક અને Si શુદ્ધ અર્ધવાહક છે. કારણ ક ………………….", "options": ["(A) શૂન્ય નિરપેક્ષ તાપમાને Cમાં વેલેન્સ બૅન્ડ સંપૂર્ણ ભરાયેલ નથી.", "(B) શૂન્ય નિરપેક્ષ તાપમાને C માં કન્ડક્શન બૅન્ડ અંશતઃ ભરાયેલ છે.", "(C) Cના 4 વેલેન્સ ઇલેક્ટ્રૉન્સ બીજી કક્ષામાં હોય છે. જ્યારે Si માટે તે ત્રીજી કક્ષામાં હોય છે.", "(D) Cના 4 વેલેન્સ ઇલેક્ટ્રૉન્સ ત્રીજી કક્ષામાં હોય જ્યારે Si માટે તે ચોથી કક્ષામાં હોય છે."], "answer": "(C) Cના 4 વેલેન્સ ઇલેક્ટ્રૉન્સ બીજી કક્ષામાં હોય છે. જ્યારે Si માટે તે ત્રીજી કક્ષામાં હોય છે."},
                {"question": "n – ટાઇપ અર્ધવાહકમાં નીચેનામાંથી કયું વિધાન સાચું છે ? (NEET – 2013)", "options": ["(A) ઇલેક્ટ્રૉન્સ મુખ્ય વાહકો છે અને ત્રિસંયોજકતા પરમાણુઓ અશુદ્ધિ તરીકે ઉમેરેલ હોય છે.", "(B) ઇલેક્ટ્રૉન્સ અલ્પ વાહકો છે અને પંચસંયોજકતા પરમાણુઓ અશુદ્ધિ તરીકે ઉમેરેલ હોય છે.", "(C) હોલ્સ અલ્પ વાહકો છે અને પંચસંયોજનકક્ષ પરમાણુઓ અશુદ્ધિ તરીકે ઉમેરેલ હોય છે.", "(D) હોલ્સ મુખ્ય વાહકો છે અને ત્રિસંયોજનકક્ષ પરમાણુઓ અશુદ્ધિ તરીકે ઉમેરેલ હોય છે."], "answer": "(C) હોલ્સ અલ્પ વાહકો છે અને પંચસંયોજનકક્ષ પરમાણુઓ અશુદ્ધિ તરીકે ઉમેરેલ હોય છે."},
                {"question": "p-n જંક્શનનું પોટેન્શિયલ બેરિયર …………………… પર આધાર રાખે છે. (NEET – 2013)", "options": ["(i) અર્ધવાહક દ્રવ્યના પ્રકાર (ii) ડૉપિંગ માત્રા (iii) તાપમાન", "(A) માત્ર (i) અને (ii)", "(B) માત્ર (ii)", "(C) માત્ર (ii) અને (iii)", "(D) (i), (ii) અને (iii)"], "answer": "(D) (i), (ii) અને (iii)"},
                {"question": "એક p-n જંક્શન ડાયોડમાં, ગરમ કરતાં થતાં તાપમાનનો ફેરફાર, (NEET – 2018)", "options": ["(A) p-n જંકશનની સમગ્ર V-I લાક્ષણિકતાઓને અસર કરે છે.", "(B) ફક્ત રિવર્સ અવરોધને અસર કરે છે.", "(C) p-n જંકશનના અવરોધને અસર કરતો નથી.", "(D) ફક્ત ફૉરવર્ડ અવરોધને અસર કરે છે."], "answer": "(A) p-n જંકશનની સમગ્ર V-I લાક્ષણિકતાઓને અસર કરે છે."},
                {"question": "કોઈ એક p-type અર્ધવાહક માટે નીચેમાંથી કયું વિધાન સાચું છે ? (NEET – 2019)", "options": ["(A) ઇલેક્ટ્રોન્સ મૅજોરિટી કૅરિયર્સ છે અને પેન્ટાવેલેન્ટ પરમાણુઓ ડોપન્ટ છે.", "(B) ઇલેક્ટ્રોન્સ મૅજોરિટી કૅરિયર્સ છે અને ટ્રાયવેલેન્ટ પરમાણુઓ ડોપન્ટ છે.", "(C) હોલ્સ મૅજોરિટી કૅરિયર્સ છે અને ટ્રાયવેલેન્ટ પરમાણુઓ ડોપન્ટ છે.", "(D) હોલ્સ મૅજોરિટી કૅરિયર્સ છે અને પેન્ટાવેલેન્ટ પરમાણુઓ ડોપન્ટ છે."], "answer": "(C) હોલ્સ મૅજોરિટી કૅરિયર્સ છે અને ટ્રાયવેલેન્ટ પરમાણુઓ ડોપન્ટ છે."},
                {"question": "ટ્રાન્ઝિસ્ટર ઍક્શન માટે નીચેમાંથી કયું વિધાન સાચું છે ? (NEET – 2020)", "options": ["(A) બેઝ, એમિટર અને કલેક્ટરક્ષેત્રોમાં ડોપિંગનું (અશુદ્ધિનું) પ્રમાણ સરખું હોવું જોઈએ.", "(B) ,બેઝ, એમિટર અને કલેક્ટરક્ષેત્રોનું કદ (size) સમાન હોવું જોઈએ.", "(C) એમિટર જંક્શન અને કલેક્ટર જંક્શન બંને ફૉરવર્ડ બાયસ હોય છે.", "(D) બેઝ ક્ષેત્ર ખૂબ જ પાતળું અને ઓછી માત્રામાં ડૉપ (અશુદ્ધિ) થયેલ હોવું જોઈએ."], "answer": "(D) બેઝ ક્ષેત્ર ખૂબ જ પાતળું અને ઓછી માત્રામાં ડૉપ (અશુદ્ધિ) થયેલ હોવું જોઈએ."},
                {"question": "…………………. ના લીધે p-n જંક્શન ડાયોડના ડિપ્લેશન ક્ષેત્રની પહોળાઈમાં વધારો થાય છે. (NEET – 2020)", "options": ["(A) ફક્ત ફૉરવર્ડ બાયસ", "(B) ફક્ત રિવર્સ બાયસ", "(C) ફૉરવર્ડ બાયસ અને રિવર્સ બાયસ બંને", "(D) ફૉરવર્ડ પ્રવાહના વધારા"], "answer": "(B) ફક્ત રિવર્સ બાયસ"},
                {"question": "અર્ધતરંગ રેક્ટિફાયરમાં તરંગના એ.સી.સિગ્નલનું rms મૂલ્ય …………………… છે. (1994)", "options": ["(A) D.C. ના મૂલ્ય જેટલું", "(B) D.C. ના મૂલ્યથી વધારે", "(C) D.C. ના મૂલ્યથી ઓછું", "(D) શૂન્ય"], "answer": "(B) D.C. ના મૂલ્યથી વધારે"},
                {"question": "જર્મેનિયમ સ્ફટિકને n-પ્રકારનો અર્ધવાહક બનાવવા માટે ઉમેરવામાં આવતી અશુદ્ધ અણુની સંયોજકતા …… હોય છે. (MNR – 1993; MP PET – 1994; CBSE PMT – 1999; AIIMS – 2000)", "options": ["(A) 6", "(B) 5", "(C) 4", "(D) 3"], "answer": "(B) 5"},
                {"question": "જો અલ્પપ્રમાણમાં અશુદ્ધિ તરીકે ગેલિયમને જર્મેનિયમ સ્ફટિકમાં ઉમેરવામાં (doping) આવે તો તે ………………… (2003)", "options": ["(A) સારું સુવાહક બને છે.", "(B) P-પ્રકારનું અર્ધવાહક બને છે.", "(C) n-પ્રકારનું અર્ધવાહક બને છે.", "(D) અવાહક બને છે."], "answer": "(B) p-પ્રકારનું અર્ધવાહક બને છે."},
                {"question": "નીચેનામાંથી કયો ગેટ સાર્વત્રિક ગેટ છે ? (2005)", "options": ["(A) OR", "(B) NOT", "(C) AND", "(D) NAND"], "answer": "(D) NAND"},
                {"question": "એક LED 6 વોલ્ટની બેટરી અને R અવરોધ વચ્ચે કાર્ય કરે છે. તેમાં 2 mA નો વીજપ્રવાહ પસાર કરતાં વોલ્ટેજ ડ્રોપ 2 વોલ્ટનો મળતો હોય, તો R નું મૂલ્ય ……………….. હશે. (2006)", "options": ["(A) 40 kΩ", "(B) 4 kΩ", "(C) 200 Ω", "(D) 400 Ω"], "answer": "(D) 400 Ω"},
                {"question": "એક અતરંગ રેક્ટિફાયર પરિપથમાં કાર્યકારી મેઇન આવૃત્તિ 50 Hz, છે. તો રિપલની મૂળભૂત આવૃત્તિ ……………………… હશે. (2007)", "options": ["(A) 25 Hz", "(B) 50 Hz", "(C) 70.7 Hz", "(D) 100 Hz"], "answer": "(B) 50 Hz"},
                {"question": "સિલિકોનના એનર્જી બૅન્ડમાં ફોરબિડન ગેપ ………………. હોય છે. (2008)", "options": ["(A) 2.6 eV", "(B) 1.1 eV", "(C) 0.1 eV", "(D) 6eV"], "answer": "(B) 1.1 eV"},
                {"question": "બે ઇનપુટ લૉજિક ગેટના ઇનપુટો 0 અને 0 છે અને આઉટપુટ 1 છે. જ્યારે ઇનપુટો 1 અને 0 થાય ત્યારે આઉટપુટ શૂન્ય થશે તેથી લોજિક ગેટ ………………. પ્રકારનો હશે. (2009)", "options": ["(A) XOR", "(B) NAND", "(C) NOR", "(D) OR"], "answer": "(C) NOR"},
                {"question": "p-n જંક્શન ડાયોડમાં વિધુતક્ષેત્રની દિશા …………………. હોય છે. (2010)", "options": ["(A) p-બાજુથી n-બાજુ", "(B) n-બાજુથી p-બાજુ", "(C) ગમે તે બાજુએ", "(D) વિદ્યુતક્ષેત્ર જ હોતું નથી."], "answer": "(B) n-બાજુથી P-બાજુ"},
                {"question": "જ્યારે 2480 nm જેટલી મહત્તમ તરંગલંબાઈનું વિદ્યુત ચુંબકીય વિકિરણ આપાત કરતાં આપેલા અર્ધવાહકની બેન્ડ ગેપ ઊર્જા …………………. eV [6.6 × 10^-34 JS, C = 3 × 10^8 m/s, 1ev 1.6 × 10^-19 J] (MOCK – 2006)", "options": ["(A) 0.9", "(B) 0.7", "(C) 0.5", "(D) 1.1"], "answer": "(C) 0.5"},
                {"question": "AND ગેટ રચવા ………………….. NAND ગેટની જરૂર પડે. (BHU-1997 + Mock-2006)", "options": ["(A) 0", "(B) 1", "(C) 2", "(D) 3"], "answer": "(C) 2"},
                {"question": "કઈ અર્ધવાહક રચનાને કોઈ પણ પ્રકારના બાયસ વોલ્ટેજની જરૂર પડતી નથી ? (MOCK TEST – 2006, 2013, 2014, 2016)", "options": ["(A) ફોટો-ડાયોડ", "(B) વેરેક્ટર ડાયોડ", "(C) સોલર સેલ", "(D) ટ્રાન્ઝિસ્ટર"], "answer": "(C) સોલર સેલ"},
                {"question": "જો અલ્પ પ્રમાણમાં ઍન્ટિમનીને સિલિકોન સ્ફટિકમાં ઉમેરવામાં આવે તો, તે ………………….. (2006)", "options": ["(A) સારું અવાહક બને છે.", "(B) તે p-પ્રકા૨નું અર્ધવાહક બને છે.", "(C) તે n-પ્રકા૨નું અર્ધવાહક બને છે.", "(D) એક સારું સુવાહક બને છે."], "answer": "(C) તે n-પ્રકારનું અર્ધવાહક બને છે."},
                {"question": "સિલિકોનના p-n જંક્શન ડાયોડ માટે ઓરડાના તાપમાને પોટૅન્શિયલ બેરિયર કેટલો હોય છે ? (2006)", "options": ["(A) 0.3V", "(B) 0.7V", "(C) 2 V", "(D) 1 V"], "answer": "(B) 0.7V"},
                {"question": "શુદ્ધ-જર્મેનિયમમાં શું ઉમેરતાં (doping) n-પ્રકારના અર્ધવાહક પ્રાપ્ત થાય છે? (2007)", "options": ["(A) ફૉસ્ફરસ", "(B) ઍલ્યુમિનિયમ", "(C) બોરોન", "(D) સોનું"], "answer": "(A) ફૉસ્ફરસ"},
                {"question": "p-પ્રકારના અર્ધવાહકમાં સહસંયોજક બંધમાં છિદ્ર શું છે ? (2007)", "options": ["(A) એક વધારાનો ઇલેક્ટ્રૉન છે.", "(B) ઇલેક્ટ્રૉનની ઊણપ છે.", "(C) પરમાણુની ઊણપ છે.", "(D) ડોનર-લેવલ છે."], "answer": "(B) ઇલેક્ટ્રૉનની ઊણપ છે."},
                {"question": "અલગ કરેલા p-પ્રકારના અર્ધવાહક વિદ્યુતની દૃષ્ટિએ ……………………. હોય છે. (2009)", "options": ["(A) ધન વિદ્યુતભારિત", "(B) ઋણ વિદ્યુતભારિત", "(C) તટસ્થ", "(D) એક પણ નહીં."], "answer": "(C) તટસ્થ"},
                {"question": "એક અર્ધવાહક પર મહત્તમ 6000Å ની તરંગલંબાઈવાળો પ્રકાશ આપાત કરતાં ઇલેકટ્રોન હોલના જોડકાં ઉદ્ભવે છે. આ અર્ધવાહકની બેન્ડનૅપ ઊર્જા કેટલી હશે ? (2010)", "options": ["(A) 2.07 × 10^-19J", "(B) 2.07 J", "(C) 3.31 × 10^-19J", "(D) 3.07 × 10^-19J"], "answer": "(C) 3.31 × 10^-19 J"},
                {"question": "AND ગેટનો આઉટપુટ ‘1’ છે, તો ………………… (2012)", "options": ["(A) બંને ઇનપુટ શૂન્ય હશે.", "(B) બેમાંથી એક ઇનપુટ શૂન્ય હશે.", "(C) આપેલામાંથી એક પણ સાચું નથી.", "(D) બંને ઇનપુટ 1 હશે."], "answer": "(D) બંને ઇનપુટ 1 હશે."},
                {"question": "ઝેનર ડાયોડમાં રિવર્સ બાયસ વૉલ્ટેજ 3V હોય અને ડિપ્લેશન વિસ્તારની પહોળાઈ 300 Å હોય, તો વિધુતક્ષેત્રની તીવ્રતા ………………… V/cm થશે. (2014)", "options": ["(A) 10^4", "(B) 10^8", "(C) 10^6", "(D) 10^-2"], "answer": "(C) 10^6"}, 
                {"question": "NOR ગેટના બંને ઇનપુટ ટર્મિનલોને શોર્ટ કરતાં તે …………………… ગેટ તરીકે વર્તે છે. (2015)", "options": ["(A) OR", "(B) AND", "(C) NOT", "(D) NAND"], "answer": "(C) NOT"},
                {"question": "એક ટ્રાન્ઝિસ્ટરનો β = 19 છે તો તેનો α = …………………. (2018)", "options": ["(A) 0.93", "(B) 0.98", "(C) 0.99", "(D) 0.95"], "answer": "(D) 0.95"},
                {"question": "35 keV ઉર્જા ધરાવતા ફોટોનની તરંગલંબાઈ …………………. હશે. (2018)", "options": ["(A) 35 × 10^-12 m", "(B) 35 Å", "(C) 3.5 nm", "(D) 3.5 Å"], "answer": "(A) 35 × 10^-12 m"},
                {"question": "p-n જંક્શન માટે વિધુતક્ષેત્રની તીવ્રતા 1 × 10^6V/m અને ડેપ્લેશન સ્તરની પહોળાઈ 5000 Å હોય તો, પૉટેન્શિયલ બેરિયર = ……………….. V. (2019)", "options": ["(A) 0.05", "(B) 0.005", "(C) 0.5", "(D) 5"], "answer": "(C) 0.5"},
                {"question": "p-n જંક્શનમાં space charge વિસ્તારની પહોળાઈ લગભગ …………………… µm. (2019)", "options": ["(A) 0.5", "(B) 6", "(C) 5", "(D) 0.05"], "answer": "(A) 0.5"},
                {"question": "શુદ્ધ Si સ્ફટિકમાં 5 × 10^28 પરમાણુ m-3 છે. તેને 1 ppm ઘનતા સાથે As વડે ડોપ કરવામાં આવે છે ઇલેક્ટ્રોન અને હોલની સંખ્યા ગણો. ni = 1.5 × 10^16 m^-3 (2020)", "options": ["(A) 4.5 × 10^9 m^-3", "(B) 5.4 × 10^9 m^-3", "(C) 4.5 × 10^-9 m^-3", "(D) 5.4 × 10^-9 m^-3"], "answer": "(A) 4.5 × 10^9 m^-3"},
                {"question": "n-પ્રકારના સિલિકોન માટે નીચેના વિધાનમાંથી કર્યું સાચું છે ? (માર્ચ 2020)", "options": ["(A) ઇલેક્ટ્રૉન મેજોરિટી વાહકો છે અને ટ્રાયવેલેન્ટ પરમાણુઓ ડોપન્ટ છે.", "(B) હોલ્સ માઇનોરિટી વાહકો છે અને પેન્ટાવેલેન્ટ પરમાણુઓ ડોપન્ટ છે.", "(C) ઇલેક્ટ્રૉન માઇનોરિટી વાહકો છે અને પેન્ટાવેલેન્ટ પરમાણુઓ ડોપન્ટ છે.", "(D) હોલ્સ મેજોરિટી વાહકો છે અને ટ્રાયવેલેન્ટ પરમાણુઓ ડોપન્ટ છે."], "answer": "(B) હોલ્સ માઇનોરિટી વાહકો છે અને પેન્ટાવેલેન્ટ પરમાણુઓ ડોપન્ટ છે."},
                {"question": "અર્ધતરંગ રેક્ટિફિકેશનમાં ઇનપુટ આવૃત્તિ 50 Hz હોય, તો આઉટપુટ આવૃત્તિ કેટલી હશે ? (માર્ચ 2020)", "options": ["(A) 0", "(B) 50 Hz", "(C) 100 Hz", "(D) 25 Hz"], "answer": "(B) 50 Hz"},
                {"question": "Si કે Ge માં ………………… અશુદ્ધિ તરીકે ઉમેરતાં P-પ્રકારના અર્ધવાહક મળે છે. (માર્ચ 2020)", "options": ["(A) એન્ટિમની", "(B) ફૉસ્ફરસ", "(C) આર્સેનિક", "(D) બોરોન"], "answer": "(D) બોરોન"},
                {"question": "જ્યારે p-n જંક્શનને ફોરવર્ડ બાયસ આપવામાં આવે ત્યારે તે (ઑગસ્ટ-2020)", "options": ["(A) પૉટેન્શિયલ બેરિયર વધારે છે.", "(B) બહુમતી વાહકોનો પ્રવાહ ઘટાડીને શૂન્ય કરે છે.", "(C) પૉટેન્શિયલ બેરિયર ઘટાડે છે.", "(D) ઉપરનામાંથી એક પણ નહીં."], "answer": "(C) પૉટેન્શિયલ બેરિયર ઘટાડે છે."},
                {"question": "પૂર્ણતરંગ રેક્ટિફિકેશનમાં ઇનપુટ આવૃત્તિ 50 Hz હોય તો આઉટપુટ આવૃત્તિ કેટલી હશે ? (ઑગસ્ટ-2020)", "options": ["(A) 50 Hz", "(B) 100 Hz", "(C) 25 Hz", "(D) 50√2 Hz"], "answer": "(B) 100 Hz"},

                ],},

                },

    maths: {
        'સંબંધ અને વિધેય':{
            questions:[
                {"question": "ગણ {1, 2, 3, 4} પર સંબંધ R એ R = {(1, 2), (2, 2), (1, 1), (4, 4), (1, 3), (3, 3), (3, 2)} દ્વારા આપેલ છે.", "options": ["(A) R એ સ્વવાચક અને સંમિત છે, પરંતુ પરંપરિત નથી.", "(B) R એ સ્વવાચક અને પરંપરિત છે, પરંતુ સંમિત નથી.", "(C) R એ સંમિત અને પરંપરિત છે, પરંતુ સ્વવાચક નથી.", "(D) R એ સામ્ય સંબંધ છે."], "answer": "(B) R એ સ્વવાચક અને પરંપરિત છે, પરંતુ સંમિત નથી."},
                {"question": "સંબંધ R એ ગલ N પર R = {(a, b) : a = b – 2, b > 6} દ્વારા આપેલ છે.", "options": ["(A) (2, 4) ∈ R", "(B) (3, 8) ∈ R", "(C) (6, 8) ∈ R", "(D) (8, 7) ∈ R"], "answer": "(C) (6, 8) ∈ R"},
                {"question": "f : R → R, f(x) = x^4 દ્વારા વ્યાખ્યાયિત વિધેય છે.", "options": ["(A) f એક-એક અને વ્યાપ્ત છે.", "(B) f અનેક-એક અને વ્યાપ્ત છે.", "(C) f એક-એક છે પરંતુ વ્યાપ્ત નથી.", "(D) f એક-એક પણ નથી અને વ્યાપ્ત પણ નથી."], "answer": "(D) f એક-એક પણ નથી અને વ્યાપ્ત પણ નથી."},
                {"question": "વિધેય : R → R, f(x) = 3x દ્વારા વ્યાખ્યાયિત છે.", "options": ["(A) f એક-એક અને વ્યાપ્ત છે.", "(B) f અનેક એક અને વ્યાપ્ત છે.", "(C) f એક-એક છે પરંતુ વ્યાપ્ત નથી.", "(D) f એક-એક પણ નથી અને વ્યાપ્ત પણ નથી."], "answer": "(A) f એક-એક અને વ્યાપ્ત છે."},
                {"question": "જો વિષય f : R → R એ f(x) = (3 – x^3)^(1/3) દ્વારા આપેલ છે, તો (fof)(x) = …………. છે.", "options": ["(A) x^(1/3)", "(B) x^3", "(C) x", "(D) (3 – x^2)"], "answer": "(C) x"},
                {"question": "a * b = a^3 + b^3 દ્વારા વ્યાખ્યાયિત N પરની દ્રિક્રિયા * ની વિચાર કરો.", "options": ["(A) * જૂથના નિયમને અનુસરે છે અને સમક્રમી બંને છે.", "(B) * સમક્રમી છે પરંતુ જૂથના નિયમને અનુસરતી નથી.", "(C) * જૂથના નિયમને અનુસરે છે પરંતુ સમક્રમી નથી.", "(D) * સમક્રમી નથી અને જૂથના નિયમને અનુસરતી નથી."], "answer": "(B) * સમક્રમી છે પરંતુ જૂથના નિયમને અનુસરતી નથી."},
                {"question": "ગણ A = {1, 2, 3} લો. ઘટક (1, 2) અને (1, 3) સમાવતા હોય અને સ્વવાચક અને સંમિત હોય, પરંતુ પરંપરિત ન હોય તેવા સંબંધોની સંખ્યા …………. છે.", "options": ["(A) a", "(B) 2", "(C) 3", "(D) 4"], "answer": "(A) a"},
                {"question": "ગણ A = {1, 2, 3} લો. (1, 2) ને સમાવતા સામ્ય સંબંધોની સંબંધ …………… છે.", "options": ["(A) 1", "(B) 2", "(C) 3", "(D) 4"], "answer": "(B) 2"},
                {"question": "f : R → R, ચિત્ર વિધેય (Slgun Function) લો.\nf(x) ={ 1,  x>0 ;  0, x=0;  -1,  x<0\nઅને g : R → R, મહત્તમ પૂર્ણાંક વિધેય g(x) = [x], જ્યાં [x] = x અથવા x થી નાના પૂર્ણાંકો પૈકી મહત્તમ પૂર્ણાંક દ્વારા વ્યાખ્યાયિત છે, તો fog અને gof એ (0, 1] માં એકના એક જ (સમાન) છે ?", "options": ["(A) હા", "(B) ના", "(C) સંદિગ્ધ", "(D) સંયોજિત વિધેયનું અસ્તિત્વ નથી."], "answer": "(B) ના"},
                {"question": "ગણ {a, b} પર ક્રિક્રિયાઓની સંખ્યા", "options": ["(A) 10", "(B) 16", "(C) 20", "(D) 8"], "answer": "(B) 16"},

                ],},

        'ત્રિકોણમિતીય પ્રતિવિધેયો':{
            questions:[
            {"question": "જો sin-1x = y હોય, તો", "options": ["(A) 0 ≤ y ≤ π", "(B) −π/2 ≤ y ≤ π/2", "(C) 0 < y < π", "(D) −π/2 < y < π/2"], "answer": "(B) −π/2 ≤ y ≤ π/2"},
            {"question": "tan^-1(√3) – sec^-1 (-2) નું મૂલ્ય …………….. છે.", "options": ["(A) π", "(B) −π/3", "(C) π/3", "(D) 2π/3"], "answer": "(B) −π/3"},
            {"question": "cos^-1 (cos 7π/6) = …………..", "options": ["(A) 7π/6", "(B) 5π/6", "(C) π/3", "(D) π/6"], "answer": "(B) 5π/6"},
            {"question": "sin(π/3 − sin^−1 (−1/2)) = ……………..", "options": ["(A) 1/2", "(B) 1/3", "(C) 1/4", "(D) 1"], "answer": "(D) 1"},
            {"question": "tan^-1 (√3)  – cot^-1(-√3) = ……………..", "options": ["(A) π", "(B) −π/2", "(C) 0", "(D) 2√3"], "answer": "(B) −π/2"},
            {"question": "sin(tan^-1(x)), |x| < 1 = ………..", "options": ["(A) x/√(1−x^2)", "(B) 1/√(1−x^2)", "(C) 1/√(1+x^2)", "(D) x/√(1+x^2)"], "answer": "(D) x/√(1+x^2)"},
            {"question": "sin^-1 (1 – x) – 2sin^-1 x = π/2, તો x = …………….", "options": ["(A) 0, 1/2", "(B) 1, 1/2", "(C) 0", "(D) 1/2"], "answer": "(C) 0"},
            {"question": "tan^-1(x/y)  – tan^-1(x−y / x+y) = ……………", "options": ["(A) π/2", "(B) π/3", "(C) π/4", "(D) 3π/4"], "answer": "(C) π/4"},

            ],},

        'શ્રેણિક':{
            questions:[
                {"question": "A = [aij]m × n ચોરસ શ્રેણિક હોય, તો…..", "options": ["(A) m < n", "(B) m > n", "(C) m = n", "(D) આમાંથી એક પણ નહીં"], "answer": "(C) m = n"},
                {"question": "પ્રત્યેક ઘટક 0 અથવા 1 હોય તેવા 3 × 3 કક્ષાવાળા શ્રેણિકની સંખ્યા…..", "options": ["(A) 27", "(B) 18", "(C) 81", "(D) 512"], "answer": "(D) 12"},
                {"question": "PY + WY વ્યાખ્યાયિત થાય તે રીતે n, k અને p પર પ્રતિબંધ મૂકવામાં આવે તો :", "options": ["(A) k = 3, p = n", "(B) k સ્વૈર, p = 2", "(C) p સ્વૈર, k = 3", "(D) k = 2, p = 3"], "answer": "(A) k = 3, p = n"},
                {"question": "જો n = p હોય, તો શ્રેણિક 7X – 5Z ની કક્ષા :", "options": ["(A) P × 2", "(B) 2 × n", "(C) n × 3", "(D) p × n"], "answer": "(B) 2 × n"},
                {"question": "જો A અને B સમાન કક્ષાવાળા સંમિત શ્રેણિક હોય, તો AB – BA એ…..", "options": ["(A) વિસંમિત શ્રેણિક છે.", "(B) સંમિત શ્રેણિક છે.", "(C) શૂન્ય શ્રેણિક છે.", "(D) એમ શ્રેણિક છે."], "answer": "(A) વિસંમિત શ્રેણિક છે."},
                {"question": "જો ………… તો A અને B એકબીજાના વ્યસ્ત શ્રેણિક છે.", "options": ["(A) AB = BA", "(B) AB = BA = O", "(C) AB = O, BA = I", "(D) AB = BA = I"], "answer": "(D) AB = BA = I"},
                {"question": "જો શ્રેણિક A એ સંમિત અને વિસંમિત બંને હોય, તો….", "options": ["(A) A વિકર્ણ શ્રેણિક છે.", "(B) A શૂન્ય શિક છે.", "(C) A ચોરસ શ્રેણિક છે.", "(D) આમાંથી એક પણ નહીં."], "answer": "(B) A શૂન્ય શિક છે."},
                {"question": "જો A એ A^2 = A થાય તેવો ચોરસ શ્રેણિક A હોય, તો (I + A)^3 – 7A = ……………", "options": ["(A) A", "(B) I – A", "(C) I", "(D) 3A"], "answer": "(C) I"},

                ],}, 
                
        'નિશ્વાયક':{
            questions:[
                {"question": "A એ 3 × 3 કક્ષાનો ચોરસ શ્રેણિક હોય, તો |kA| = ……………..", "options": ["(A) k |A|", "(B) k^2 |A|", "(C) k^3 |A|", "(D) 3k |A|"], "answer": "(C) k^3 |A|"},
                {"question": "નીચે આપેલામાંથી કયું વિધાન સત્ય છે ?", "options": ["(A) નિશ્ચાયક એ ચોરસ શ્રેણિક છે.", "(B) નિશ્ચાયક એ શ્રેણિક સાથે સંકળાયેલ એક સંખ્યા છે.", "(C) નિશ્ચાયક એ ચોરસ મેબ્રિક સાથે સંકળાયેલ એક સંખ્યા છે.", "(D) આમાંથી કોઈ નહિં."], "answer": "(C) નિશ્ચાયક એ ચોરસ શ્રેણિક સાથે સંકળાયેલ એક સંખ્યા છે."},
                {"question": "જો (2, -6), (5, 4) અને (k, 4) શિરોબિંદુવાળા ત્રિકોણનું ક્ષેત્રફળ 35 ચોરસ એકમ હોય, તો k નું મૂલ્ય ——..", "options": ["(A) 12", "(B) -2", "(C) -12, -2", "(D) 12, -2"], "answer": "(D) 12, -2"},
                {"question": "જો A એ 2 કક્ષાવાળો સામાન્ય શ્રેણિક હોય, તો A^-1 નો નિશ્ચાયક ……………. છે.", "options": ["(A) det(A)", "(B) 1/det(A)", "(C) 1", "(D) 0"], "answer": "(B) 1/det(A)"} ,
                {"question": "જો A એ 3 × 3 કક્ષાવાળો સામાન્ય ચોરસ ચેબ્રિક હોય, તો |adj A| = …………….", "options": ["(A) |A|", "(B) |A|^2", "(C) |A|^3", "(D) 3|A|"], "answer": "(B) |A|^2"},

                ],},

        'સાતત્ય અને વિકલનીયતા':{
            questions:[

            ],}, 
            
        'વિકલિતના ઉપયોગો':{
            questions:[
                
            ],},
            
        'સંકલન':{
            questions:[

            ],},
         
        'સંકલનનો ઉપયોગ':{
            questions:[

            ],},
        'વિકલ સમીકરણો':{
            questions:[

            ],},
            
        'સદિશ બીજગણિત':{
            questions:[

            ],},
        
        'ત્રિપરિમાણીય ભૂમિતિ':{
            questions:[

            ],},
            
        'સુરેખ આયોજન':{
            questions:[

            ],},
            
        'સંભાવના':{
            questions:[

            ],},

    },       
    
    chemistry:{
        'ધન અવસ્થા':{
            questions:[
                {"question": "A અને B પરમાણુઓ દ્વારા એક સંયોજન બનાવવામાં આવે છે. જો A-પરમાણુ ઘનના ખૂણે ગોઠવવામાં આવે અને B-પરમાણુઓ અંતઃકેન્દ્રિત રીતે ગોઠવવામાં આવે તો સંયોજનનું અણુસૂત્ર …………………… રાશે.", "options": ["(A) AB", "(B) AB2", "(C) A2B", "(D) AB4"], "answer": "(A) AB"},
                {"question": "CaF2 માં ધન આયન અને ઋણ આયનના સવર્ગ આંક અનુક્રમે …………………….. ચાને …………………………… છે.", "options": ["(A) 4, 8", "(B) 4, 4", "(C) B, 4", "(D)8, 8"], "answer": "(C) B, 4"},
                {"question": "CsCl માં CS આયાંની સૌથી નજીક શું હોય છે ?", "options": ["(A) 6 ક્લોરાઇડ આયન", "(B) 6 Cs આયન", "(C) 8 ક આયન", "(D) 8 ક્લોરાઇડ આયન"], "answer": "(D) 8 ક્લોરાઇડ આયન"},
                {"question": "ક્વાર્ટ્ઝ નીચેનામાંથી ક્યા સ્ફટિક સ્વરૂપોમાંથી એક સ્વરૂપ છે ?", "options": ["(A) CaCO3", "(B) SiC", "(C) SiO2", "(D) SiCl4"], "answer": "(C) SiO2"},
                {"question": "hcp બંધારણ ધરાવતા ધાતુનો સવર્ગ આંક ……………………… હોય છે.", "options": ["(A) 12", "(B) B", "(C) 6", "(D) 10"], "answer": "(A) 13"},
                {"question": "નીચેનામાંથી ……………………… માં ફ્રેન્કલ ક્ષતિ જોવા મળે છે", "options": ["(A) NaCl", "(B) KCl", "(C) ગ્રેફાઇટ", "(D) AgBr"], "answer": "(D) AgBr"},
                {"question": "NaCl ક્યા પ્રકારનું બંધારણ ધરાવે છે ?", "options": ["(A) fcc", "(B) bcc", "(C) hcp", "(D) 64"], "answer": "(A) fcc"},
                {"question": "AB ઘનમાં A-પરમાણુઓ લક કેન્દ્રિત અને B-પરમાણુઓ બાજુની આઠ ધારીઓ પર આવેલા હોય ત્યારે અણુનું સૂત્ર ………………………. થાય.", "options": ["(A) AB2", "(B) A2B", "(C) A4B3", "(D) A3B2"], "answer": "(D) A3B2"},
                {"question": "n-પ્રકારના અર્ધવાહકો બનાવવા માટે Si માં જે અશુદ્ધિ ઉમેરવામાં આવે છે, તે અશુદ્ધિના સંયોજકતા ઇલેક્ટ્રૉન કેટલા હોય છે ?", "options": ["(A) 2", "(B) 5", "(C) 3", "(D) 1"], "answer": "(B) 5"}, 
                {"question": "એક ઘન AB NaCl જેવું બંધારણ ધરાવે છે. A પરમાણુઓ ઘનના ખૂણામાં ગોઠવાયેલા હોય છે. જો ફલકના અક્ષમાંથી પસાર થતા અક્ષ ઉપરના ફલકના બધા જ પરમાણુઓ દૂર કરવામાં આવે તો તેવા ધનનું અણુસૂત્ર ………………..થશે.", "options": ["(A) A2B", "(B) AB2", "(C) A3B4", "(D) A4B3"], "answer": "(C) A4B3"},
                {"question": "હીરો, સિલિકૉન અને ક્વાર્ટ્ઝમાં મહત્તમ બંધનું કર્યું પ્રમાણ હોય છે ?", "options": ["(A) સ્થિર વિદ્યુતીયબળ", "(B) સહસંયોજક બંધ", "(C) વાન્ ડર વાસ આકર્ષણ બળ", "(D) વિદ્યુતીય આકર્ષજ્ઞ બળ"], "answer": "(B) સહસંયોજક બંધ"},
                {"question": "p-પ્રકારના અર્ધવાહકો બનાવવા માટે Ge માં …………………………… ઉમેરવામાં આવે છે.", "options": ["(A) ચતુઃસંયોજક્તાવાળી અશુદ્ધિ", "(B) ત્રિ-સંયોજકતાવાળી અશુદ્ધિ", "(C) પાંચ સંયોજકતાવાળી અશુદ્ધિ", "(D) દ્વિ-સંયોજકતાવાળી અશુદ્ધિ"], "answer": "(B) ત્રિ-સંયોજકતાવાળી અશુદ્ધિ"},
                {"question": "નીચેનામાંથી કયો પદાર્થ લોહચુંબકીય છે. ?", "options": ["(A) MnO2", "(B) CrO2", "(C) TiO2", "(D) V2O5"], "answer": "(B) CrO2"},
                {"question": "ક્યો પદાર્થ સૌથી સખત છે ? (Kerala MEE – 2004]", "options": ["(A) કેલ્શિયમ કાર્બાઇડ", "(B) Fe ધાતુ", "(C) SiC (કાર્બોરેન્ડમ)", "(D) બોરોન કાર્બાઇડ"], "answer": "(B) Fe ધાતુ"},
                {"question": "NaCl ના એકમ કોષમાં રહેલા આયનોની સંખ્યા કેટલી હોય છે ? [EAMCET – 2006]", "options": ["(A) 3", "(B) 12", "(C) 8", "(D) 6"], "answer": "(C) 8"},
                {"question": "ફેરિમેગ્નેટિઝમનું ઉદાહરણ ………………………… છે. [HPPMT – 2006]", "options": ["(A) TiO2", "(B) CrO2", "(C) MnO", "(D)Fe3O4"], "answer": "(D) Fe3O4"},
                {"question": "ધનની ધાર લંબાઈ 400 pm છે, અંતઃસ્થ વિકર્ણ ………………………………… હશે. [AFMC-2008]", "options": ["(A) 566 pm", "(B) 600 pm", "(C) 500 pm", "(D) 693 pm"], "answer": "(D) 693 pm"},
                {"question": "…………………….. ફેરોમૅગ્નેટિક નથી. [PET – 2008]", "options": ["(A) Co", "(B) Fe", "(C) Mn", "(D)Ni"], "answer": "(C) Mn"},
                {"question": "ધન આલ્કલી ધાત્વીય હેલાઇડના સ્ફટિકમાં દેખાતા રંગ શેના કારણે હોય છે ? [NEET – 2006]", "options": ["(A) શોકી ક્ષતિ", "(B) ફ્રેન્કલ ક્ષતિ", "(C) આંતર પરમાણુઓની ગોઠવણી", "(D) F કેન્દ્ર"], "answer": "(D) F કેન્દ્ર"},
                {"question": "p-પ્રકારના અર્ધવાહક મેળવવા માટે સિલિકોનમાં નીચેનામાંથી કયા તત્ત્વોનું ડોપિંગ કરવું જોઈએ ? [NEET – 2008]", "options": ["(A) જર્મેનિયમ", "(B) આર્સેનિક", "(C) સેલેનિયમ", "(D) બોરોન"], "answer": "(D) બોરોન"},
                {"question": "નીચેના પૈકી કયું વિધાન સાચું નથી ? [NEET – 2008]", "options": ["(A) સાદા ઘનમાં પરમાણુઓ દ્વારા રોકાયેલું કદ કુલ કદના 0.48 છે.", "(B) આણ્વીય ધન મોટે ભાગે બાષ્પશીલ હોય છે.", "(C) હીરાના એકમ કોષમાં પરમાણુની સંખ્યા 4 છે.", "(D) બ્રેવિલ લેટિસમાં 14 સ્ફટિક પ્રણાલી છે."], "answer": "(C) હીરાના એકમ કોષમાં પરમાણુઓની સંખ્યા 4 છે."},
                {"question": "Li એ bc રચના ધરાવે છે. જો તેના એકમ કોષની ઘારીની લંબાઈ 351 pm હોય તો તેની પરમાણુવીય ત્રિજ્યા કેટલી થશે? [CBSE PMT – 2006, AIEEE – 2012]", "options": ["(A) 75 pm", "(B) 300 pm", "(C) 240 pm", "(D) 152 pm"], "answer": "(D) 152 pm"},
                {"question": "Na ધાતુ એક અંતઃકેન્દ્રિય ક્યુબિક લેટિસ સ્ફટિકીકરણ પામે છે, જેના ચોકમ કોષની ધાર 4.29 Å છે. સોડિયમ પરમાણુની ત્રિજ્યા અંદાજિત કેટલી હશે ? [JEE – 2015]", "options": ["(A) 1.86 Å", "(B) 3.22 Å", "(C) 5.72 Å", "(D) 0.93 Å"], "answer": "(A) 1.86 Å"},
                {"question": "bcc લેટાઇસના એડમ કોષમાં ખાલી અવકાશ …………………………….. છે. [NEET-2 – 2008, 2015]", "options": ["(A) 23%", "(B) 32%", "(C) 26%", "(D) 18%"], "answer": "(B) 32%"},
                {"question": "સ્ફટિકમય ઘનાંની ખામીઓના માટે સાચું વિધાન ક્યું છે ? [NEET-2 – 2015]", "options": ["(A) ફ્રેન્કલ ખામી તે સ્થાન બદલ (dislocation) ખામી છે.", "(B) આલ્કલાઇન ધાતુઓના હેલાઇડમાં ફ્રેન્કલ ખામી જોવા મળે છે.", "(C) સ્ફટિકમય ધનની ધનતાની ઉપર શોકી ખામીથી કોઈ જ અસર થતી નથી.", "(D) ફ્રેન્કલ ખામી સ્ફટિકમય ધનની ઘનતા ઘટાડે છે."], "answer": "(A) ફૈલ ખામી તે સ્થાન બદલ (dislocation) ખામી છે."},
                {"question": "કયા આદિમ એકમ કોષમાં બધી ધારની લંબાઈ અલગ-અલગ હોય છે અને બધા અક્ષીય ખૂણા 90° થી અલગ છે ? [JEE (January)-2019]", "options": ["(A) ચતુષ્કોણીય", "(B) ષટ્કોત્રીય", "(C) મોનોક્લિનિક", "(D) ટ્રાઇક્લિનિક"], "answer": "(D) ટ્રાઇક્લિનિક"},
                {"question": "જો આપણે આયોનિક ધન સ્ફટિકનો ત્રિજ્યા ગુણોત્તર જાણતા હોઈએ તો, તેના ઉપરથી ………………………. જાણી શકાય છે. [GUJCET – 2006]", "options": ["(A) ચુંબકીય ચાકમાત્રા", "(B) બંધનો પ્રકાર", "(C) સ્ફટિક રચનામાં ખામી", "(D) સ્ફટિકનો ભૌમિતિક આકાર"], "answer": "(D) સ્ફટિકનો ભૌમિતિક આકાર"},
                {"question": "bcc પ્રકારની ધાતુ સ્ફટિક રચનામાં પ્રાપ્ય કદનો કેટલા ટકા ભાગ ખાલી હશે ? [GUJCET – 2007]", "options": ["(A) 32%", "(B) 74%", "(C) 68%", "(D)26%"], "answer": "(A) 32%"},
                {"question": "NaCl ના સ્ફટિક ઘનમાં સપ્પીની ભાત કયા પ્રકારની હશે ? [GUJCET – 2008]", "options": ["(A) a – b – c – a – b – c", "(B) a – b – a – b", "(C) a – a – a", "(D) એક પણ નહીં"], "answer": "(A) a – b – c – a – b – c"},
                {"question": "એક પદાર્થની સ્ફટિક રચનામાં સોડિયમ પરમાણુ સ્ફટિક ઘનના પ્રત્યેક ખૂણા ઉપર, ઑક્સિજન પરમાણુ પ્રત્યેક ધારી ઉપર અને ટંગસ્ટન (W) પરમાણુ ઘનના કેન્દ્રમાં હોય તો તે પદાર્થનું અણુસૂત્ર કર્યું હશે ? [GUJCET – 2011]", "options": ["(A) Na2WO3", "(B) Na2WO4", "(C) NaWO3", "(D) Na3WO3"], "answer": "(C) NaWO3"},
                {"question": "ષટ્કોણીય અતિક્લોઝ પૅક રચનામાં કેટલા ટકા ખાલી જગ્યા હોય છે? [GUJCET – 2012]", "options": ["(A) 74%", "(B) 33%", "(C) 38%", "(D) 26"], "answer": "(D) 26"},
                {"question": "ક્વાર્ટઝ ક્યા પ્રકારો ઘન છે ?[GUJCET – 2012]", "options": ["(A) ધાત્વિક ઘન", "(B) સહસંયોજક જાળીદાર ધન", "(C) આયનીય ઘન", "(D) આણ્વીય ઘન"], "answer": "(B) સહસંયોજક જાળીદાર ધન"},
                {"question": "ફેરાઈટ (MgFe2O4) એ ………………………… પ્રકારનો ચુંબકીય ગુણધર્મ ધરાવે છે. [GUJCET – 2013]", "options": ["(A) પ્રતિચુંબકીય", "(B) ફેરોમેગ્નેટિક", "(C) ફેરીમેગ્નેટિક", "(D)એન્ટિફેરોમૅગ્નેટિક"], "answer": "(C) ફેરીમૅગ્નેટિક"},
                {"question": "નીચેનામાંથી ક્યો પદાર્થ ઍન્ટિફેરોમૅગ્નેટિક ગુણ ધરાવે છે ? [GUJCET – 2015]", "options": ["(A) MnO", "(B) CrO2", "(C) H2O", "(D) Fe3O4"], "answer": "(A) MnO"},
                {"question": "અસ્ફટિકમય ઘન માટે કર્યું વિધાન અયોગ્ય છે ? [GUJCET – 2016]", "options": ["(A) ગરમ કર્યા પછી ઠંડા પાડનાં મળતો આલેખ (તાપમાન → સમય) સીધી રેખા મળે છે.", "(B) તે આભાસી ઘન અથવા અતિશય ઠંડા કરેલા પ્રવાહી જેવા છે.", "(C) તેમનો આકાર અનિયમિત હોય છે.", "(D) ઘટકકણોની ગોઠવણીનો ક્રમ ટૂંકા ગાળા સુધી જ જળવાય છે."], "answer": "(A) ગરમ કર્યા પછી ઠંડા પાડતાં મળતો આલેખ (તાપમાન → સમય) સીધી રેખા મળે છે."},
                {"question": "કઈ સ્ફટિક પ્રણાલીમાં દરેક ધારની લંબાઈ સમાન છે ? [GUJCET – 2017|", "options": ["(A) HgS", "(B) Zn0", "(C) CaSO4", "(D) BaSO4"], "answer": "(A) HgS"},
                {"question": "અંતઃકેન્દ્રિત એક્મ કોષની ધારની લંબાઈ 400 pm હોય તો તેમાં રહેલા પરમાણુની ત્રિજ્યા આશરે કેટલા pm હોય ? [GUJCET-2018]", "options": ["(A) 200", "(B) 141", "(C) 173", "(D) 924"], "answer": "(C) 173"},
                {"question": "નીચેના પૈકી કયું ફેરોમેગ્નેટિક છે ? [GUJCET-2018]", "options": ["(A) O2", "(B) CrO2", "(C) MnO", "(D) Fe3O4"], "answer": "(B) CrO2"},
                {"question": "અંત:કેન્દ્રિત એકમકોષ રચનાની પૅકિંગ-ક્ષમતા કેટલી છે ? [GUJCET-2019]", "options": ["(A) 53.26%", "(B) 74.00%", "(C) 68.00%", "(D) 64.00%"], "answer": "(C) 68.00%"},
                {"question": "નીચેનાં સંયોજનોમાંથી કયા એકમાં શોકી અને ફ્રેન્કલ બન્ને ખામીઓ જોવા મળે છે ? [GUJCET-2019]", "options": ["(A) AgCl", "(B) AgBr", "(C) Agl", "(D) KCI"], "answer": "(B) AgBr"},
                {"question": "નીચેનાં પૈકી કયું વિધાન સાચું છે ?[GUJCET-2020]", "options": ["(A) આર્સેનિકની અશુદ્ધિ વડે ડોપ કરેલ સિલિકોન p-પ્રકારનો અર્ધવાહક છે.", "(B) અસ્ફટિકમય ઘન પદાર્થો સ્વભાવે વિષમૌશિક હોય છે.", "(C) રહોમ્બિક સલ્ફરના એકમ કોષમાં અક્ષીય અંતર અલગ અલગ હોય છે અને પ્રત્યેક અક્ષીય ખૂણાના માપ 90° હોય છે.", "(D) MnOમાં બધા જ ડોમેઇન એક જ દિશામાં અભિવિન્યાસિત હોય છે."], "answer": "(C) રહોમ્બિક સલ્ફરના એકમ કોષમાં અક્ષીય અંતર અલગ અલગ હોય છે અને પ્રત્યેક અક્ષીય ખૂણાના માપ 90° હોય છે."},
                {"question": "ક્યુબિક ક્લોઝ પૅક રચનામાં દરેક ગોળો કેટલા પડોશી ગોળાઓને સ્પર્શે છે ? [જુલાઈ-2010]", "options": ["(A) A", "(B) 6", "(C) B", "(D) 12"], "answer": "(D) 12"},
                {"question": "શૉટ્ટી ખામી ……………………. જોવા મળે છે. [ઑક્ટોબર-2012]", "options": ["(A) ધન આયનો અને ઋણ આયનોના કદ લગભગ સમાન હોય તેવા ઘન પદાર્થોમાં", "(B) ઊંચો સવાંક ધરાવતા ઘન પદાર્થોમાં", "(C) નીચે સવર્ણાંક ધરાવતા ઘન પદાર્થોમાં", "(D) (A) અને (B) બંને"], "answer": "(D) (A) અને (B) બંને"},
                {"question": "સંયોજકતા ઘટ અને વાહક્તા પટ વચ્ચેની ખાલી જગ્યાને ………………………… કહે છે. [ઑક્ટોબર-2012]", "options": ["(A) વાહકતા ગ્રુપ", "(B) ઊર્જા ગ્રુપ", "(C) સંયોજક્તા ગપ", "(D) (A) અને (C) બંને"], "answer": "(B) ઊર્જા ગૅપ"},
                {"question": "કયા પદાર્થને ગરમ કરતાં ફેરીમૅગ્નેટિઝમ ગુમાવીને તે અનુચુંબકીય બની જાય છે ? [ઑક્ટોબર 2013]", "options": ["(A) CrO2", "(B) MnO", "(C) H2O", "(D) Fe3O4"], "answer": "(D) Fe3O4"},
                {"question": "નીચે પૈકી ક્યું વિધાન ખોટું છે ? [ઑક્ટોબર-2013]", "options": ["(A) સ્ફટિકમય ધનને ચોક્કસ અને લાક્ષણિક ગલન એન્થાલ્પી હોય છે.", "(B) અસ્ફટિકમય થન તાપમાનના ગાળા દરિમયાન ધીમે ધીમે પોચું પડે છે.", "(C) સ્ફટિકમય ઘનને ગરમ કર્યા પછી ઠંડું પાડતાં મળતો આલેખ (તાપમાન → સમય) વક્ર મળે છે.", "(D) અસ્ફટિકમય ધન અતિશય ઠંડા કરેલાં પ્રવાહી છે."], "answer": "(C) સ્ફટિકમય ઘનને ગરમ કર્યા પછી ઠંડું પાડતાં મળતો આલેખ (તાપમાન → સમય) વક્ર મળે છે."},
                {"question": "કઈ ક્ષતિના કારણે NaCl નો સ્ફટિક પીળો રંગ ઘારણ કરે છે ? [ઑક્ટોબર 2013]", "options": ["(A) ફ્રેન્કલ ક્ષતિ", "(B) અશુદ્ધિ ક્ષતિ", "(C) એનાયન અવકાશને લીધે થતી ધાતુ વધારો ક્ષતિ", "(D) શોકી તિ"], "answer": "(C) એનાયન અવકાશને લીધે થતી ધાતુ વધારો ક્ષતિ"},
                {"question": "ZnS ના કેન્દ્રિત એકમ કોષની ઘારના અંતર માટે નીચેના પૈકી કયું સાચું છે ? [ઑક્ટોબર-2014]", "options": ["(A) a = b = c", "(B) a ≠ b = c", "(C) a =b ≠ c", "(D) a ≠ b ≠ c"], "answer": "(A) a = b = c"},
                {"question": "Si માં P ના કેટલાક પરમાણુઓ ઉમેરવાથી કયા પ્રકારની ક્ષતિ ઉદ્ભવે છે ? [ઑક્ટોબર-2014]", "options": ["(A) ધાતુ વધારો ક્ષતિ", "(B) ઇલેક્ટ્રૉન ક્ષતિ", "(C) ધાતુ ઊણપતિ", "(D) વિસ્થાપનની ક્ષતિ"], "answer": "(B) ઇલેક્ટ્રોન ક્ષતિ"},
                {"question": "નીચેનામાંથી કયા ઑક્સાઇડનો દેખાવ કૉપર જેવો છે ? [ઑક્ટોબર-2015]", "options": ["(A) ReO3", "(B) CrO3", "(C) TiO2", "(D) VO2"], "answer": "(A) ReO3"},
                {"question": "CsCl માં Cs+ આયનનો સવાંક જણાવો. [ઑક્ટોબર-2015]", "options": ["(A) 8", "(B) -1", "(C) 1", "(D) 4"], "answer": "(A) 8"},
                {"question": "આંતરાલીય ક્ષતિ માટે કયું વિધાન ખોટું છે ? [ઓક્ટોબર-2015]", "options": ["(A) લેટિસમાં કેટલાંક સ્થાન ખાલી હોય છે.", "(B) આ ક્ષતિમાં અણુઓની સંખ્યા પ્રતિ એકમ કદ વધે છે.", "(C) આ ક્ષતિ પદાર્થની ઘનતા વધારે છે.", "(D) ઘટક કણો સ્ફટિકમાંથી આંતરાલીય સ્થાન પર ગોઠવાય છે."], "answer": "(A) લેટિસમાં કેટલાંક સ્થાન ખાલી હોય છે."},
                {"question": "એક સંયોજનમાં તત્વ X અને Y છે. મેં તત્વ સમાનના ખૂણા પર છે અને Y ફલક પર રહેલા પરમાણુ છે તો સંયોજનનું સૂત્ર શું થાય ? [ઑક્ટોબર-2016]", "options": ["(A) X2Y", "(B) XY2", "(C) XY", "(D) XY3"], "answer": "(D) XY3"},
                {"question": "નીચે પૈકી કઈ જોડી સમાન સ્ફટિક ચના ધરાવતી નથી ? [ઑક્ટોબર-2016]", "options": ["(A) બરફ અને ધન CO2", "(B) SiC અને હીરો", "(C) NaCl અને BaO", "(D) Mg અને Ar"], "answer": "(D) Mg અને Ar"},
                {"question": "અષ્ટફલકીય છિદ્ર કેટલા ગોળાઓથી બને છે ? [ઑક્ટોબર-2016]", "options": ["(A) B", "(B) 4", "(C) 6", "(D) 12"], "answer": "(C) 6"},
                {"question": "ઘન KCl ની ગાન ઍન્થાલ્પી કેવી હોય છે ? [ઑક્ટોબર-2016]", "options": ["(A) ચોક્કસ અને લાક્ષણિક હોતી નથી.", "(B) ચોક્કસ અને અલાક્ષણિક", "(C) અચોક્કસ અને લાક્ષણિક", "(D) ચોક્કસ અને લાક્ષણિક"], "answer": "(D) ચોક્કસ અને લાક્ષણિક"},
                {"question": "આયનિક ઘન રચનામાં ફેલ ખામી શેને આભારી હોય છે ? [ઑક્ટોબર-2016]", "options": ["(A) આપનના વીજભાર", "(B) ધનાયન અને ઋણાયનના આયનીય કદમાં મોટો તફાવત હોય", "(C) ઊંચો સવર્ગ આંક", "(D) (A) અને (C) બંને"], "answer": "(B) ધનાયન અને ઋણાયનના આયનીય કદમાં મોટો તફાવત હોય"},
                {"question": "X2Y3 સૂત્ર ધરાવતા સંયોજનના સ્ફટિકમાં Y પરમાણુઓ ccp રીતે ગોઠવાયેલા છે, તો X પરમાણુઓ દ્વારા સમાતુલકીય છિદ્રોનો કેટલો ભાગ રોકાયેલો હશે ? [માર્ચ-2019]", "options": ["(A) 1/4", "(B) 2/3", "(C) 1/3", "(D) 3/4"], "answer": "(C) 1/3"},
                {"question": "નીચેના પૈકી કઈ ક્ષતિમાં કેટલાક ધન આયન આંતરાલીય સ્થાનમાં ગોઠવાય છે ? [માર્ચ-2019]", "options": ["(A) ફ્રેન્કલ ક્ષતિ", "(B) ધાતુ વધારો ક્ષતિ", "(C) શૉટ્ટી ક્ષતિ", "(D) આંતરાલીય ક્ષતિ"], "answer": "(A) ફ્રેન્કલ ક્ષતિ"},
                {"question": "મૅગ્નેટાઈટ નીચે પૈકી કયા ચુંબકીય પદાર્થ તરીકે ઓળખાય છે ? [માર્ચ-2019]", "options": ["(A) ઍન્ટિફરોમેગ્નેટિક", "(B) કૅરીમૅગ્નેટિક", "(C) પ્રતિચુંબકીય", "(D) કૅરિમેગ્નેટિક"], "answer": "(D) પૅરિમૅગ્નેટિક"},
                {"question": "નીચેનામાંથી કર્યો પદાર્થ ઘન અવસ્થા તથા પિગલિત અવસ્થામાં ઘણો સખત વિધુતીય અવાહક છે ? [માર્ચ-2020]", "options": ["(A) બરફ", "(B) ક્વાર્ટઝ", "(C) કૉપર", "(D) સોડિયમ ક્લોરાઇડ"], "answer": "(B) ક્વાર્ટઝ"},
                {"question": "લોહચુંબકીય પદાર્થને જ્યારે ચુંબકીય ક્ષેત્રમાં મૂકવામાં આવે છે ત્યારે તે કાયમી ચુંબક બને છે કારણ કે, [માર્ચ-2020]", "options": ["(A) ડોમેઈન અસ્તવ્યસ્ત અભિવિન્યાસિત થાય છે.", "(B) ડોમેઇન ચુંબકીય ક્ષેત્રથી પ્રભાવિત થતા નથી.", "(C) ચુંબકીય ક્ષેત્રની વિરુદ્ધ દિશામાં ડોમેઇન અભિવિન્યાસિત થાય છે.", "(D) ચુંબકીય ક્ષેત્રની દિશામાં ડોમેઇન અભિવિન્યાસિત થાય છે."], "answer": "(D) ચુંબકીય ક્ષેત્રની દિશામાં ડોમેઇન અભિવિન્યાસિત થાય છે."},
                {"question": "આયનીય ઘન પદાર્થોમાં ઊંચી સંયોજકતાવાળો ધનઆયન ઉમેરવામાં આવે તો તે કેવા પ્રકારની ક્ષતિ દર્શાવ છે ? [ઑગસ્ટ-2020]", "options": ["(A) શોકી તિ", "(B) ફ્રેન્કલ ક્ષતિ", "(C) અશુદ્ધિ ક્ષતિ", "(D) ધાતુ વધારો ક્ષતિ"], "answer": "(C) અશુદ્ધિ ક્ષતિ"},
                {"question": "કઈ સ્ફટિક રચનામાં ધારની લંબાઈ a ≠ b ≠ c નથી ? [ઑગસ્ટ-2020]", "options": ["(A) મોનોક્લિનિક", "(B) ઓર્થોરોમ્બિક", "(C) ષટ્કોણીય", "(D) ટ્રાયક્લિનિક"], "answer": "(C) ષટ્કોણીય"},

                ],},

        'દ્વાવણો':{
            questions:[
                {"question": "0.1 મોલ (m) NaOH નાં દ્રાવણની ઘનતા 1.25 g.m/L હોય તો તેની મોલારિટી (M) ગણો. [ઑગસ્ટ-2020]", "options": ["(A) 0.135 M", "(B) 0.129 M", "(C) 0.125 M", "(D) 0.100 M"], "answer": "(C) 0.125 M"},
                {"question": "30% w/w Nn0Hના જલીય દ્રાવણની મોલાલિટી ……………………………………. છે. [માર્ચ-2020]", "options": ["(A) 10.71 m", "(B) 8.32 m", "(C) 7.5 m", "(D) 9.17 m"], "answer": "(A) 10.71 m"},
                {"question": "આપણી પાસે NaClના જલીય દ્રાવણોના ત્રણ ‘A’, ‘B’ અને “C” ચિહ્નિત નમૂનાઓ છે. જેમની સાંદ્રતા અનુક્રમે 0.1 M, 001 M અને 0,001 M છે. એમના વૉન્ટહૉફ અવયવનો ક્રમ …………………… [માર્ચ-2020]", "options": ["(A) iC= iB = iA", "(B) iC> iB > iA", "(C) iA = iC = iB", "(D) iB < iA < iC"], "answer": "(B) iC> iB > iA"},
                {"question": "નીચેનામાંથી ક્યું ઘન દ્વાવણનું ઉદાહરણ છે કે જેમાં દ્રાવ્ય વાયુ હોય ? [માર્ચ-2020]", "options": ["(A) સોડિયમ સાથે પારાનો સંરસ", "(B) નાઇટ્રોજન વાયુમાં કપૂર", "(C) પેલેડિયમમાં હાઇડ્રોજનનું દ્રાવણ", "(D) પાણીમાં દ્રાવ્ય થયેલ ઓક્સિજન", "જવાબ", "(C) પેલેડિયમમાં હાઇડ્રોજનનું દ્રાવણ"]},
                {"question": "એસિટોન અને કાર્બન ડાયસલ્ફાઇડના મિશ્રણથી બનતા દ્વાવણ માટે નીચેનામાંથી શું યોગ્ય છે ? [માર્ચ-2019]", "options": ["(A) ΔVmix > 0", "(B) ΔHmix < 0", "(C) રાઉલ્ટના નિયમથી ઋણ વિચલન", "(D) રાઉટનો નિયમ પાળે છે.", "જવાબ", "(A) ΔVmix > 0"]},
                {"question": "0.05% w/v CaCl2 ના જલીય દ્રાવણના વજન-કદથી ppm કેટલા થાય ? [માર્ચ-2019]", "options": ["(A) 50", "(B) 0.05", "(C) 500", "(D) 5"], "answer": "(C) 500"},
                {"question": "નીચેનામાંથી ક્યા જલીય દ્રાવણનું ઉત્કલનબિંદુ સૌથી વધારે છે ? [માર્ચ-2019]", "options": ["(A) 0.01 m Na3PO4", "(B) 0.2 m Ba(NO3)2", "(C) 0.1 m NaCl", "(D) 0.03 m KNO3"], "answer": "(B) 0.2 m Ba(NO3)2"},
                {"question": "0.03 m સાંદ્રતા ધરાવતા કયા જલીય દ્રાવણનું ઉત્કલનબિંદુ સૌથી વધારે હશે ? [ઑક્ટોબર-2016]", "options": ["(A) યુરિયા(aq)", "(B) સોડિયમ સલ્ફેટ", "(C) ઍલ્યુમિનિયમ સલ્ફેટ", "(D) સોડિયમ નાઇટ્રેટ"], "answer": "(C) ઍલ્યુમિનિયમ સલ્ફેટ"},
                {"question": "જલીય મંદ ફેરસ સલ્ફેટના દ્રાવણનો વૉહૉફ અવયવ શું છે ? [ઑક્ટોબર-2016]", "options": ["(A) < 1", "(B) શુન્ય", "(C) > 1", "(D) 1"], "answer": "(C) > 1"},
                {"question": "નીચે પૈકી કઈ જોડ આદર્શ દ્રાવણ છે ? [ઑક્ટોબર-2016]", "options": ["(A) પાણી – નાઈટ્રિક ઍસિડ", "(B) એસિટોન – ક્લોરોફોર્મ", "(C) બેઝિન – ટોલ્યુઇન", "(D) ફિનોલ – એનિલિન", "જવાબ", "(C) બેઝિન – ટોલ્યુઇન"]},
                {"question": "નીચે પૈકી કર્યું સંખ્યાત્મક ગુણધર્મ નથી ? [ઑક્ટોબર-2016]", "options": ["(A) ઠારબિંદુ અવનયન", "(B) ઉત્કલનબિંદુ", "(C) ઉત્કલનબિંદુ ઉન્નયન", "(D) બાદબાન્નનો સાપેક્ષ ઘટાડો"], "answer": "(B) ઉત્કલનબિંદુ"},
                {"question": "એક દ્રાવણમાં વજનથી 45% X, 15% Y અને 40% Z સંયોજન છે, તો દરેક ઘટના મોલ અંશ શોધો. (અણુભાર X = 18, Y = 60, Z = 60 gm/mole) [ઑક્ટોબર-2016]", "options": ["(A) X = 0.2 Y = 0.61 Z = 0.194", "(B) X = 0.73 Y = 0.073 Z = 0.194", "(C) X = 0.73 Y = 0.25 Z = 0.194", "(D) X = 0.3 Y = 0.2 Z = 0.5"], "answer": "(B) X = 0.73 Y = 0.073 Z = 0.194"},
                {"question": "0.1m KNO3 નું ઉત્કલનબિંદુ ઉન્નયન કોને સમાન હશે ? [ઑક્ટોબર-2015]", "options": ["(A) 0.1m સોડિયમ ક્લોરાઇડ", "(B) 0.1m પોટૅશિયમ સલ્ફેટ", "(C) 0.1m યૂરિયા", "(D) 0.1m ઍલ્યુમિનિયમ નાઇટ્રેટ"], "answer": "(A) 0.1m સોડિયમ ક્લોરાઇડ"},
                {"question": "વિધાન (A) : 01m ગ્લુકોઝનાં દ્વાવણનું ઉત્કલનબિંદુ 01m KCl નાં દ્રાવણ કરતાં ઓછું છે. કારણ (R) : ઉત્કલનબિંદુ નયન, દ્રાવણમાં રહેલાં ઘટક કણોની સંખ્યાના વ્યસ્ત પ્રમાણમાં હોય છે. [ઑક્ટોબર-2015]", "options": ["(A) (A) અને (R) બંને સાચા છે અને (R) એ (A) ની સાચી સમજૂતી છે.", "(B) (A) અને (R) બંને સાચા છે પરંતુ (R) એ (A) ની સાચી સમજૂતી નથી.", "(C) (A) સાચું છે પરંતુ (R) ખોટું છે.", "(D) (A) ખોટું છે પરંતુ (R) સાચું છે."], "answer": "(C) (A) સાચું છે પરંતુ (R) ખોટું છે."},
                {"question": "298K તાપમાને CO2 વાયુનું આંશિક દબાણ 2 × 10^-8 બાર હોય તો, તેની પાણીમાં દ્રાવ્યતા મોલ અંશમાં ગણો. CO2 વાયુ માટે KH નું મૂલ્ય 6.02 × 10^-4 બાર છે. [ઑક્ટોબર-2015]", "options": ["(A) 3.322 × 10^-4 મોલ અંશ", "(B) 3.011 × 10^-5 મોલ અંશ", "(C) 3.322 × 10^-5 મોલ અંશ", "(D) 3.011 × 10^-6 મોલ અંશ"], "answer": "(C) 3.322 × 10^-5 મોલ અંશ"},
                {"question": "પ્રાણીસોના શરીરો પેરીસોમાં આવો વાયુ લોહીમાંથી કયા કારણને લીધે મુક્ત થાય છે ? (ઑક્ટોબર-2014]", "options": ["(A) પેશીઓમાં તાપમાન ઓછું હોવાથી.", "(B) પેશીમાં કાર્બન ડાયોક્સાઇડ વાયુનું આંશિક દબાણ ઓછું હોવાથી.", "(C) પેશીમાં ઑક્સિજન વાયુનું આંશિક દબાણ વધુ હોવાથી.", "(D) પેશીમાં ઓક્સિજન વાયુનું આંશિક દબાણ ઓછું હોવાથી."], "answer": "(D) પેશીમાં ઓક્સિજન વાયુનું આંશિક દબાણ ઓછું હોવાથી."},
                {"question": "દ્રાવ્ય અને દ્રાવકની ભૌતિક સ્થિતિ અનુક્રમે પ્રવાહી અને ઘન હોય તેવું દ્રાવણ કયું છે ? [ઑક્ટોબર-2014]", "options": ["(A) ખાંડનું દ્રાવણ", "(B) નેપ્થલિનનું બેન્ઝિનમાં દ્રાવણ", "(C) પારામાં બનાવેલ ઝિંક ઍમાલ્બમ", "(D) ભેજવાળી હવા"], "answer": "(C) પારામાં બનાવેલ ઝિંક ઍમાલ્કમ"},
                {"question": "300° કે. તાપમાને 2 લિટર દ્વાવણમાં 12 ગ્રામ યૂરિયા ઓગાળવામાં આવ્યો છે. 300° કે. તાપમાને NaCl ના 5 લિટર દ્વાવણમાં કેટલા ગ્રામ NaCl ઓગાળવાથી તે યૂરિયાના દ્વાવણ સાથે સમઅભિસારી દ્રાવણ થશે ? (યૂરિયાનો અણુભાર = 60 ગ્રામ/મોલ) [ઑક્ટોબર-2014]", "options": ["(A) 7.31 ગ્રામ NaCl", "(B) 14.0 ગ્રામ NaCl", "(C) 14.625 ગ્રામ NaCl", "(D) 8.21 ગ્રામ NaCl"], "answer": "(C) 14.625 ગ્રામ NaCl"},
                {"question": "નીચેનામાંથી કર્યું દ્રાવણ આંતરાલીય દ્રાવણ છે ? [ઑક્ટોબર-2013]", "options": ["(A) બ્રોન્ઝ", "(B) મોનલ મેટલ", "(C) ટંગસ્ટન કાર્બાઇડ", "(D) બ્રાસ"], "answer": "(C) ટંગસ્ટન કાર્બાઇડ"},
                {"question": "કપૂરનું N2 વાયુમાં સમાંગ મિશ્રણ, કયા પ્રકારની ભૌતિક અવસ્થા દર્શાવ છે ? [ઑકટોબર-2013]", "options": ["(A) વાયુ દ્રાવ્ય – ઘન દ્રાવક", "(B) પ્રવાહી દ્રાવ્ય – ધન દ્રાવક", "(C) ઘન દ્વાવ્ય – પ્રવાહી દ્રાવક", "(D) ધન દ્વાવ્ય – વાયુ દ્રાવક"], "answer": "(D) ધૂન દ્રાવ્ય – વાયુવક"},
                {"question": "નીચે પૈકી ક્યું વિયોજન અંશ ગણવા માટેનું સમીકરણ છે ? [ઑક્ટોબર-2013]", "options": ["(A) αn – α = i", "(B) αn – α +1 = i", "(C) αi − α + 1 = n", "(D) αi – α + 1 = n"], "answer": "(C) αi − α + 1 = n"},
                {"question": "નીચે પૈકી કયું વિધાન આદર્શ દ્રાવણ માટે સાચું છે ? [ઑક્ટોબર-2013]", "options": ["(A) ΔH અને ΔV નાં મૂલ્યો શૂન્ય હોતાં નથી.", "(B) ΔH અને ΔV નાં મૂલ્યો શૂન્ય હોય છે.", "(C) આવા દ્વાવણનું બાષ્પદબાણ રાઉટના નિયમ પ્રમાણે અપેક્ષિત મૂલ્ય કરતાં વધારે કે ઓછું હોય છે.", "(D) ફિનૉલ અને એનિલીનનું મિશ્રા આદર્શ દ્રાવણનું ઉદાહરણ છે."], "answer": "(B) ΔH અને ΔV નાં મૂલ્યો શૂન્ય હોય છે."},
                {"question": "દ્રાવણમાં ફૂલનું ખીલવું અને કરમાવું તે ઘટના …………………….. થી નિયંત્રિત છે. [ઑક્ટોબર-2012]", "options": ["(A) રસારોપ", "(B) જળવિભાજન", "(C) પ્રસરણ", "(D) અભિસરણ"], "answer": "(D) અભિસરણ"},
                {"question": "અણુભાર નક્કી કરવા માટે નીચેનામાંથી કાઈ પદ્ધતિ ઉપયોગી છે? [ઑક્ટોબર-2012]", "options": ["(A) હેન્રીનો નિયમ", "(B) રાઉટનો નિયમ", "(C) અભિસરણ દબાવ્ર માપન", "(D) (B) અને (C) બંને"], "answer": "(D) (B) અને (C) બંને"},
                {"question": "શુદ્ધ પાણીમાં મીઠું નાંખીને દ્રાવણ બનાવવામાં આવે છે. આ દ્રાવણ માટે નીચેનામાંથી શું સાચું છે ? (ઑક્ટોબર-2012]", "options": ["(A) દ્રાવણનું ઠારબિંદુ અને ઉત્કલનબિંદુ બંને વધે", "(B) દ્રાવણનું ઠારબિંદુ અને ઉત્કલનબિંદુ બંને ઘટે", "(C) દ્રાવણનું ઠારબિંદુ વર્ષ પરંતુ ઉત્કલનબિંદુ ઘટે", "(D) દ્રાવણનું ઠારબિંદુ ધટે પરંતુ ઉત્કલનબિંદુ વધે"], "answer": "(D) દ્રાવણનું ઠારબિંદુ પટે પરંતુ ઉત્કલનબિંદુ વધે"},
                {"question": "નીચેનામાંથી ક્યું પરિબળ દ્રાવણના સંખ્યાત્મક ગુણધર્મો પર અસર કરે છે ? [ઓક્ટોબર-2012]", "options": ["(A) દ્રાવકના અણુઓની સંખ્યા", "(B) દ્રાવ્યની પ્રકૃતિ", "(C) દ્રાવકની પ્રકૃતિ", "(D) દ્રાવ્યના ક્શોની સંખ્યા"], "answer": "(D) દ્રાવ્યના કોની સંખ્યા"},
                {"question": "મંદ દ્રાવણમાં રહેલ દ્રાવ્ય વાયુની જેમ વર્તે છે. – એવું સૌપ્રથમ કોણે સૂચવ્યું ? [ઑક્ટોબર-2012]", "options": ["(A) ગૅલ્યુસેક અને વૉન્ટૉફ", "(B) વૉન્ટૉફ અને ફેફર", "(C) બૉઇલ અને વૉન્ટ", "(D) ઍવોગેડ્રો અને વૉન્ટહૉફ"], "answer": "(B) વોન્ટૉફ અને ફેફર"},
                {"question": "પોટાશ ઍલમ માટે અનુક્રમે અણુભાર અને સૂત્રભાર જણાવો. (ઑક્ટોબર-2012)", "options": ["(A) 474, 948", "(B) 950, 480", "(C) 948, 474", "(D) 480, 950"], "answer": "(C) 918, 174"},
                {"question": "2 m યૂરિયાના 2 kg દ્રાવણમાં પાણી ઉમેરી 5 કરવામાં આવે છે. મંદ દ્વાવણની મોલાલિટી શોધો. (યૂરિયાનો અણુભાર = 60 ગ્રામ / મોલ) [ઑક્ટોબર-2012]", "options": ["(A) 0.6 m", "(B) 0.4 m", "(C) 1.2 m", "(D) 0.8 m"], "answer": "(D) 0.8 m"},
                {"question": "2pH ધરાવતા CH3COOH ના 0.5 M જલીય દ્રાવણનું T તાપમાને અભિસરણ દબાણ …………………….. છે. [GUJCET-2020]", "options": ["(A) 0.051 RT", "(B) 1.02 RT", "(C) 0.51 RT", "(D) 0.102 RT"], "answer": "(C) 0.51 RT"},
                {"question": "0.25 મોલઅંશ ધરાવતા કોઈ એક દ્વાવ્યના જલીય દ્રાવણની મોલાલિટી ……………………………. છે. [GUJCET-2020]", "options": ["(A) 18.52 m", "(B) 16.67 m", "(C) 33.33 m", "(D) 9.26 m"], "answer": "(A) 18.52 m"},
                {"question": "નિશ્ચિત જથ્થાના આપેલા પ્રવાહી દ્વાવકમાં ઓગાળી શકાતો ધન દ્રાવ્યનો મહત્તમ જથ્થો ………………………….. પર આધાર રાખતો નથી. [GUJCET-2020]", "options": ["(i) તાપમાન (ii) દ્રાવ્યની પ્રકૃતિ (iii) દબાણ (iv) દ્રાવકની પ્રકૃતિ"], "Answer": "(D) ફક્ત (iii)"},
                {"question": "તાપમાન બદલાતાં નીચેનામાંથી સાંદ્રતાના કયા એકમના મૂલ્યમાં ફેરફાર થતો નથી ? [GUJCET-2019]", "options": ["(A) મોલારિટી", "(B) મોલાલિટી", "(C) નોર્માલિટી", "(D) ફોર્માલિટી"], "Answer": "(B) મોલાલિટી"},
                {"question": "જો દ્વાવણની મોલાલિટી 0.05 હોય તથા દ્રાવણના ઉત્કલનબિંદુમાં થતો વધારો 0.16 કેલ્વિન હોય તો દ્રાવકનો મોલલ ઉનયન અચળાંક કેટલો હશે ? [GUJCET-2019)", "options": ["(A) 3.2", "(B) 1.6", "(C) 2.2", "(D) 2.3"], "Answer": "(A) 3.2"},
                {"question": "એક pH ધરાવતા H2SO4 ના જલીય દ્રાવણની સપ્રમાણતા કેટલી થાય ? [GUJCET-2018]", "options": ["(A) 1 N", "(B) 0.5 N", "(C) 0.1 N", "(D) 0.5 N"], "Answer": "(C) 0.1 N"},
                {"question": "6% w/v યુરિયાનું જલીય દ્રાવણ કયા દ્વાવણ સાથે સમદાબી હશે ? [GUJCET-2018]", "options": ["(A) 0.25 M NaCl", "(B) 0.5 M NaCl", "(C) 0.1 M NaCl", "(D) 1 M NaCl"], "answer": "(B) 0.5 M NaCl"},
                {"question": "નીરોના પૈકી કર્યું મિશ્રણ બિનઆદર્શ દ્રાવણ છે ? [GUJCET-2018]", "options": ["(A) ક્લોરોફૉર્મ અને એસિટોન", "(B) બેઝિન અને ટોલ્યુઇન", "(C) ક્લોરોબેઝિન અને બ્રોમોબેન્ઝિન", "(D) બ્રોમોઇથેન અને ક્લોરોઇયેન"], "Answer": "(A) ક્લોરોફોર્મ અને એસિટોન"},
                {"question": "નિયત તાપમાને એક અજ્ઞાત પદાર્થનું 1.6% દ્રાવણ, 2.4% યૂરિયાના દ્રાવણ સાથે સમાભિસારી છે. જો બંને દ્રાવણમાં દ્રાવક એક જ હોય તથા બંનેની ઘનતા 1 ગ્રામ/ સેમી હોય તો અજ્ઞાત પદાર્થનું આણ્વિય દળ કેટલા ગ્રામ / મોલ થશે ? (યૂરિયાનું આણ્વિય દળ 60 ગ્રામ/મોલ) [GUJCET-2017]", "options": ["(A) 40", "(B) 90", "(C) 80", "(D) 30"], "Answer": "(A) 40"},
                {"question": "સમાન પરિસ્થિતિમાં કયા દ્વાવણનું બાષ્પદબાણ સૌથી વધારે હશે ? [GUJCET-2016]", "options": ["(A) 0.1 M FeCl3", "(B) 0.1 MBaCl2", "(C) 0.1 M NaCl", "(D) 0.1 M યૂરિયા"], "Answer": "(D) 0.1 M યૂરિયા"},
                {"question": "1.00 m જલીય દ્રાવણમાં દ્રાવ્યના મોલ અંશ શોધો. [GUJCET- 2015, NEET-2 : 2016]", "options": ["(A) 0.0354", "(B) 0.0177", "(C) 0.177", "(D)1.1770"], "Answer": "(B) 0.0177"},
                {"question": "પ્રોટોન અને પૉલિમર જેવા પદાર્થોના અણુભાર મેળવવા માટે કયા સંખ્યાત્મક ગુણ વધારે ઉપયોગી છે ? [GUJCET – 2015]", "options": ["(A) અભિસરણ દબાણ", "(B) ઉત્ક્ષનબિંદુ ઉન્નયન", "(D) બાષ્પદબાણનો ઘટાડો", "(C) ઠારબિંદુનો ઘટાડો"], "answer": "(A) અભિસરણ દબાણ"},
                {"question": "રાઉંલ્ટના નિયમની સાથે ક્યો વિક્લ્પ સુસંગત નથી ? [GUJCET – 2015]", "options": ["(A) દ્રાવણમાં દ્રાવ્યનું વિયોજન થાય છે.", "(B) વ્રાવસના મંદનની ઉષ્માનો ફેરફાર શૂન્ય હોય છે.", "(C) દ્રાવક્ષમાં દ્રાવ્યનું સુયોજન થતું નથી", "(D) પ્રવાહી દ્રાવકનું કદ + પ્રવાહી દ્રાવ્યનું કદ = દ્વાવણનું કદ"], "answer": "(A) દ્રાવજ્ઞમાં દ્રાવ્યનું વિયોજન થાય છે."},
                {"question": "કોઈ ચોક્કસ તાપમાને સુકોઝ અને યૂરિયાના જલીય દ્રાવણોના ઉત્કલનબિંદુ સરખા માલૂમ પડે છે. જો 3 ગ્રામ યૂરિયાને 1 લિટર દ્રાવણોમાં ઓગાળવામાં આવ્યો હોય તો 1 લિટર દ્વાવણમાં રહેલા ગ્લુકોઝનું વજન કેટલું હશે ? [GUJCET-2015]", "options": ["(A) 3.0 ગ્રામ", "(B) 6.0 ગ્રામ", "(C) 17.1 ગ્રામ", "(D) 42.2 ગ્રામ"], "answer": "(C) 17.1 ગ્રામ"},
                {"question": "0.1 M NaCl ના 10 મિલિ, જલીય દ્રાવણનું સમાન કદનાં 1000 ટીપાંમાં વિભાજન કરવામાં આવે તો 1 ટીપાંની સાંદ્રતા કેટલી થાય ? [GUJCET-2014]", "options": ["(A) 0.01 M", "(B) 0,001 M", "(C) 0.10 M", "(D) 0.0001 M"], "answer": "(C) 0.10 M"},
                {"question": "10% ww NaOH ના જલીય દ્રાવણની મોલાલિટીનું મૂલ્ય કેટલું હશે ? (Na = 23, 0 = 16, H = 1) [GUJCET-2014]", "options": ["(A) 2.778", "(B) 10", "(C) 5", "(D) 2.5"], "answer": "(A) 2.778"},
                {"question": "નીચેના પૈકી ક્યું મિશ્રણ આદર્શ દ્રાવણ છે ? [GUJCET-2013]", "options": ["(A) ક્લોરોફૉર્મ અને એસિટોન", "(B) બેન્ઝિન અને ટૉલ્યુઇન", "(C) ફિનોલ અને એનિલિન", "(D) HCl અને H2O"], "answer": "(B) બેઝિન અને ટૉલ્યુઇન"},
                {"question": "ક્ષાના દ્વાવણની સાંદ્રતા વધારતા નીચેનાં પૈકી કઈ ઘટના સાચી બને ? [GUJCET-2011]", "options": ["(A) ઉત્કલનબિંદુ વર્ષ અને બાષ્પદબાણ ઘટે.", "(B) ઉત્કલનબિંદુ ઘટે અને બાષ્પદબાણ વધે.", "(C) ઠારબિંદુ ઘટે અને બાષ્પદબાણ વધે.", "(D) ઠારબિંદુ વધે અને બાષ્પદબાણ ઘટે,"], "answer": "(A) ઉત્કલનબિંદુ વર્ષ અને બાષ્પદબાણ ઘટે."},
                {"question": "10 % w/w સાંદ્રતા ધરાવતું NaOH નું 500 ગ્રામ દ્રાવણ બનાવવા માટે કેટલા ગ્રામ NaOH ની જરૂર પડે ? [GUJCET-2009]", "options": ["(A) 5.0 ગ્રામ", "(B) 50.0 ગ્રામ", "(C) 100 ગ્રામ", "(D) 0.5 ગ્રામ"], "answer": "(B) 50.0 ગ્રામ"},
                {"question": "27° સે તાપમાને 0.25 M યુરિયાના જલીય દ્રાવણનું અભિસરણ દબાણ શોધો. [R = 0.082 લિ.વા/મો.કે.,] [R = 1.987 કેલરી] [GUJCET-2008]", "options": ["(A) 0.0615 વાતાવરણ", "(B) 61.5 વાતાવરણ", "(C) 6.15 વાતાવરણ", "(D) 0.615 વાતાવરણ"], "answer": "(C) 6.15 વાતાવરણ"},
                {"question": "નીચેનામાંથી કોણ ઉત્તમ અર્ધપારગમ્ય પડદા તરીકે વર્તે છે ? [GUJCET-2007]", "options": ["(A) વનસ્પતિ કોષની દીવાલ", "(B) સેલોફેન", "(C) પાર્ચમેન્ટ પેપર", "(D) ક્રૉપર ફૈરોસાયનાઇડ"], "answer": "(D) કૉપર ફેરોસાયનાઇડ"},
                {"question": "0.04 M H2SO4 ની નૉર્માલિટી કેટલી હશે ? [GUJCET-2006]", "options": ["(A) 0.04 N", "(B) 0.012N", "(C) 0.08 N", "(D) 0.02 N"], "answer": "(C) 0.08 N"},
                {"question": "નીચેના પૈકી તાપમાન સાથે ક્યું બદલાય છે ? [GUJCET-2006]", "options": ["(A) મોલાલિટી", "(B) %w/w", "(C) ફૉર્માલિટી", "(D) મોલ અંશ"], "answer": "(C) ફૉર્માલિટી"},
                {"question": "રાઉંટના નિયમથી મિશ્રણ કે જે ઘન વિચલન પ્રદર્શિત કરે છે તે શોધો. [NEET-2020]", "options": ["(A) એસિટોન + ક્લોરોફૉર્મ", "(B) ક્લોરોઇથેન + પ્રોમોઇથેન", "(C) ઇથેનોલ + એસિટોન", "(D) બેઝિન + ટોલ્યુઈન"], "answer": "(C) ઈથેનોલ + એસિટોન"},
                {"question": "63% w/w અને 1.4 ગ્રામ/મિલી સાંદ્રતા ધરાવતા HNO3ના દ્વાવણની મોલારીટી શોધો. [JEE-2020]", "options": ["(A) 14", "(B) 12", "(C) 8", "(D) 6"], "answer": "(A) 14"},
                {"question": "નીચે આપેલા મિશ્રણમાંથી ક્યા એકનું મહત્તમ ઉત્કલન એઝિયોટ્રોપ છે ? [NEET-2019]", "options": ["(A) કેપ્ટન + ઓક્ટન", "(B) પાણી + નાઇટ્રિક એસિડ", "(C) ઇથેનોલ + પાણી", "(D) એસિટોન + કાર્બન ડાયસલ્ફાઇડ"], "answer": "(B) પાણી + નાઇટ્રિક ઍસિડ"},
                {"question": "આદર્શ દ્રાવણ માટે નીચેના પૈકી કયું ખોટું છે ? [NEET-2 : 2016]", "options": ["(A) ΔP = Pઅવલોકન – Pદ્ધાંતિક મૂલ્ય (રાષ્ટ આપારિત) = 0", "(B) ΔGmix = 0", "(C) ΔHmix = 0", "(D) ΔUmix = 0"], "answer": "(B) ΔGmix = 0"},
                {"question": "બેઝિન અને ટૉલ્યુઇનની બાષ્પના 1: 1 મોલર મિશ્રણ માટે સાચું વિધાન જણાવો. (તાપમાન અચળ 25° C) [25° સે. તાપમાને બેન્ઝિન અને ટૉલ્યુઇનનું બાષ્પદબાણ અનુક્રમે 12.8 KPG અને 3.85 KPG છે.] [NEET-1 : 2016]", "options": ["(A) બાષ્પમાં ટૉલ્યુઇનનું ટકાવાર પ્રમાણ વધુ છે.", "(B) બાષ્પમાં બંનેનું સમાન મિશ્રણ છે.", "(C) અનુમાન ન થઈ શકે.", "(D) બાષ્પમાં બેઝિનનું ટકાવાર પ્રમાણ વધુ છે."], "answer": "(D) બાષ્પમાં બેઝિનનું ટકાવાર પ્રમાણ વધુ છે."},
                {"question": "6.5 gm દ્રાવ્યને 100 ગ્રામ પાણીમાં 100° સે. તાપમાને ઓગાળતાં તેનું બાપદબાણ 732 mm છે. જો K = 0.52 હોય તો, દ્રાવણનું ઉત્કલનબિંદુ ………………………… . [NEET-1 : 2016]", "options": ["(A) 100° સે.", "(B) 102°સે.", "(C) 103° સે.", "(D) 101° સે."], "answer": "(D) 101° સે."},
                {"question": "આદર્શ દ્રાવણ માટે શું શૂન્ય નથી ? [NEET-1 : 2015]", "options": ["(A) ΔHmix", "(B) ΔSmix", "(C) ΔVmix", "(D) ΔPobsered – P real"], "answer": "(B) ΔSmix"},
                {"question": "n હેપ્ટન અને ઇથેનોલનું મિશ્ર દ્વિઅંગ દ્રાવણ બનાવ્યું છે આ દ્વાવણના માટે નીરોનામાંથી સાચો વિકલ્પ કયો છે ? [AIEEE – 2009]", "options": ["(A) આ દ્રાવણ આદર્શ દ્રાવણ તરીકે વર્તે છે.", "(B) આ બિનઆદર્શ દ્રાવણ છે અને તે રાઉના નિયમમાં ધન વિચલન દર્શાવે છે.", "(C) આ બિનઆદર્શ દ્રાવણ છે અને તે રાઉલ્ટના નિયમમાં ઋણ વિચલન દર્શાવે છે.", "(D) n હેપ્ટન રાઉલ્ટના નિયમમાં ધન વિચલન પરંતુ ઇથેનોલ ઋણ વિચલન દર્શાવે છે,"], "answer": "(B) આ બિનઆદર્શ દ્રાવણ છે અને તે રાઉંલ્ટના નિયમમાં ધન વિચલન દર્શાવે છે."},
                {"question": "300 કેલ્વિન તાપમાને ઇરોનોલ તથા પ્રોપેનોલના મિશ્રણનું બાપદબાણ 290 મિમી છે. જો 300 કેલ્વિન તાપમાને પ્રોપેનોલનું બાષ્પદબાણ 200 મિમી હોય તથા ઇથેનોલના મોલ અંશ 0.6 હોય, તો બાપદબાણ શોધો. [AIEEE-2007]", "options": ["(A) 350 મિમી", "(B) 300 મિમી", "(C) 700 મિમી", "(D)360 મિમી"], "answer": "(A) 350 મિમી"},
                {"question": "એસિટોન દ્વાવણનું ઇથેનોલમાં …………………………………….. [CBSE-PMT – 2006]", "options": ["(A) રાઉટ્સના નિયમમાંથી ધન વિચલન બતાવે છે.", "(B) બિનઆદર્શ દ્રાવણ તરીકે વર્તે છે.", "(C) રાઉટ્સના નિયમને અનુસરે છે.", "(D) રાઉટ્સના નિયમમાંથી ઋણ વિચલન બતાવે છે."], "answer": "(A) રાઉટ્સના નિયમમાંથી ધન વિચલન બતાવે છે."},
                {"question": "2.05 M એસિટિક ઍસિડના જલીય દ્રાવણની ઘનતા 1.02 ગ્રામ / મિલિ છે, તો દ્રાવણની મોલાલિટી કેટલી હશે? [AIEEE-2006]", "options": ["(A) 1.14 M", "(B) 3.28 M", "(C) 2.28 M", "(D) 0.44 M"], "answer": "(C) 2.28 M"},
                {"question": "સમાન મોલર દ્રાવણો કોઈ એક જ (સમાન) દ્રાવમાં બનાવ્યા હોય તો નીચેનામાંથી કયું સાચું છે ? [AIEEE – 2005]", "options": ["(A) તેમના ભિન્ન ઉત્કલનબિંદુ અને ભિન્ન ઠારબિંદુ હોય.", "(B) તેમના સમાન ઉત્કલનબિંદુ અને સમાન ઠારબિંદુ હોય.", "(C) તેમના સમાન ઉત્કલનબિંદુ પણ ભિન્ન ઠારબિંદુ હોય.", "(D) તેમના ભિન્ન ઠારબિંદુ અને સમાન ઉત્કલન બિંદુ હોય."], "answer": "(B) તેમના સમાન ઉત્કલનબિંદુ અને સમાન ઠારબિંદુ હોય."},
                {"question": "આયનોની સંખ્યા સૌથી વધુ 3 હોવાથી નીચેનામાંથી કઈ પ્રવાહીની જોડી રાઉલ્ટના નિયમમાં ધન વિચલન દર્શાવશે ? [AIEEE – 2004]", "options": ["(A) પાણી – નાઇટ્રિક એસિડ", "(B) બેન્ઝિન – મિથેનોલ", "(C) પાણી – HCl", "(D)એસિટોન – ક્લોરોફોર્મ"], "answer": "(B) બેઝિન – મિથેનોલ"},
                {"question": "પ્રેશર કૂકરમાં રસોઈ કરવાનો સમય શાથી ઘટે છે ? [AIEEE – 2003]", "options": ["(A) રસોઈના પાત્રમાં ઉષ્માની વહેંચણી સમાન રીતે થાય છે.", "(B) કૂકરમાં દબાણ વધવાના કારણે ખોરાક ઝડપથી પોચો બને છે.", "(C) કૂકરમાં ઊંચા તાપમાને ખોરાકમાં રાસાયણિક પ્રક્રિયાઓ ઝડપી થાય છે.", "(D) પાણીનું ઉત્કલનબિંદુ વધે છે."], "answer": "(D) પાણીનું ઉત્કલનબિંદુ વર્ષ છે."},
                {"question": "150 મિલિ દ્રાવણમાં 17° સે તાપમાને 1.75 ગ્રામ સુક્રોઝ ઓગાળવામાં આવેલ હોય, તો આ દ્રાવણનું અભિસરણ દબાણ શોધો. [AIEEE – 2002]", "options": ["(A) 0.405", "(B) 8.12", "(C) 0.812", "(D) 0.0406"], "answer": "(C) 0.812"},
                {"question": "અબાશાશીલ દ્રાવ્ય ધરાવતા જલીય દ્રાવણના બાદબાણમાં થતો સાપેક્ષ ઘટાડો 00125 છે. દ્રાવણની મોલાલિટી ……………………………….. છે. [Kerala CEE(Eng.)-2008]", "options": ["(A) 0.70", "(B) 0.50", "(C) 0.60", "(D) 1.80"], "answer": "(A) 0.70"},
                {"question": "10 ગ્રામ પાણીમાં 0.01 મોલ વિદ્યુત અવિભાજ્ય પદાર્થને ઓગાળતાં બનતા દ્રાવણની મોલાલિટી શોધો. [AFMC-2008]", "options": ["(A) 0.1 M", "(B) 0.5 M", "(C) 1.0 M", "(D) 0.18 M"], "answer": "(C) 1.0 M"},
                {"question": "37° C તાપમાને માનવલોહીનું સરેરાશ અભિસરણ દબાણ 7.8 બાર છે. આથી લોહીના પ્રવાહમાં NaCl નાં જલીય દ્રાવણની કેટલી સાંદ્રતાની જરૂર પડશે ? [AIIMS – 2004]", "options": ["(A) 0.16 મોલ / લિટર", "(B) 0.31 મોલ લિટર", "(C) 0.60 મોલ / લિટર", "(D) 0.45 મૌલ /લિટર"], "answer": "(B) 0.31 મોલ લિટર"},
                {"question": "વાયુની પાણીમાં દ્રાવ્યતા શાની ઉપર આધારિત છે ? [MPCET-2002]", "options": ["(A) વાયુનો સ્વભાવ", "(B) વાયુના દબાણ", "(D) બધા જ", "(C) તાપમાન"], "answer": "(D) બધા જ"},
                {"question": "આપેલા તાપમાને કોનું જલીય દ્રાવણ ન્યૂનતમ બાષ્પદબાણ ધરાવશે ? [Kerala MEE-2001]", "options": ["(A) 0.1 m સોડિયમ ફોસ્ફેટ", "(B) 0.1 m BaCl2", "(C) 0.1 m યૂરિયા", "(D) 0.1 m NaCl"], "answer": "(A) 0.1 m સોડિયમ ફોસ્ફેટ"},
                {"question": "3% ગ્લુકોઝ અને 1% અજ્ઞાત પદાર્થનું દ્રાવણ સમાન અભિસરણ દબાણ ધરાવે છે તો અજ્ઞાત પદાર્થનો અણુભાર = ……………………….. [MEE-2001]", "options": ["(A) 90", "(B) 360", "(C) 180", "(D) 60"], "answer": "(D) 60"},
                {"question": "5% સુક્રોઝનું દ્રાવણ એ 1% X દ્વાવણ સાથે સમદાબી હોય તો X નો અણુભાર ……………………….. થાય. [CBSE-1998]", "options": ["(A) 312 ગ્રામ/મોલ", "(B) 100 ગ્રામ/મોલ", "(C) 68.4 ગ્રામ/મોલ", "(D) 171 ગ્રામ/મોલ"], "answer": "(C) 68.4 ગ્રામ/મોલ"},
                {"question": "25 સે તાપમાને 2% w/V ધરાવતા NaOH ના 1 લિટર દ્રાવણમાં કેટલું પાણી ઉમેરવામાં આવે તો તેની સાંદ્રતા 0.5 N થાય ? [CBSE-1999]", "options": ["(A) 5 લિટર", "(B) 2.5 લિટર", "(C) 1 લિટર", "(D) પાણી ન ઉમેરવાથી"], "answer": "(D) પાણી ન ઉમેરવાથી"},
                {"question": "આપેલ નિયત તાપમાને બેન્ઝિનનું બાપદબાણ 640 મિમિ છે. 39 ગ્રામ બેન્ઝિનમાં 2,175 ગ્રામ અબાષ્પશીલ દ્રાવ્ય ઉમેરતાં બાષ્પદબાણ 500 મિમિ થાય છે, તો અબાષ્પશીલ દ્રાવ્યનો અણુભાર શોધો. [CBSE-1999]", "options": ["(A) 19.50", "(B) 69.60", "(C) 60.61", "(D) 70.71"], "answer": "(B) 69.60"},
                {"question": "અભિસરણ દબાણ વધારી શકાય છે …………………………….. [MPCET-1996]", "options": ["(A) તાપમાન વધારીને", "(B) તાપમાન ઘટાડીને", "(C) આપેલ એકપણ નહીં", "(D) કદ વધારીને"], "answer": "(A) તાપમાન વધારીને"},
                {"question": "273 તાપમાને 1 લિટર પાણીમાં ઓગાળેલ 10 ગ્રામ ગ્લુકો (P1), 10 ગ્રામ યુરિયા (P2) અને 10 ગ્રામ સુક્રોઝ (P3) ના અભિસરણ દબાણ વચ્ચેનો સંબંધ જણાવો.[CBSE-1996]", "options": ["(A) P2 > P1 > P3", "(B) P2 > P3 > P1", "(C) P1 > P2> P3", "(D) P3 > P2 > P1"], "answer": "(A) P2 > P1 > P3"},
                {"question": "150° C તાપમાને 5% (વજન કદથી) ખાંડના દ્રાવણનું અભિસરણ દબાણ શોધો. [BHU-1995]", "options": ["(A) 5.07 વાતાવરણ", "(B) 4 વાતાવરણ", "(C) 3.55 વાતાવરણ", "(D) 2.45 વાતાવરણ"], "answer": "(A) 5.07 વાતાવરણ"},
                {"question": "સમાન તાપમાને સમદાબી દ્રાવણોમાં શું સમાન જોવા મળશે ? [AFMC-1994, 95]", "options": ["(A) કદ", "(B) N", "(C) M", "(D) મોલ અંશ"], "answer": "(C) M"},
                {"question": "500 ગ્રામ ટૂથપેસ્ટમાં 0.2 ગ્રામ ફલોરાઈડ રહેલ છે, તો તેનું Ppm માં પ્રમાણ જણાવો. [AIIMS-1994]", "options": ["(A) 400", "(B) 1000", "(C) 250", "(D) 200"], "answer": "(A) 400"},
                {"question": "ગ્લુકોઝના જલીય દ્રાવણની સાંદ્રતા 10% w/V છે, તો 1 ગ્રામ મોલ ગ્લુકોઝ દ્રાવ્ય કરવા માટે કેટલું દ્રાવણ જરૂરી છે ? [AIIMS-1994]", "options": ["(A) 18 લિટર", "(B) 9 લિટર", "(C) 0.9 લિટર", "(D) 1.8 લિટર"], "answer": "(D) 1.8 લિટર"},
                {"question": "120 ગ્રામ યુરિયા ધરાવતા 5 લિટર દ્વાવણમાં રહેલા યૂરિયાનો સક્રિયભાર શોધો. [MPCET-1994]", "options": ["(A) 0.2", "(B) 0.06", "(C) 0.4", "(D) 0.88"], "answer": "(C) 0.4"},
                {"question": "જો 5.85 ગ્રામ NaCl ને 90 ગ્રામ પાણીમાં ઓગાળવામાં આવે તો NaCl નો મોલ અંશ શોધો. [MPCET-1994]", "options": ["(A) 0.2", "(B) 0.1", "(C) 0.01", "(D) 0.0196"], "answer": "(D) 0.0196"},
                {"question": "25° C તાપમાને નીચેનામાંથી કોનું 0.1 M દ્રાવણ મહત્તમ અભિસરણ દબાણ દર્શાવશે ? [CBSE-1994]", "options": ["(A) CaCl", "(B) KCl", "(C) ગ્લુકોઝ", "(D) યુરિયા"], "answer": "(A) CaCl"},
                {"question": "0.1 M આદર્શ દ્રાવણ માટે વૉન્ટહૉફ અવયવ ‘i’ જણાવો. [CET-1994]", "options": ["(A) 0.1", "(B) શૂન્ય", "(C) 1", "(D) 10"], "answer": "(C) 1"},
                {"question": "સમાન પરિસ્થિતિમાં ……………………………….. નું ઉત્કલનબિંદુ સૌથી ઊંચું હશે. [PBPMT – 1994]", "options": ["(A) 0.1 M ગ્લુકોઝનું જલીય દ્રાવણ", "(B) 0.1 M Na2SO4 નું જલીય દ્રાવણ", "(C) 0.1 M KCl નું જલીય દ્રાવણ", "(D) 0.1 M સુકોઝનું દ્વાવણ"], "answer": "(B) 0.1 M Na2SO4 નું જલીય દ્રાવણ"},
                {"question": "નિયત તાપમાને સમઅભિસારી દ્રાવણો માટે ………………………… સમાન હોય છે. [AFMC – 1994]", "options": ["(A) ઘનતા", "(B) નોમાંલિટી", "(C) મોલર સાંદ્રતા", "(D) કદ"], "answer": "(C) મોલર સાંદ્રતા"},
                {"question": "500 mL 0.2 M દ્વાવણમાં 200 મિલી પાણી ઉમેરવાથી મળતા મંદ દ્રાવણની મોલારિટી શોધો.", "options": ["(A) 0.501 M", "(B) 0.02847 M", "(C) 0.709 M", "(D) 0.1428 M"], "answer": "(D) 0.1428 M"},
                {"question": "200 ગ્રામ / મોલ અણુભાર ધરાવતા ડાયબેઝિક ઍસિડનું ડેસિમોલર દ્વાવણ મેળવવા 100 mL કદના દ્રાવણમાં કેટલા ગ્રામ ઍસિડ હોવો જોઈએ ?", "options": ["(A) 20 ગ્રામ", "(B) 1 ગ્રામ", "(C) 2 ગ્રામ", "(D) 10 ગ્રામ"], "answer": "(C) 2 ગ્રામ"},

                ],},   
                
        'વિધુત-રસાયણવિજ્ઞાન':{
            questions:[
                



            ],
        },
    },
};
let selectedSubject;

function getQuestions(subject, chapter, marks) {
    const subjectData = questions[subject];
    if (subjectData && subjectData[chapter] && subjectData[chapter].questions) {
        shuffledQuestions = shuffleArray(subjectData[chapter].questions.slice(0, marks));
        selectedSubject = subject;  // Assign the value to the global variable
        selectedChapter = chapter;
        selectedMarks = marks;
        return shuffledQuestions;
    } else {
        console.error(`Questions not found for subject: ${subject}, chapter: ${chapter}`);
        return [];
    }
}

// ... (your existing code)

function displayQuestions(questionsToDisplay) {
    const questionsContainer = document.getElementById("quiz-content");

    questionsToDisplay.forEach((questionObj, index) => {
        const questionElement = document.createElement("div");
        questionElement.classList.add("question");

        const questionText = document.createElement("p");
        questionText.textContent = `Question ${index + 1}: ${questionObj.question}`;
        questionText.style.fontWeight = "bold";  // Make question text bold
        questionElement.appendChild(questionText);

        questionObj.options.forEach((option, optionIndex) => {
            const optionInput = document.createElement("input");
            optionInput.type = "radio";
            optionInput.name = `question-${index + 1}-options`;
            optionInput.value = option;

            const optionLabel = document.createElement("label");
            optionLabel.textContent = option;

            const optionContainer = document.createElement("div");
            optionContainer.appendChild(optionInput);
            optionContainer.appendChild(optionLabel);

            questionElement.appendChild(optionContainer);
        });

        questionsContainer.appendChild(questionElement);
    });
}

// ... (rest of your code)


function submitQuiz() {
    const userResponses = [];
    const questionElements = document.querySelectorAll('.question');

    questionElements.forEach((questionElement, index) => {
        const selectedOption = questionElement.querySelector(`input[name="question-${index + 1}-options"]:checked`);
        userResponses.push(selectedOption ? selectedOption.value : null);
    });

    const quizScore = calculateQuizResults(shuffledQuestions, userResponses);

    const originalQuestions = shuffleArray(getQuestions(selectedSubject, selectedChapter, selectedMarks));

    const quizResults = {
        score: quizScore,
        totalMarks: selectedMarks,
        questions: originalQuestions.map((question, index) => ({
            question: question.question,
            userAnswer: userResponses[index],
            correctAnswer: question.answer,
        })),
        selectedSubject: selectedSubject,
    };
    console.log("quizResults:", quizResults);
    localStorage.setItem("quizResults", JSON.stringify(quizResults));
    window.location.href = "../RESULT/result.html";
}

function calculateQuizResults(questions, userResponses) {
    let score = 0;

    userResponses.forEach((userAnswer, index) => {
        const correctAnswer = questions[index].answer;

        if (userAnswer === correctAnswer) {
            score++;
        }
    });

    return score;
}

document.addEventListener("DOMContentLoaded", function () {
    updateClock();
    startTimer();

    const backButton = document.getElementById("back-button");
    if (backButton) {
        backButton.addEventListener("click", goBack);
    }

    const submitButton = document.getElementById("submit-button");
    if (submitButton) {
        submitButton.addEventListener("click", submitQuiz);
    }

    const urlParams = new URLSearchParams(window.location.search);
    const selectedSubject = urlParams.get('subject');
    const selectedChapter = urlParams.get('chapter');
    const selectedMarks = parseInt(urlParams.get('marks')) || 1;

    const selectedQuestions = getQuestions(selectedSubject, selectedChapter, selectedMarks);

    displayQuestions(selectedQuestions);
});